GİRİŞ

Big Ben’in çanı dört kez çaldı.

Lordlar Kamarası Başkanı, o gece yaşananların ardından tükenmiş ve bitkin bir halde olsa da vücudunda, hâlâ uyuyamayacak halde kalmasını sağlayacak kadar adrenalin dolaşıyordu. Lord hazretlerine Barrington ve Clifton davasında kararı belirleyeceğine dair söz vermişti, genç adamlardan hangisinin ailenin eski unvanını ve mülkiyetlerini miras alacağına karar verecekti.

Bir kez daha önemli unsurları göz önünde bulundurdu çünkü gerçeklerin, sadece gerçeklerin son kararını belirlemesi gerektiğine inanıyordu.

Kırk yıl kadar önce öğrenciliğe başladığında öğretmeni ona müşterisi ya da önündeki dava konusunda bir yargıda bulunurken tüm kişisel hislerini, duygularını, önyargılarını bir kenara bırakmasını öğütlenmişti. Hukuk çekingen ya da romantik insanlara uygun bir iş değil, diye üzerinde dururdu. Buna rağmen, kırk sene boyunca bu düstura sadık kaldıktan sonra Lordlar Kamarası Başkanı bu kadar ince bir denge tutturan bir davayla hiç karşılaşmadığını kabul etmek durumundaydı. Keşke F. E. Smith hâlâ hayatta olsaydı, böylece ona danışabilirdi.

Bir yandan… bu klişe sözlerden nasıl da nefret ediyordu. Bir yandan, Harry Clifton en yakın arkadaşı Giles Barrington’dan üç hafta önce doğmuştu: bu birinci unsurdu. Öte yandan, Giles Barrington kesinlikle Sör Hugo Barrington ve onun yasal eşi Elizabeth’in meşru oğluydu: bu da bir diğeri. Ama bu onu, Sör Hugo’nun doğan ilk çocuğu yapmıyordu ve vasiyetin asıl önemli kısmı da buydu.

Bir yandan, Maisie Tancock Weston-super-Mare’e gittikleri bir iş gezisinde Sör Hugo Barrington’la oynaştığını itiraf ettikten sonra dokuzuncu ayın yirmi sekizinci gününde Harry’yi doğurdu. Önemli unsur. Öte yandan, Harry doğduğunda Maisie Tancock, Arthur Clifton’la evliydi ve doğum belgesinde sugötürmez biçimde Arthur’un çocuğun babası olduğu yazıyordu. Önemli.

Bir yandan… Lordlar Kamarası Başkanı’nın aklı, meclis sonunda dağıldığında ve üyeler unvanı ve ne var ne yoksa Giles Barrington’ın mı Harry Clifton’ın mı alması gerektiğine dair oy kullandıktan sonra kamarada olanlara gitti. Ağzına kadar dolu kamaraya sonuçları açıklarken Şef Whip’in ağzından çıkan tam kelimeleri hatırladı.

“Sağda evet diyenler, iki yüz yetmiş üç oy; solda hayır diyenler, iki yüz yetmiş üç oy.”

Kırmızı sıralarda bir gürültü kopmuştu. Lordlar Kamarası Başkanı berabere çıkan oylamanın onu bu tatsız karar verme görevine mecbur bıraktığını kabul etmişti, Barrington aile unvanını, meşhur nakliye şirketini, aynı zamanda mal, toprak ve değerli eşyaları kimin miras alması gerektiğine karar verecekti. Bu iki genç adamın geleceği söz konusu olduğunda bu karara bu kadar çok şey bağlı olmasa önemli değildi. Giles Barrington’ın unvanı miras almak istemesi ve Harry Clifton’ın istememesi onu etkilemeli miydi? Hayır, etkilememeliydi. Lord Preston’ın muhalefet sıralarından ikna edici konuşmasında dikkat çektiği üzere bu uygun olsa da kötü bir emsal karar olurdu.

Öte yandan, Harry’nin lehine karar verirse… Sonunda uyuyakaldı, alışılmadık biçimde geç bir saatte, saat yedide kapının hafifçe çalınmasıyla uyandı. Homurdandı, Big Ben’in kaç kez çaldığını sayarken gözlerini açmadı. Hükmünü açıklamadan önce son üç saati kalmıştı ve hâlâ kararını vermemişti.

Lordlar Kamarası Başkanı ayaklarını yere koyup terliklerini giyerken ve banyoya doğru ilerlerken ikinci bir kez homurdandı. Banyoda otururken bile bu soruyla uğraşmaya devam etti.

Önemli. Harry Clifton da Giles Barrington da renk körüydü, aynı Sör Hugo gibi. Önemli. Renk körlüğü ancak anneden alınabiliyordu, bu yüzden bu sadece bir tesadüftü ve göz önünde bulundurulmamalıydı.

Banyodan çıktı, kurulandı ve sabahlık giydi. Sonra yatak odasından çıkıp kalın bir halıyla kaplanmış koridordan yürüyüp çalışma odasına geçti.

Lordlar Kamarası Başkanı bir dolma kalem alıp sayfanın ilk satırına “Barrington” ve “Clifton” isimlerini yazdı, bunların altına da iki adamın artı ve eksi yönlerini yazmaya başladı. Düzgün, ince elyazısıyla üç sayfayı tamamladığında Big Ben sekiz kere çalmıştı. Ama o hâlâ bir fikre varamamıştı.

Kalemini bırakıp gönülsüzce yiyecek bir şeyler almaya gitti. Masanın diğer ucuna düzgün bir şekilde konmuş sabah gazetelerine göz atmayı ya da radyoyu açmayı reddetti, yanlış bilgiler edinen birinin kararını etkilemesini istemiyordu. Büyük gazeteler Lordlar Kamarası Başkanı, Harry’den yana karar kılarsa miras prensibinin geleceğinin nasıl şekilleneceği üzerine ahkâm kesiyor, magazin gazeteleriyse sadece Emma sevdiği adamla evlenebilecek mi onunla ilgileniyordu.

Dişini fırçalamak için banyoya döndüğünde adaletin terazisi hâlâ hiçbir yana eğilmemişti.

Big Ben dokuzuncu kez vurunca geri çalışma odasına girdi ve terazinin sonunda ya bir yana ya diğerine eğilmesini umarak notlarının üzerinden geçti ama terazi kusursuz bir dengede kaldı. Notlarının üzerinden bir kez daha geçtiği sırada kapının çalınması ona ne kadar güçlü olduğunu düşünse de zamanı tutamayacağını hatırlattı. Derin bir iç çekti, defterden üç sayfayı kopardı, ayağa kalktı ve çalışma odasından çıkıp koridoru geçerken okumaya devam etti. Yatak odasına girdiğinde uşağı East’i sabah ritüelini yerine getirmek üzere yatağın ayakucunda bekler halde buldu.

East, ipek sabahlığı ustaca çıkarmakla başladı, sonra efendisinin ütüden dolayı hâlâ sıcak olan beyaz bir gömlek giymesine yardımcı oldu. Sonra kolalı bir yaka, peşinden ince dantelli bir fular taktı. Lordlar Kamarası Başkanı siyah kısa pantolonunu giydiğinde, göreve başladığından beri birkaç kilo aldığını düşündü yeniden. East daha sonra onun uzun siyah, altın rengi cüppesini giymesine yardım etti ve ardından dikkatini efendisinin başına ve ayaklarına çevirdi. Başına uzun ve bol lüleli bir peruk taktı, sonra bir çift tokalı ayakkabı giydirdi. Ancak ondan önceki otuz dokuz Lordlar Kamarası Başkanı tarafından takılan kamara altın zinciri omuzlarına konulduğunda pandomim kadından ülkedeki en yüksek hukuk otoritesine dönüşmüştü. Aynaya bir kez bakınca kendini sahnede yürüyüp yaşanan olaylardaki rolünü üstlenmeye hazır hissetti. Repliklerini hâlâ bilmemesi çok acıydı.

Lordlar Kamarası Başkanı’nın, Westminster Sarayı’nın Kuzey Kulesi’ne girişi ve çıkışı bir alayın en kıdemli başçavuşunu hayran bırakırdı. Sabah 09.47’de kapı çalındı ve yazmanı David Bartholomew odaya girdi.

“Günaydın lordum,” dedi.

“Günaydın Bay Bartholomew,” diye karşılık verdi Lordlar Kamarası Başkanı.

“Size bu haber verdiğim için üzgünüm,” dedi Bartholomew, “Lord Harvey dün gece ambulansla hastaneye giderken öldü.”

İki adam da bunun doğru olmadığını biliyordu. Lord Harvey –Giles ve Emma Barrington’ın büyükbabası– kamarada, oy kullanma zamanını gösteren karar zili çalmadan biraz önce yığılıp kalmıştı. Buna rağmen ikisi de çok eskiden gelen düzeni kabul etmişti: Avamlardan ya da Lordlardan biri meclis toplanmışken ölürse ölümüne neden olan şartların tam olarak sorgulanması gerekiyordu. Bu tatsız ve gereksiz saçmalıklardan kaçınmak için “hastaneye giderken öldü” demek, bu tür olasılıkları kurtaran kabul edilmiş bir ifade biçimiydi. Bu âdet üyelerin kamarada kılıç taşıma hakkına sahip olduğu ve ölüm olduğunda suikastın gerçek bir olasılık sayıldığı Oliver Cromwell zamanlarına dayanıyordu.

Lordlar Kamarası Başkanı, Lord Harvey’nin ölümüne üzülmüştü, hem sevdiği hem de hayranlık duyduğu bir iş arkadaşıydı. Yazmanı ona Giles Barrington isminin altına düzgün, ince elyazısıyla yazdığı önemli unsurlardan birini hatırlatmasaydı keşke; şöyle ki Lord Harvey yığılıp kaldıktan sonra oyunu kullanamamıştı ve kullansaydı oylar Giles Barrington lehine çıkacaktı. Bu, meseleyi tek kalemde kapatırdı, o da bu gece mışıl mışıl uyuyabilirdi. Şimdi meseleyi onun tek kalemde kapatması bekleniyordu.

Harry Clifton isminin altına başka bir unsur yazmıştı. Altı ay önce asıl başvuru Lordlar Kamarası Hukuk Şubesi’ne geldiğinde unvanı ve vasiyetten alıntı yaparsa…. ne var ne yoksa her şeyi miras alması için 4-3 Clifton’ın lehinde oy kullanmışlardı.

Kapı ikinci kez çalındı ve başka bir Gilbert ve Sullivan tarzı kıyafetle içeri elbise eteği taşıyıcısı girdi, kadim seremoninin başlamak üzere olduğunu bildiriyordu.

“Günaydın lordum.”

“Günaydın Bay Duncan.”

Etek taşıyıcısı Lordlar Kamarası Başkanı’nın uzun siyah cüppesinin eteklerini tuttuğu anda David Bartholomew öne çıkıp özel kamaranın çifte kapılarını savurup açtı, böylece efendisi Lordlar Kamarası’na yedi dakikalık yolculuğuna çıkabilecekti.

Gündelik işlerini sürdüren üyeler, güvenlik görevlileri ve resmi görevliler Lordlar Kamarası Başkanı’nın yaklaştığını görünce hemen kenarlara çekildiler, kamaraya ilerleyişinin engele takılmamasını sağladılar. Yanlarından geçerken eğilip selam verdiler, ona değil ama temsil ettiği güce. Başka son altı yıldır her gün yaptığı gibi aynı hızla kırmızı halılı koridorda ilerledi, böylece kamaraya Big Ben saat onu vuracakken saatin ilk çalışında girebilecekti.

Normal bir günde, ki bu normal bir gün değildi, ne zaman kamaraya girse kırmızı sıralardan kibarca kalkan bir avuç üye tarafından karşılanırdı, Lordlar Kamarası Başkanı’na selam verir ve görevli piskopos sabah dualarını yaparken ayakta dururlardı, sonra o günlük işler başlayabilirdi.

Ama bugün öyle bir gün değildi, daha kamaraya ulaşmadan çok önce konuşup duran seslerin uğultusunu duymuştu. Yine de Lordlar Kamarası Başkanı bile salona girdiğinde onu karşılayan manzarayı görünce şaşırmıştı. Kırmızı sıralar o kadar dolmuştu ki üyelerden bazıları kürsünün önündeki basamaklara geçmişti, bazıları da yer bulamamış, parmaklıkların orada duruyordu. Meclisin bu kadar dolu olduğunu hatırladığı diğer tek olay Majestelerinin konuşma yaptığı zamandı, kral iki meclisin üyelerini de hükümetinin parlamentonun bir sonraki oturumunda yasallaştırmayı önerdiği kanunlar konusunda bilgilendirmişti.

Lordlar Kamarası Başkanı kamaraya girdiğinde lordlar konuşmayı anında kesti, o Woolsack’ın önünde yerini aldığında hep birden ayağa kalkıp eğilerek selam verdiler.

Oradaki en kıdemli hukukçu kamarada yavaşça etrafına bakındığında binden fazla sabırsız gözle karşılaştı. Bakışları sonunda kamaranın uzak ucunda, özel kişilere ayrılan oturma alanının hemen altında oturan üç genç insanda durdu. Giles Barrington, kardeşi Emma ve Harry Clifton çok sevdikleri büyükbabalarına ve Harry de akıl hocasına ve kıymetli arkadaşına saygıyla, cenaze siyahlarına bürünmüştü. Üçünü de anlıyordu, vermek üzere olduğu kararın bütün hayatlarını değiştireceğinin farkındaydı. Kararın daha iyi şeyler sağlaması için dua etti.

Çok muhterem Peter Watts, Bristol Piskoposu –ne kadar da uygun düştü, diye düşündü Lordlar Kamarası Başkanı– dua kitabını açınca lordlar başlarını eğdi ve “Baba, Oğul ve Kutsal Ruh adına,” kelimeleri ağzından çıkana dek geri kaldırmadılar.

Toplanan kalabalık geri yerlerine oturdu, hâlâ ayakta duran tek kişi Lordlar Kamarası Başkanı’ydı. Yerlerine oturan lordlar geriye yaslanıp onun hükmünü beklediler.

“Lordlarım,” diye konuşmaya başladı, “bana emanet ettiğiniz karar kolay bir kararmış gibi davranamam. Aksine, barodaki uzun kariyerim boyunca vermek zorunda kaldığım en zor kararlardan biri olduğunu itiraf etmeliyim. Ama Thomas More’un da dediği gibi, bu cüppeleri giyiyorsan herkesi memnun etmeyecek kararlar vermeye hazır olmalısın. Gerçekten de lordlarım, geçmişte bunun gibi üç olayda, kararını açıkladıktan sonra hemen o gün, Lordlar Kamarası Başkanı’nın kellesi vuruldu.”

Bunun peşinden gelen kahkaha gerilimi azalttı ama sadece bir anlığına.

“Buna rağmen, şunu hatırlamak görevim,” diye ekledi kahkahalar azalınca, “ben ancak Tanrı’ya hesap veririm. Bunu aklımızda tutarak lordlarım, Barrington ve Clifton davasında, kim Sör Hugo Barrington’ın meşru varisi olmalı, aile unvanını, mükleri ve ne var ne yoksa her şeyi kim almalı kararında…”

Lordlar Kamarası Başkanı bir kez daha salona baktı ve tereddüde düştü. Gözleri sanık yerindeki üç masum kişiye takıldı, onlar da ona bakmaya devam ettiler. Süleyman’ın bilgeliğine sahip olmak için dua etti ve ekledi, “tüm unsurları göz önünde bulundurdum ve kararım şu… Giles Barrington.”

Mecliste anında bir konuşma uğultusu koptu. Gazeteciler hemen basın locasından çıktılar, bekleyen editörlerine Lordlar Kamarası Başkanı’nın kararını bildireceklerdi, miras prensibi değişmemişti ve Harry Clifton artık Emma Barrington’dan yasal eşi olmasını isteyebilirdi, ziyaretçi locasındakilerse balkon tırabzanlarından sarkmış, bu karara lordların nasıl tepki vereceğine bakıyorlardı. Ama bu bir futbol maçı değildi ve o da hakem değildi. Düdük çalmasına gerek yoktu, sonuçta lordların himayesindeki her üye Lordlar Kamarası Başkanı’nın kararını anlaşmazlık çıkarmadan ve muhalefette bulunmadan kabul edecek, karara uyacaktı. Lordlar Kamarası Başkanı gürültünün dinmesini beklerken bir kez daha nasıl tepki vereceklerine bakmak için salondaki bu kararın en çok etkilediği üç kişiye baktı. Harry, Emma ve Giles hâlâ ifadesiz yüzlerle ona bakıyorlardı, sanki hükmünün tam manasını hâlâ kavrayamamışlardı.

Aylar süren belirsizliğin ardından Giles ani bir rahatlama hissi duydu, gerçi büyükbabasının ölümü zafer duygusuna dair her şeyi alıp götürmüştü.

Emma’nın elini sıkı sıkı tutarken Harry’nin aklında tek bir düşünce vardı: Artık sevdiği kadınla evlenebilirdi.

Emma kararsızdı. Sonuçta Lordlar Kamarası Başkanı onların başına, kendisinin çözmesi gerekmeyen bir yığın yeni sorun çıkarmıştı.

Lordlar Kamarası Başkanı altın püsküllü dosyasını açtı ve o gündem konularına baktı. Görüşülecek ikinci konu önerilen Ulusal Sağlık Sistem ile ilgili bir tartışmaydı. İşler normal seyrine dönünce lordlardan birkaçı kamaradan ayrıldı.

Lordlar Kamarası Başkanı kimseye, en yakın sırdaşına bile kararını son anda değiştirdiğini asla açıklamayacaktı.

1

“Bu nedenle bu iki insanın kutsal evlilik bağıyla hukuki olarak bir araya gelmemesi için meşru bir sebebi olan varsa ya şimdi konuşsun ya da sonsuza dek sessizliğini korusun.”

Harry Clifton bu sözleri duyduğu ilk seferi asla unutmayacaktı ve tabii bir an sonra hayatının nasıl karmaşık bir hal aldığını da. George Washington misali asla yalan söyleyemeyen İhtiyar Jack kilise odasında alelacele düzenlenen bir toplantıda Emma Barrington’ın, Harry’nin taptığı ve eşi olmak üzere olan kadının, üvey kız kardeşi olabileceğini açıklamıştı.

Harry’nin annesi bir sefer, tek bir sefer Emma’nın babası Hugo Barrigton’la cinsel ilişkiye girdiğini itiraf edince kıyametler kopmuştu. Onun ve Emma’nın aynı babanın soyundan gelmesi ihtimali vardı.

Hugo Barrigton’la evlilik dışı oynaştığı dönemde Harry’nin annesi Barrington Tersanesi’ndeki bir çalışan olan Arthur Clifton’la çıkıyordu. Maisie kısa süre sonra Arthur’la evlense de rahip, kilisenin kan bağıyla ilgili kadim yasalarıyla çatışması ihtimali varken Harry ve Emma’nın nikâhını kıymayı reddediyordu.

Hemen sonra Emma’nın babası Hugo savaş alanını terk eden bir korkak gibi kilisenin arka tarafından sıvışmıştı. Emma ve annesi İskoçya’ya seyahat etmiş, perişan haldeki Harry de Oxford’daki okulunda kalmıştı, ne yapacağını bilemiyordu. Adolf Hitler onun yerine ne yapacağına karar verdi.

Harry birkaç gün sonra üniversiteden ayrıldı ve akademik cüppesini sıradan bir denizci üniformasıyla değişti. Ama açık denizlerde daha iki hafta bile hizmet etmeden bir Alman torpidosu, gemisini batırmıştı ve Harry Clifton adı denizde kaybolanlar listesine eklenmişti.

“İkiniz de hayatta olduğunuz sürece bu kadını eşin olarak kabul ediyor musun, sadece ona sadık kalacak mısın?”

“Evet.”

Ancak düşmanlıklar bittiğinde ve Harry savaş alanından yaralı ve zaferle döndüğünde Emma’nın, oğulları Sebastian Arthur Clifton’ı dünyaya getirdiğini öğrendi. Ama Harry tamamen iyileşene dek Hugo Barrington’ın en korkunç şartlarda öldüğünü ve Barrington ailesine Harry için en az sevdiği kadınla evlenmeye izninin olmaması kadar yıkıcı olan başka bir sorunu miras bıraktığını öğrenmedi.

Harry, Emma’nın ağabeyi ve kendisinin en yakın arkadaşı olan Giles Barrington’dan birkaç hafta büyük olmasını hiç önemsememişti, ta ki ailenin unvanını, geniş topraklarını, sayısız varlıklarını ve vasiyetten alıntılarsa ne var ne yoksa her şeyi miras almak için sıradaki ilk kişi olduğunu öğrenene dek. Hemen Barrington mirasında hiç gözü olmadığını belirtmişti, onun sayılan her türlü doğum hakkından Giles uğruna vazgeçmeye dünden razıydı. Kralın arma sorumlusu, bu düzenlemeye uymaya hazır gibi görünüyordu, her şey iyi niyetle hallolabilirdi, kamaradaki kıdemsiz memurlardan biri olan Lord Preston ona hiç danışmadan Harry’nin unvanı almasını desteklemeyi kendine vazife edinmeseydi tabii.

“Bu bir prensip meselesi,” diye açıklamıştı Lord Preston ona sorular soran basın üyelerine.

“Kutsal evlilik bağı altında beraber Tanrı’nın emirlerine uymak üzere bu adamı eşin olarak kabul ediyor musun?”

“Evet.”

Harry ve Giles tüm bu süreç boyunca, resmi olarak ülkenin en büyük mahkemesinde ve ulusal basının manşetlerinde birbirilerine karşı olmalarına rağmen çok samimi arkadaş olarak kalmışlardı.

Emma ve Giles’ın büyükbabası Lord Harvey kararı duymak üzere ön sıralardaki yerinde olsa Harry ve Giles, Lordlar Kamarası Başkanı’nın kararını duyduklarına çok sevinirlerdi ama büyükbabaları zaferini öğrenememişti. Ulus kararın sonuçlarıyla ikiye bölünmüştü, iki aile ise kendilerini toparlamaya çalışıyordu.

Lordlar Kamarası Başkanı’nın kararının diğer sonucu, basının doymak bilmeyen okurlarına hemen bildirdiği üzere, ülkedeki en büyük mahkemenin Harry ve Emma’nın aynı kandan gelmediğini iddia ettiği, dolayısıyla Harry’nin Emma’ya resmi karısı olmayı teklif etmekte özgür olduğuydu.

“Bu yüzükle seninle evleniyorum, bedenimle sana tapıyorum ve tüm dünyevi varlıklarımı sana sunuyorum.”

Buna rağmen Harry ve Emma insanlar tarafından verilen bir kararın Hugo Barrington’ın Harry’nin babası olmadığını kesin bir biçimde kanıtlamadığını biliyorlardı, dinlerine bağlı Hıristiyanlar olduklarından, Tanrı’nın yasalarına karşı gelmekten endişe ediyorlardı.

Tüm yaşadıkları karşısında birbirilerine olan aşkları azalmamıştı. Hatta daha da güçlenmişti, annesi Elizabeth’in destekleriyle ve Harry’nin annesi Maisie’nin onayıyla Emma, Harry’nin evlilik teklifini kabul etmişti. Sadece büyükannelerinden hiçbirinin düğüne katılacak kadar uzun yaşamamasına üzülüyordu.

Nikâh en başta planlandığı gibi bir üniversite düğününün tüm görkemi ve zenginliğiyle ve ona eşlik edecek kaçınılmaz basın ilgisiyle Oxford’da kıyılmadı, bunun yerine Bristol’da basit bir evlendirme dairesi nikâhı yapıldı, sadece aile ve birkaç yakın arkadaşları katıldı.

Harry ve Emma’nın üzerinde gönülsüzce anlaştıkları belki de en üzücü karar, Sebastian Arthur Clifton’ın tek çocukları olarak kalmasıydı.

2

Harry ve Emma balaylarını Emma’nın rahmetli büyükbaba ve büyükannesi Lord ve Leydi Harvey’nin atadan kalma evi Mulgerie Şatosu’nda geçirmek üzere İskoçya’ya gittiler, tabii önce Sebastian’ı Elizabeth’e emanet ettiler.

Bu şato Harry’nin Oxford’a gitmesinden hemen önce orada geçirdikleri bir yaza dair bir sürü mutlu anı taşıyordu. Gün içinde beraber tepelerde dolaşıyorlardı, güneş en yüksek dağın ardında kaybolmadan şatoya pek dönmüyorlardı. Akşam yemeğinin ardından, aşçı Bay Clifton’ın üç porsiyon et suyu sevdiğini hatırlıyordu, gürleyen şöminenin başına oturup Evelyn Waugh, Graham Greene ve Harry’nin en sevdiği P. G. Wodehouse okuyorlardı.

İnsandan çok dağlarda ineklerle karşılaştıkları iki haftanın ardından gönülsüzce gerisingeri Bristol’a uzun bir yolculuğa çıktılar. Malikâneye huzurlu bir aile hayatı bulmayı umarak vardılar ama hiç de öyle bir şeyle karşılaşmadılar.

Elizabeth, Sebastian’ı ondan almaları için sabırsızlandığını itiraf etti; uyku vaktinden önce gözyaşı neredeyse hiç eksik olmadı, diye anlattı onlara, Siyam kedisi Cleopatra sahibesinin kucağına atlayıp anında uyuyakaldığı sırada. “Açıkçası tam da zamanında geldiniz,” diye ekledi. “Geçtiğimiz iki haftada The Times’ın bulmacasını bir kere bile bitiremedim.”

Harry kayınvalidesine anlayışı için teşekkür etti, o ve Emma beş yaşındaki hiperaktif çocuklarını alıp Barrington Evi’ne döndüler.

___________

Harry ve Emma evlenmeden önce Giles parlamentonun aktif üyesi olarak görevlerini yerine getirmek için zamanının çoğunu Londra’da geçirdiğinden, Barrington Evi’ni kendi evleri gibi görmelerinde ısrar etmişti. On bin kitaplık kütüphanesi, geniş parkları ve büyük ahırlarıyla burası onlar için idealdi. Harry, William Warwick dedektif romanlarını huzurla yazabilir, Emma her gün at binebilir ve Sebastian geniş alanlarda oynayıp akşam yemeğine katılması için düzenli olarak eve tuhaf hayvanlar getirebilirdi.

Giles cuma akşamları yemekte onlara katılmak için sık sık arabayla Bristol’a gidiyordu. Cumartesi sabahı seçmen araştırması yürütüyor, ardından temsilcisi Griff Haskins’le birkaç bardak bira içmek için liman çalışanları kulübüne uğruyordu. Akşamüstü o ve Griff, Eastville Stadyumu’nda 10.000 seçmenine katılıyor, Bristol Rovers’ın kazandığından daha çok kez kaybetmesini izliyorlardı. Giles cumartesi akşamüstlerini Bristol’ın ragbi oynamasını izlemeyi tercih ettiğini temsilcisine bile söylememişti, söyleseydi de Griff ona Memorial Stadyumu’ndaki kalabalığın nadiren iki bini aştığını ve onların da çoğunun sağcılara oy verdiğini hatırlatırdı.

Pazar sabahları Giles yanında Harry ve Emma’yla St. Mary Redcliffe Kilisesi’nde dizlerinin üzerinde oluyordu. Harry bunun Giles için sadece bir başka seçmen toplama görevi olduğunu varsayıyordu, zira okuldalarken Giles kiliseden kaçmak için hep bir bahane arardı. Ancak kimse Giles’ın hızla özenli, çalışkan bir parlamento üyesi namı kazandığını inkâr edemezdi.

Derken aniden Giles’ın hafta sonu ziyaretleri nadirleşti. Emma ne zaman bu konuyu ağabeyine açsa, Giles parlamento görevleriyle ilgili bir şeyler mırıldanıyordu. Harry buna pek inanmıyordu, kayınbiraderinin seçmenler arasında uzun süre görünmemesinin bir sonraki seçimde rakibiyle arasındaki küçük farkı kapatmamasını umuyordu.

Bir cuma akşamı geçen birkaç ayda meşgul oluşunun asıl sebebini öğrendiler.

Hafta sonu Bristol’a geleceğini, cuma akşamı yemek vaktinde varacağını haber vermek için haftanın başında Emma’yı aramıştı. Ancak yanında bir misafir getireceğinden bahsetmemişti.

Emma çoğu, tanımasına yetecek kadar uzun süre hayatlarında kalmasa da Giles’ın kız arkadaşlarından genelde hoşlanıyordu; hep çekici, genellikle biraz alık ve istisnasız ona tapan kızlar oluyorlardı. Ama bu sefer durum öyle değildi.

Giles cuma akşamı Virginia’yı onunla tanıştırdığında Emma ağabeyinin bu kadında ne görebildiğini anlamayıp şaşırmıştı. Emma onun güzel ve çevresi geniş biri olduğunu kabul ediyordu. Aslına bakılırsa Virginia onlara (1934 yılında) Güzellik Kraliçesi seçildiğini birden çok kez, Fenwick Kontu’nun kızı olduğunu da daha yemeğe oturmadan üç kez hatırlatmıştı.

Emma tüm bunları sadece küstahlıktan sayıp umursamayabilirdi, Virginia tabağındakilerle oynayıp yemek sırasında Giles’a duyabileceklerini bildiği bir ses tonuyla, Gloucestershire’da düzgün aşçı bulmak çok zor olmalı, diye fısıldamasaydı tabii. Giles Emma’yı şaşırtarak bu gözlemler karşısında sadece gülümsemiş, ona bir kez olsun karşı çıkmamıştı. Emma tam pişman olacağını bildiği bir şey söylemek üzereyken Virginia bu uzun günün ardından çok yorgun olduğunu ve odasına çekilmek istediğini açıkladı.

O ayağa kalkıp bir adım arkasında Giles’la yola düştüğünde Emma da oturma odasına geçip kendine koca bir bardak viski doldurdu ve en yakın koltuğa yığıldı.

“Annem, Leydi Virginia’yla ne yapacak Tanrı bilir.”

Harry gülümsedi. “Elizabeth’in ne düşündüğünün pek bir önemi olmayacak, içimde Virginia’nın da Giles’ın diğer kız arkadaşları kadar aramızda olacağına dair bir his var.”

“Ben pek emin değilim,” dedi Emma. “Kafamı karıştıran neden Giles’la ilgilendiği, çünkü ona âşık olmadığı ortada.”

___________

Giles ve Virginia, pazar günü öğle yemeğinden sonra akşamüstü Londra’ya geri döndüklerinde Emma bundan çok daha acil sorunlarla uğraşmak zorunda olduğundan, Fenwick Kontu’nun kızını hemen unuttu. Bir dadı daha istifasını vermişti, yatağında bir kirpi bulunca bunun son damla olduğunu söylemişti. Harry zavallı kadına karşı biraz anlayış besliyordu.

“Tek çocuk olması da iyi değil,” dedi Emma o akşam oğullarını uyutmayı sonunda başardığında. “Oynayacak kimsenin olmaması pek eğlenceli değildir.”

“Bu beni hiç endişelendirmedi,” dedi Harry başını kitabından kaldırmadan.

“Annen St. Bede’s okuluna gitmeden önce senin de ele avuca sığmaz bir çocuk olduğunu anlattı ama zaten sen onun yaşındayken limanda evde geçirdiğinden daha fazla zaman geçiriyormuşsun.”

“Eh, onun da St. Bede’s’e başlamasına çok kalmadı.”

“Peki bu sırada ne yapmamı bekliyorsun? Onu her sabah limana mı bırakayım?”

“Fena fikir değil.”

“Bu konuyu ciddiye al, tatlım. İhtiyar Jack için olmasa hâlâ orada olurdun.”

“Doğru,” dedi Harry kadehini o büyük adama kaldırırken. “Ama bu konuda ne yapabiliriz ki?”

Emma’nın cevap vermesi o kadar uzun sürdü ki Harry onun uykuya dalıp dalmadığını merak etti. “Belki de yeni bir çocuğumuzun olmasının vakti gelmiştir.”

Harry o kadar şaşırmıştı ki kitabını kapatıp dikkatle karısına baktı, onu doğru duyduğundan emin değildi. “Ama bu konuda anlaştığımızı...”

“Evet. Fikrimi değiştirmedim ama evlatlık almayı düşünmemek için bir sebep yok ortada.”

“Nereden çıktı bu tatlım?”

“Öldüğü gece,” –Emma asla öldürüldüğü diyemiyordu– “babamın ofisinde bulunan küçük kızı ve onun babamın kızı olabileceğini düşünmeden edemiyorum.”

“Ama buna dair bir kanıt yok. Hem zaten bunca zaman sonra onun nerede olduğunu nasıl bulacağını bilmiyorum.”

“Tanınmış bir dedektif yazara danışmayı düşünüyordum, ona danışacaktım.”

Harry konuşmadan önce dikkatlice düşündü. “William Warwick büyük ihtimalle Derek Mitchell’ın izini bulmanı önerirdi.”

“Ama Mitchell’ın babam için çalıştığını ve pek de bizim yararımıza hareket etmediğini unutmuş olamazsın.”

“Doğru,” dedi Harry, “tam da bu yüzden ona danışırdım. Sonuçta olan biten her şeyi, tüm sırları bilen tek kişi o.”

___________

Grand Hotel’de buluşmaya karar verdiler. Emma birkaç dakika erken vardı ve holün köşesinde kimsenin onları duymayacağı bir yer seçti. Beklerken ona sormayı planladığı soruların üzerinden geçti.

Bay Mitchell saat dördü vurduğunda hole girdi. Emma onu son gördüğünden beri biraz kilo alsa ve saçları daha da kırlaşsa da kendine has topallaması hâlâ ana özelliğiydi. Emma’nın düşündüğü ilk şey, özel dedektiften çok banka müdürü gibi göründüğüydü. O belli ki Emma’yı tanımıştı çünkü doğrudan ona yönelmişti.

“Sizi yeniden görmek güzel Bayan Clifton,” deyiverdi.

“Lütfen oturun,” dedi Emma, onun da kendisi kadar gergin olup olmadığını merak ederek. Doğrudan konuya girmeye karar verdi. “Sizi görmek istedim Bay Mitchell çünkü özel bir dedektifin yardımına ihtiyacım var.”

Mitchell koltuğunda huzursuz bir halde kıpırdandı.

“Son karşılaştığımızda babamın size olan borcunun kalanını kapatacağıma söz vermiştim.” Bu Harry’nin önerisiydi. Mitchell’ın onu işe almak konusunda ciddi olduğunu anlamasını sağlayacağını söylemişti. Emma çantasını açtı, bir zarf çıkarıp Mitchell’a verdi.

“Teşekkürler,” dedi Mitchell, buna şaşırmıştı.

Emma devam etti, “Hatırlarsınız, son görüştüğümüzde babamın ofisinde, hasır sepette bulunan bebek hakkında konuşmuştuk. Sizin de bildiğiniz üzere davayla ilgilenen Başmüfettiş Blakemore eşime küçük kızın yerel merciler tarafından bakıma alındığını söylemişti.”

“Kimsenin onu almak için öne çıkmadığını varsayarsak, bu standart prosedür.”

“Evet, o kadarını öğrendim ve daha dün belediyede o dairenin yetkilisiyle konuştum ama yetkili bana küçük kızın şimdi nerede olabileceğine dair herhangi bir ayrıntı vermeyi reddetti.”

“Bu soruşturmanın ardından dava hâkiminin verdiği talimat olmalı, çocuğu meraklı gazetecilerden korumak için. Kızın nerede olduğunu bulmanın başka yolları da var.”

“Bunu duyduğuma sevindim.” Emma duraksadı. “Ama o yola girmeden önce, küçük kızın babamın çocuğu olduğundan emin olmam gerekiyor.”

“Sizi temin ederim Bayan Clifton, bu konuda hiçbir şüphe yok.”

“Nasıl bu kadar emin olabilirsin?”

“Size tüm detayları verebilirim ama biraz rahatsız olabilirsiniz.”

“Bay Mitchell, bana babam hakkında anlatacağınız hiçbir şeyin beni şaşırtabileceğini sanmıyorum.”

Mitchell birkaç saniye boyunca sessiz kaldı. Sonunda, “Sör Hugo için çalıştığım dönemde, sizin de bildiğiniz üzere Londra’ya taşındı.”

“Düğün günümde kaçtı demek daha doğru olur.”

Mitchell yorum yapmadı. “Bir sene kadar sonra Lowndes Meydanı’nda Bayan Olga Piotrovska’yla yaşamaya başladı.”

“Büyükbabam onun tüm parasını kesmişken bunu nasıl karşıladı?”

“Karşılamadı. Açıkça söylemek gerekirse sadece Bayan Piotrovska’yla beraber yaşamıyordu, onun parasıyla yaşıyordu.”

“Bana bu hanım hakkında bilgi verebilir misiniz?”

“Bir sürü şey anlatabilirim. Polonya doğumlu, ailesi tutuklandıktan kısa süre sonra 1941’de Varşova’dan kaçmış.”

“Suçları neymiş?”

“Yahudi olmak,” dedi Mitchell duygusuzca. “Ailenin varlığının bir kısmıyla beraber sınırı aşmayı başarmış ve Londra’ya gelip Lowndes Meydanı’nda bir ev kiralamış. Kısa süre sonra da ortak bir arkadaş tarafından verilen bir partide babanızla tanışmış. Babanız hanımla birkaç hafta flörtleşmiş ve onun evine taşınmış, boşanma süreci tamamlanınca evleneceklerine dair söz vermiş.”

“Hiçbir şeyin beni şaşırtmayacağını söylemiştim. Yanılmışım.”

“Daha da fenalaşıyor,” dedi Mitchell. “Büyükbabanız ölünce Sör Hugo, Bayan Piotrovska’yı anında terk etti ve mirasına sahip çıkmak ve Barrington’ların nakliye şirketinin yönetim kurulu başkanı olarak görev almak için Bristol’a döndü. Ama öncesinde Bayan Piotrovska’nın tüm mücevherlerini ve birkaç değerli tablosunu çaldı.”

“Bu doğruysa neden tutuklanmadı?”

“Tutuklandı,” dedi Mitchell, “tam ceza alacaktı ki suçuna dair tanıklık veren ortağı Toby Dunstable mahkemeden önceki gece hücresinde intihar etti.”

Emma başını eğdi.

“İsterseniz devamını anlatmayayım Bayan Clifton?”

“Hayır,” dedi Emma doğrudan ona bakarak. “Her şeyi öğrenmem gerekiyor.”

“Bristol’a döndüğünde babanız bunun farkında olmasa da Bayan Piotrovska hamileydi. Küçük bir kız dünyaya getirdi, doğum belgesindeki adı Jessica Piotrovska’ydı.”

“Bunu nereden biliyorsunuz?”

“Çünkü babanız artık faturalarımı karşılayamadığında beni Bayan Piotrovska işe aldı. İronik bir biçimde tam da babanız bir servet miras almışken onun parası tükendi. Bu yüzden Jessica’yla beraber Bristol’a geldi. Sör Hugo’nun bir kızı daha olduğunu bilmesini istiyordu, çünkü kızı yetiştirmenin onun sorumluluğunda olduğunu düşünüyordu.”

“Bu şimdi de benim sorumluluğumda,” dedi Emma sessizce. Duraksadı. “Ama kızı nasıl bulacağıma dair hiçbir fikrim yok, sizin yardımcı olmanızı umuyordum.”

“Elimden geleni yaparım Bayan Clifton. Ama bunca zamanın ardından kolay olmayacaktır. Bir şey bulursam ilk size haber vereceğim,” diye ekledi dedektif yerinden kalkarken.

Mitchell topallayarak uzaklaşırken Emma kendini biraz suçlu hissetti. Adama bir fincan çay bile ikram etmemişti.

___________

Emma eve gidip Harry’ye Mitchell’la buluşmasını anlatmak için sabırsızlanıyordu. Emma Barrington Ev’ndeki kütüphaneye daldığında Harry elinden telefonu bırakıyordu. Yüzünde öyle koca bir gülümseme vardı ki Emma, “Önce sen,” dedi.

“Amerikalı yayıncım önümüzdeki ay yeni kitabı çıkardıklarında Amerika turu yapmamı istiyor.”

“Bu harika bir haber tatlım. Nihayet büyük halam Phyllis’le tanışma fırsatı elde edeceksin, kuzenin Alistair’ı saymıyorum bile.”

“Sabırsızlanıyorum.”

“Dalga geçmesene!”

“Geçmiyorum, yayıncım bu gezide senin de bana katılmanı önerdi, yani onları sen de görebileceksin.”

“Seninle gelmeyi isterdim canım ama zamanlama daha kötü olamazdı. Dadı Ryan çantalarını topladı ve söylemeye çekiniyorum ama ajans bizi üyelikten çıkardı.”

“Belki yayıncımı, Seb’i de yanımızda götürmeye ikna edebilirim.”

“Bu da hepimizin sınır dışı edilmesiyle sonuçlanır,” dedi Emma. “Hayır, ben Seb’le evde kalırım, sen de gidip kolonileri fethet.”

Harry karısını kollarına aldı. “Yazık oldu. İkinci balayımızı dört gözle bekliyordum. Bu arada, Mitchell’la buluşman nasıl gitti?”

___________

Harry Edinburgh’da edebi bir yemeğe katıldığı sırada Derek Mitchell, Emma’yı aradı.

“Bir ipucu bulmuş olabilirim,” dedi adını vermeden. “Ne zaman buluşabiliriz?”

“Yarın sabah onda, aynı yerde?”

Telefonu yerine bıraktığı anda yeniden çaldı. Emma telefonu açınca hattın diğer tarafında kardeşini buldu.

“Bu ne hoş bir sürpriz Grace ama seni tanırım, aramak için iyi bir nedenin olmalı.”

“Bazılarımız tüm gün çalışıyor,” diye hatırlattı ona Grace. “Ama haklısın. Aradım çünkü dün gece Profesör Cyrus Feldman’ın verdiği bir konferansa katıldım.”

“İki kere Pulitzer Ödülü alan mı?” dedi Emma, kız kardeşini etkilemeyi umarak. “Doğru hatırlıyorsam Stanford Üniversitesi’nden.”

“Etkilendim,” dedi Grace. “Daha da önemlisi, yaptığı konuşmayı duysan büyülenirdin.”

“Hatırladığım kadarıyla ekonomistti?” dedi Emma ayak uydurmaya çalışarak. “Pek benim alanım değil.”

“Ya da benim ama ulaşımdan bahsettiğinde…”

“Kulağa merak uyandırıcı geliyor.”

“Öyleydi,” dedi Grace onun alay etmesine aldırmadan, “özellikle de nakliyenin geleceğinden bahsettiği kısım, İngiltere Denizaşırı Havayolları Kumpanyası (BOAC), Londra’dan New York’a düzenli hava hizmeti başlatmayı planlıyor ya.”

Emma birden kız kardeşinin onu neden aradığını anladı. “Konuşmanın yazılı halini bulma ihtimalimiz var mı?”

“Daha iyisi var. Bir sonraki konferans yeri Bristol, gidip onu kendin dinleyebilirsin.”

“Belki konferansın ardından onunla biraz konuşabilirim. Ona sormak istediğim bir sürü şey var,” dedi Emma.

“İyi fikir ama konuşursan da dikkatli ol. Beyni taşaklarından büyük olan nadir erkeklerden olsa da dördüncü karısıyla evli ve dün gece karısı görünürde yoktu.”

Emma güldü. “Çok fenasın ama uyarı için teşekkürler.”

___________

Ertesi sabah Harry trenle Edinburgh’dan Manchester’a geçti, belediye kütüphanesindeki küçük bir toplantıya katıldıktan sonra soruları almayı kabul etti.

İlki tabii ki bir basın üyesindendi. Kendilerini pek tanıtmıyorlardı ve son çıkan kitabıyla neredeyse hiç ilgilenmiyorlardı. Bugün sıra Manchester Guardian’daydı.

“Bayan Clifton nasıl?”

“İyi, teşekkürler,” diye cevap verdi Harry temkinli bir halde.

“Sör Giles Barrington’la aynı evde yaşadığınız doğru mu?”

“Bayağı büyük bir ev.”

“Sör Giles’ın babasının vasiyetindeki her şeyi almasına ve sizin hiçbir şey almamanıza içerliyor musunuz?”

“Kesinlikle hayır. Ben Emma’yı aldım, ki zaten tek istediğim de oydu.”

Bu gazeteciyi bir süreliğine susturdu ve halktan birine araya girme fırsatı yarattı.

“William Warwick ne zaman Başkomiser Davenport’un yerine geçecek?”

“Bir sonraki kitapta değil,” dedi Harry gülümseyerek. “Sizi bu konuda temin ederim.”

“Üç yıldan daha kısa sürede yedi dadı kaybettiğiniz doğru mu Bay Clifton?”

Manchester’da belli ki birden fazla gazete vardı.

Arabayla istasyona dönerken Manchester’daki temsilcisi tüm bu haberlerin satışları etkilemediğini belirtse de Harry basın hakkında homurdanmaya başladı. Emma’nın, bitmek bilmeyen basın ilgisi ve bunun okula başladığında Sebastian üzerinde yaratacağı etkiden endişe duyduğunu biliyordu.

“Küçük çocuklar çok acımasız olabilir,” diye hatırlatmıştı ona.

“Eh, en azından yulaf lapası kâsesini yaladığı için ezilmeyecek,” demişti Harry.

___________

Emma birkaç dakika erken varmıştı ama o hole girdiğinde Mitchell çoktan cumbalı yere oturmuştu. Emma yanına gittiği anda ayağa kalktı. Emma’nın daha oturmadan söylediği ilk şey, “Bir bardak çay içer misiniz Bay Mitchell?” oldu.

“Hayır, teşekkürler, Bayan Clifton.” Mitchell hoşbeş edecek bir adam değildi, geri oturup defterini açtı. “Görünen o ki yetkililer Jessica Smith’i–”

“Smith mi?” dedi Emma. “Neden Piotrovska ya da Barrington değil?”

“Takip etmesi çok kolay olurdu diye bence ve sanırım hâkim soruşturmanın ardından gerçek adının saklanması konusunda ısrarcı davrandı. Yetkililer,” diye devam etti, “Jessica Smith adında birini Doktor Barnardo’nun Bridgwater’daki evine göndermiş.”

“Neden Bridgwater?”

“Büyük ihtimalle o dönemde boş yeri olan en yakın ev orasıydı.”

“Hâlâ orada mı?”

“Anladığım kadarıyla evet. Ama yakın zamanda Barnardo’nun kızlarından birkaçını Avustralya’daki evlere göndermeyi planladığını öğrendim.”

“Bunu neden yapsınlar ki?”

“Genç insanların ülkelerine geçişini desteklemek için on sterlin vermek Avustralya’nın göç politikasının bir parçası ve kızların gelmesine karşı özellikle hevesliler.”

“Daha çok erkek çocukları isteyeceklerini düşünürdüm.”

“Anlaşılan yeterince erkekleri var,” dedi Mitchell nadiren beliren gülümsemesini sunarak.

“O zaman Bridgwater’ı en kısa zamanda ziyaret etsek iyi olur.”

“Durun bir dakika Bayan Clifton. Çok hevesli davranırsanız ikiyle ikiyi toplayıp Jessica Smith’le neden bu kadar ilgilendiğinizi anlayabilir ve sizin ve Bay Clifton’ın uygun üvey anne baba olmadığınıza karar verebilirler.”

“Ama bizi reddetmek için ne gibi bir nedenleri olabilir ki?”

“İlk olarak adınız. Oğlunuz doğduğunda siz ve Bay Clifton’ın evli olmadığınızı saymıyorum bile.”

“Peki ne önerirsiniz?” diye sordu Emma sessizce.

“Normal kanallardan bir başvuru yapın. Aceleniz var gibi davranmayın, bu kararı onlar veriyormuş gibi gösterin.”

“Ama bizi yine de geri çevirmeyeceklerini nasıl bileceğiz?”

“Onları doğru yola itmeniz gerekecek, değil mi Bayan Clifton?”

“Ne öneriyorsunuz?”

“Başvuru formunu doldururken tercihlerinizi belirtmeniz isteniyor. Bu onları bayağı bir zaman ve zahmetten kurtarıyor. Yani beş altı yaşlarında bir kız çocuğu aradığınızı, biraz daha büyük bir oğlunuz olduğunu açıkça belirtirseniz bu tercihleri daraltacaktır.”

“Başka bir öneriniz var mı?”

“Evet,” diye cevap verdi Mitchell. “Din kısmında tercihim yok kutucuğunu işaretleyin.”

“Bunun nasıl bir yararı olacak?”

“Jessica Smith’in kaydında annesi Yahudi, babası bilinmiyor olarak görünüyor.”

3

“Bir İngiliz denizcisi nasıl Gümüş Yıldız Madalyası’nı aldı ki?” diye sordu Idlewild’daki gümrük memuru Harry’nin giriş vizesini incelerken.

“Uzun hikâye,” dedi Harry, ona New York’a ayak bastığı son seferde cinayetten tutuklandığını söylemenin akıllıca olmayacağını düşünerek.

“Amerika’da güzel zaman geçirin.” Memur, Harry’nin elini sıktı.

“Teşekkürler,” dedi Harry şaşkın görünmemeye çalışarak, gümrükten geçip bagaj alma alanına doğru tabelaları takip etti. Bavulunun görünmesini beklerken bir kez daha iniş talimatlarını kontrol etti. Viking’in pazarlama müdürü tarafından karşılanacaktı, adam onu oteline götürecek ve program hakkında bilgilendirecekti. İngiltere’de ne zaman bir şehri ziyaret etse yerel satış görevlisi tarafından karşılanırdı, o yüzden bir pazarlamacının ne olduğunu pek bilmiyordu.

Eski bavulunu aldıktan sonra Harry gümrüğe yöneldi. Bir memur ondan bavulu açmasını istedi, üstünkörü inceledi, sonra bavulun kenarına tebeşirle koca bir çarpı çizip onu dışarı çıkardı. Harry yarım daire biçimindeki New York’a Hoş Geldiniz tabelasının altından yürüdü, üzerinde de belediye başkanı William O’Dwyer’ın bir fotoğrafı vardı.

Gelen yolcu salonuna çıktığında isim tabelaları tutan bir grup üniformalı şoförle karşılaştı. “Clifton” yazanı aradı, bulduğunda şoföre gülümseyip, “Benim,” dedi.

“Sizinle tanıştığıma sevindim Bay Clifton. Ben Charlie.” Harry’nin ağır bavulunu küçük bir evrak çantası gibi kaldırdı. “Bu da pazarlamacınız Natalie.”

Harry dönünce ona verilen talimatlarda sadece “N. Redwood” olarak bahsedilen genç kadınla karşılaştı. Kadın neredeyse onun kadar uzundu, modaya uygun kesilmiş sarı saçları, mavi gözleri vardı ve Harry’nin diş macunu reklamı panosu dışında, hayatında gördüğü en düz ve en beyaz dişlere sahipti.

“Sizinle tanıştığıma memnun oldum Bayan Redwood,” dedi onun elini sıkarak.

“Seninle tanışmak da güzel Harry,” diye cevap verdi kadın. “Lütfen bana Natalie de,” diye ekledi kalabalıkta Charlie’nin peşinden giderlerken. “Büyük hayranınım. William Warwick’e bayılıyorum ve son kitabının yine çok başarılı olacağından şüphem yok.”

Kaldırıma ulaştıklarında Charlie, Harry’nin gördüğü en uzun limuzinin arka kapısını açtı. Harry önce Natalie’nin binmesi için kenara çekildi.

“Ah, İngilizleri seviyorum,” dedi Natalie, Harry onun peşinden arabaya binerken, limuzin trafik akışına katılıp New York’a doğru ağır ağır ilerlemeye başladı. “Önce oteline gideceğiz. Sana Pierre’den yer ayırttım, on birinci katta bir süitin var. Programında kendine gelip hazırlanmana yetecek kadar boşluk bıraktım, sonra öğle yemeğinde Harvard Club’da Bay Guinzburg’a katılacaksın. Bu arada seninle tanışmak için sabırsızlanıyor.”

“Ben de onunla,” dedi Harry. “İlk William Warwick romanım dışında hapishane günlüklerimi de yayımladı, ona borçlu olduğum çok şey var.”

“Emek Olmadan romanınızın çoksatan listelerine girmesi için çok zaman ve para yatırımı yaptı ve benden sizi, bunu nasıl yapmayı planladığımız konusunda tam olarak bilgilendirmemi istedi.”

“Lütfen,” dedi Harry pencereden dışarı göz atıp son sefer, onu Pierre Hotel’de bir süite değil de bir hapihane hücresine götüren sarı bir hapishane arabasının arkasından gördüğü manzaranın tadını çıkararak.

Bir el bacağına dokundu. “Bay Guinzburg ile görüşmenizden önce bakmamız gereken çok şey var.” Natalie ona kalın, mavi bir dosya verdi. “Önce sana kitabını nasıl çoksatanlar listesine sokmaya çalışacağımızı açıklayayım, yöntemlerimiz sizin İngiltere’de kullandığınız yöntemlerden çok farklı.”

Harry dosyayı açtı ve odaklanmaya çalıştı. Daha önce hiç elbisesi üzerine bu kadar oturan bir kadının yanına oturmamıştı.

“Amerika’da,” diye devam etti Natalie, “kitabının New York Times çoksatanlar listesine girmesi için sadece üç haftası var. Bu süre içinde ilk on beşe giremezsen kitapçılar Emek Olmadan’ın stoklarını toplayıp yayıncısına iade edecek.”

“Bu çok saçma,” dedi Harry. “İngiltere’de bir kitapçı sipariş verdikten sonra yayıncının gözünde o kitap satılmış sayılır.”

“Kitapçılara bir satış ya da iade seçeneği sunmuyor musunuz?”

“Kesinlikle hayır,” dedi Harry, bu fikir onu şoke etmişti.

“Peki kitapları hâlâ indirim sunmadan sattığınız doğru mu?”

“Evet, tabii ki.”

“Eh, buradaki bir diğer büyük fark da bu çünkü ilk on beşe girersen kapak fiyatı otomatik olarak yarıya düşecek ve kitabın dükkânların arka taraflarına geçirilecek.”

“Neden? Çoksatan bir kitabın görünür biçimde dükkânın önünde sergilenmesi gerekir, hatta camekânlarda ve kesinlikle indirim verilmez.”

“Reklamcı çocuklar bir müşteri özellikle bir çoksatan kitap almaya geldiğinde ve kitabı bulmak için dükkânın arka tarafına kadar gittiğinde, beş müşteriden birinin kasaya varana kadar iki kitap daha aldığını, üç kişiden birinin de başka bir kitap aldığını keşfettiğinden beri böyle değil.”

“Zekice ama bunun İngiltere’de yayılacağından pek emin değilim.”

“Bence an meselesi ama en azından şimdi neden kitabını mümkün olduğunca hızlı listeye sokmamız gerektiğini takdir edersin, fiyat bir kere yarıya düşünce birkaç hafta boyunca ilk on beşte kalabilirsin. Hatta listeden çıkmak listeye girmekten daha zordur. Ama başaramazsan Emek Olmadan bugünden bir ay sonra kitap raflarından kaybolur ve biz de büyük miktarda para kaybetmiş oluruz.”

“Mesajı aldım,” dedi Harry limuzin yavaşça Brooklyn Köprüsü’nden geçip sarı taksiler ve puro içen şoförleriyle yeniden bir araya gelirken.

“İşi daha da zorlaştıran şu ki yirmi bir günde on yedi farklı şehre gitmemiz gerekiyor.”

“Biz mi?”

“Evet, tüm tur boyunca yanında olacağım,” dedi rahatça. “Genelde New York’ta kalırım ve her bir şehirdeki pazarlamacının ziyaretçi yazarla ilgilenmesine müsaade ederim ama bu sefer öyle olmayacak çünkü Bay Guinzburg yanından ayrılmamam konusunda ısrarcı oldu.” Yeniden hafifçe onun bacağına dokundu ve sonra kucağındaki dosyanın sayfasını çevirdi.

Harry ona baktı, Natalie ona çapkın bir gülümseme sundu. Onunla flört mü ediyordu? Hayır, bu mümkün değildi. Sonuçta daha yeni tanışmışlardı.

“Senin için çoktan birkaç büyük radyo kanalı ayarladım, Matt Jacobs Show da var aralarında, her sabah on bir milyon kişi dinliyor onu. Kitapları dükkânlardan çıkarmak konusunda Matt’ten daha etkili kimse yok.”

Harry’nin sormak istediği birkaç sorusu vardı ama Natalie taramalı tüfek gibiydi, ne zaman başını kaldırsa yeni bir kurşun atıyordu.

“Aklında olsun,” dedi nefes bile almadan, “büyük programların çoğu sana sadece birkaç dakika zaman ayıracak, sizin BBC gibi değil. ‘Derinlemesine’, anladıkları bir konsept değil. Bu süre içinde kitabın adını mümkün olduğunca çok kez tekrar etmeyi unutma.”

Harry tur programının sayfalarını çevirmeye başladı. Her gün yeni bir şehirde başlıyor gibiydi, sabahın erken saatlerinde bir radyo programına katılıyor, peşinden sayısız yayımlanan ve basılı röportaj geliyordu, sonra da havaalanına koşturuyorlardı.

“Tüm yazarların böyle bir muamele mi görüyor?”

“Kesinlikle hayır,” dedi Natalie, eli yine Harry’nin bacağındaydı. “Bu da konuyu seninle ilgili en büyük sorunumuza getiriyor.”

“Benimle bir sorununuz mu var?”

“Kesinlikle var. Muhabirlerin çoğu sana hapiste geçirdiğin dönemi ve bir İngilizin nasıl Gümüş Yıldız kazandığını sormak isteyecek ama konuyu hep kitaba döndürmelisin.”

“İngiltere’de bu yakışıksız sayılırdı.”

“Amerika’da seni çoksatan listesine sokacak şey yakışıksız davranmak.”

“Ama muhabirler kitaptan konuşmak istemez mi?”

“Harry hiçbirinin kitabı okumadığını varsaymalısın. Her gün masalarına bir düzine yeni kitap geliyor, kitabın adından daha fazlasını okuyorlarsa kendini şanslı saymalısın. Adını hatırlarlarsa bu da kâr. Seni programlarına almayı sırf Gümüş Yıldız kazanmış eski bir dolandırıcı olduğundan kabul ettiler, bu yüzden bunları senin lehine kullanalım ve deli gibi kitabın reklamını yapalım,” dedi, limuzin Pierre Hotel’in önüne park ederken.

Harry, keşke İngiltere’de olsam, diye düşünüyordu.

Şoför dışarı fırlayıp kapıyı açtı, otelin kapı görevlisi arabaya doğru yürüyordu. Natalie, Harry’yi otele soktu ve lobi boyunca resepsiyona doğru yönlendirdi, Harry’nin tek yapması gereken pasaportunu göstermek ve kayıt formunu imzalamaktı. Natalie anlaşılan Lord’un önüne çıkacak şeyleri önceden hazırlamıştı.

“Pierre’e hoş geldiniz Bay Clifton,” dedi danışmadaki görevli ona büyük bir anahtar verirken.

“Lobide görüşmek üzere,” dedi Natalie saatine bakarak, “bir saat sonra. Sonra limuzin seni Bay Guinzburg ile yemek yemek üzere Harvard Club’a götürecek.”

“Teşekkürler,” dedi Harry ve Natalie’nin lobiyi aşıp, dönen kapılardan kaybolarak sokağa çıkmasını izledi. Gözlerini ondan ayıramayan tek erkek olmadığını da ister istemez fark etmişti.

Bir görevli ona on birinci kata kadar eşlik etti, süitini gösterdi ve her şeyin nasıl çalıştığını açıkladı. Harry hiç hem bir küveti hem de bir duşu olan bir otelde kalmamıştı. Bristol’a döndüğünde annesine tüm bunları anlatabilmek için notlar almaya karar verdi.

Harry’nin daha bavullarını açmadan yaptığı ilk şey yatağın yanındaki telefonu alıp doğrudan Emma’yla konuşmak için özel bildirimde bulunmak oldu.

“Sizi yaklaşık on beş dakika içinde geri arayacağım efendim,” dedi yurtdışı operatörü.

Harry duşta çok uzun süre kaldı, gördüğü en büyük havluyla kurulandı ve tam bavulunu açmaya başlamıştı ki telefon çaldı.

“Yurtdışı aramanız hatta efendim,” dedi operatör. Duyduğu bir sonraki ses Emma’nındı.

“Sen misin tatlım? Beni duyabiliyor musun?”

“Tabii ki tatlım,” dedi Harry gülümseyerek.

“Sesin şimdiden bir Amerikalı gibi geliyor. Üç hafta sonra nasıl olacaksın hayal edemiyorum.”

“Bristol’a geri dönmeye çok hazır olurmuşum gibi geliyor, hele de kitap çoksatan listesine girmezse.”

“Girmezse ne olur?”

“Eve erken dönebilirim.”

“Bence çok iyi olur. Peki nereden arıyorsun?”

“The Pierre, beni gördüğüm en büyük otel odasına yerleştirdiler. Yatakta dört kişi uyuyabilir.”

“Dikkat et de tek bir kişi uyusun.”

“Havalandırma var ve banyoda radyo var. Ama inanır mısın her şeyi nasıl açacağımı hâlâ çözemedim. Kapatacağımı da.”

“Yanına Seb’i de almalıydın. Şimdiye ustası olurdu.”

“Ya da parçalardı ve ben de tekrar bir araya getirmek zorunda kalırdım. Peki oğlum nasıl?”

“İyi. Aslında dadı yokken daha sakin görünüyor.”

“Sevindim. Jessica Smith arayışın nasıl gidiyor?”

“Yavaş ama yarın öğleden sonra Doktor Barnardo’nun ofisine görüşmeye çağrıldım.”

“Kulağa ümit verici geliyor.”

“Sabah Bay Mitchell’la buluşacağım, ne söyleyeceğimi bileyim diye, belki daha da önemlisi ne söylemeyeceğimi bileyim diye.”

“İyi olacaksın Emma. Sadece şunu unutma, çocukları iyi evlere yerleştirmek onların sorumluluğu. Tek endişem senin ne yapmaya çalıştığını öğrendiğinde Seb’in nasıl bir tepki vereceği.”

“Biliyor bile. Dün gece yatmadan hemen önce ona bu konuyu açtım ve şaşkınım ama bu fikri sevmiş gibiydi. Ama işe Seb’i karıştırınca başka bir problem çıkıyor illa ki.”

“Bu sefer ne oldu?”

“Kimi seçeceğimiz konusunda söz sahibi olmayı bekliyor. İyi haber şu ki kız kardeşi olmasını istiyor.”

“Jessica Smith’i sevmez de başka birine gönül verirse işler zorlaşabilir.”

“Böyle bir şey olursa ne yaparız bilmiyorum.”

“Bir şekilde onu, Jessica’nın kendi tercihi olduğuna ikna etmeliyiz.”

“Bunu nasıl yapmamızı önerirsin peki?”

“Düşüneceğim.”

“Onu hafife almaman gerektiğini unutma. Öyle yaparsak ters tepebilir.”

“Bu konuyu geri döndüğümde konuşalım,” dedi Harry. “Acele etmem gerekiyor tatlım, Harold Guinzburg ile öğle yemeği randevum var.”

“Ona sevgilerimi ilet ve unutma, o da hafife alamayacağın bir adam. Aklıma gelmişken ona ne olduğunu sormayı unutma–”

“Unutmadım.”

“İyi şanslar tatlım,” dedi Emma, “ne yap ne et o çoksatanlar listesine gir!”

“Sen Natalie’den de betersin.”

“Natalie kim?”

“Bana dokunmadan duramayan çok çekici bir sarışın.”

“Amma hikâyecisin Harry Clifton.”

___________

Emma o akşam Profesör Cyrus Feldman’ın İngiltere savaşı kazanarak barışı kaybetti mi? konulu konferansını dinlemek üzere üniversitenin konferans salonuna giren ilk kişilerdendi.

Ortalarda eğik sandalyelerden bir sıranın sonunda bir yere geçti. Konuşma saati gelmeden çok önce salon ağzına kadar doldu, geç gelenlerin aralardaki merdivenlerde oturması gerekti, bir iki kişi de pencere pervazlarına tünedi.

İki Pulitzer Ödüllü profesör yanında üniversitenin rektör yardımcısıyla salona girdiği anda dinleyiciler bir alkış kopardı. Herkes yerlerine geçtiğinde Sör Philip Morris misafirini tanıttı, Princeton’daki öğrencilik günlerinden Stanford’daki en genç profesör olmasına, geçen yıl aldığı ikinci Pulitzer Ödülü’ne, Feldman’ın seçkin kariyerinin kısa bir tarihini anlattı. Bunu yine uzun bir alkışlama izledi. Profesör Feldman yerinden kalkıp kürsüye ilerledi.

Daha konuşmaya başlamadan önce Emma’yı etkileyen ilk şey, Cyrus Feldman’ın ne kadar yakışıklı olduğuydu, bu aradığında Grace’in bahsetmeyi atladığı bir şeydi. Boyu bir seksenden uzundu, gür kır saçları vardı ve yanık yüzü herkese hangi üniversitede ders verdiğini hatırlatıyordu. Atletik yapısı yaşıyla çelişiyor ve insana spor salonunda da kütüphanede geçirdiği kadar zaman geçirdiğini düşündürüyordu.

Konuşmaya başladığı anda Emma, Feldman’ın o saf enerjisiyle büyülendi, saniyeler içinde salondaki herkesi hop oturup hop kalkacak hale getirmişti. Öğrenciler telaşla ağzından çıkan her kelimeyi yazmaya başladı, Emma da yanında bir defter kalem getirmediğine pişmandı.

Notları olmadan konuşan profesör hızlıca bir konudan diğerine geçiyordu: Savaştan sonra Wall Street’in rolü, yeni dünyanın para birimi olarak dolar, petrolün yüzyılın ikinci yarısına ve bir ihtimal sonrasına hâkim olacak madde haline gelmesi, Uluslararası Para Fonu’nun gelecekteki rolü ve Amerika’nın altın standardına uymaya devam edip etmeyeceği.

Konuşması bittiğinde Emma’nın tek üzüntüsü onun ulaşım konusuna pek değinmemesiydi, sadece uçakların hem iş hem turizm anlamında yeni dünyanın düzenini nasıl değiştireceğinden şöyle bir bahsetmişti. Ama işinde profesyonel olduğundan, dinleyicilerine bu konuda bir kitap yazdığını anımsattı. Emma bir kopyasını almak için Noel’i beklemeyecekti. Bu aklına Harry’yi getirdi, onun turunun da Amerika’da bu kadar iyi gitmesini umdu.

Yeni Dünya Düzeni kitabının bir kopyasını aldıktan sonra kitaplarını imzalatmak için bekleyenlerin oluşturduğu uzun bir kuyruğa girdi. Sıranın başına geldiğinde ilk bölümü neredeyse bitirmişti ve İngiliz nakliyat endüstrisinin geleceği hakkında görüşlerini paylaşmak için birkaç dakikasını ona ayırır mı diye meraklanıyordu.

Kitabı masada onun önüne koydu ve profesör ona dostane bir tavırla gülümsedi.

“Kimin için imzalayayım?”

Emma şansını denemeye karar verdi. “Emma Barrington.”

Profesör ona daha dikkatli baktı. “Rahmetli Sör Walter Barrington’la bir bağınız var mı acaba?”

“Büyükbabamdı,” dedi Emma gururla.

“Yıllar önce onun, Amerika Birinci Dünya Savaşı’na girerse nakliyat endüstrisinin üstleneceği rol hakkında bir konuşmasını dinlemiştim. O zamanlar öğrenciydim, bana bir saat içinde öğretmenlerimin koca bir dönemde yapabildiğinden daha fazlasını öğretmişti.”

“Bana da çok şey öğretti,” dedi Emma onun gülümsemesine karşılık vererek.

“Ona sormak istediğim çok fazla şey vardı,” diye ekledi Feldman, “ama o gece Washington’a dönen trene yetişmesi gerekiyordu, onu bir daha hiç görmedim.”

“Benim de size sormak istediğim çok fazla şey var,” dedi Emma. “Aslında ‘sormaya ihtiyaç duyduğum’ demek daha doğru olur.”

Feldman bekleyen sıraya bir göz attı. “Sanırım buradaki işim yarım saatten uzun sürmez, bu gece Washington’a giden trene yetişmek zorunda olmadığıma göre, belki ben ayrılmadan önce baş başa sohbet edebiliriz Bayan Barrington?”

4

“Sevgili Emma nasıl?” diye sordu Harold Guinzburg, Harry’yi Harvard Club’da karşıladıktan sonra.

“Biraz önce onunla telefonda konuştum,” dedi Harry. “Sevgilerini gönderdi, bize katılamadığı için çok üzgün.”

“Ben de. Lütfen ona bir sonraki sefer hiçbir bahaneyi kabul etmeyeceğimi söyle.” Guinzburg misafirini yemek salonuna götürdü, köşedeki belli ki onun her zamanki masası olan yere oturdular. “Umarım Pierre hoşuna gitmiştir,” dedi, bir garson ikisine de mönü uzatırken.

“Duşu nasıl kapatacağımı bilsem çok iyi olurdu.”

Guinzburg güldü. “Belki de Bayan Redwood’dan gelip seni kurtarmasını istemelisin.”

“Onu da nasıl kapatacağımdan emin değilim.”

“Ah, demek çoktan Emek Olmadan’ı çoksatanlar listesine sokmanın önemi hakkındaki konuşmasına maruz bıraktı seni.”

“Müthiş bir hanımefendi.”

“Bu yüzden onu müdür yaptım,” dedi Guinzburg, “kurulda bir kadın olmasını istemeyen birkaç yöneticiye rağmen hem de.”

“Emma seninle gurur duyardı,” dedi Harry, “seni Bayan Redwood’un beni başarısız olmanın sonuçları hakkında da uyardığına temin edebilirim.”

“Tam Natalie’nin yapacağı şey. Hem unutma, eve uçakla mı sandalla mı döneceğine tek başına o karar verecek.”

Harry gülerdi ama yayıcısının şaka yapıp yapmadığından emin değildi.

“Onu da bize katılması için yemeğe davet edecektim,” dedi Guinzburg, “ama belki fark ettiğin üzere Harvard Club kadınların içeri girmesine izin vermiyor. Emma’ya söyleme.”

“İngiltere’deki Pall Mall ya da St. James’teki kulüplerden birinden önce Harvard Club’da yemek yiyen kadınlar göreceğimize dair bir his var içimde.”

“Turdan bahsetmeden önce,” dedi Guinzburg, “New York’tan ayrıldığından beri Emma ve senin neler yaptığınızı baştan sona duymak istiyorum. Gümüş Yıldız’ı nasıl kazandın? Emma bir işe başladı mı? Sebastian babasıyla tanışırken nasıl bir tepki verdi? Ve–”

“Ve Emma, Sefton Jelks’e ne olduğunu öğrenmeden İngiltere’ye dönmemem konusunda ısrar etti.”

“Önce sipariş verelim mi? Boş mideyle Sefton Jelks’i düşünmek istemiyorum.

___________

“Washington’a giden treni yakalamayacağım ama korkarım bu gece Londra’ya dönmek zorundayım Bayan Barrington,” dedi Profesör Feldman son kitabı imzaladıktan sonra. “Yarın sabah onda Londra Ekonomi Okulu’nda konuşmam var, bu yüzden size ancak birkaç dakika ayırabilirim.”

Emma hayal kırıklığını saklamaya çalıştı.

“Tabii…” dedi Feldman.

“Tabii ne?”

“Tabii Londra seyahatimde bana katılmak istemezseniz, o durumda en azından iki saat boyunca tüm dikkatimi size verebilirim.”

Emma tereddüt etti. “Bir telefon görüşmesi yapmam lazım.”

Yirmi dakika sonra birinci sınıf tren kompartımanında Profesör Feldman’ın karşısında oturuyordu. İlk soruyu profesör sordu.

“Ee, Bayan Barrington, aileniz hâlâ o şanlı adı taşıyan nakliyat şirketinin sahibi mi?”

“Evet, yüzde yirmi ikisi anneme ait.”

“Bu, aileye yeterince kontrol verir, bir kurumda önemli olan da budur, kimse yüzde yirmi ikiden daha fazlasını almadığı sürece tabii.”

“Abim Giles şirket işleriyle pek ilgilenmiyor. Parlamento üyesi ve yıllık genel kurula bile katılmıyor. Ama ben bu işle ilgileniyorum profesör, bu yüzden de sizinle konuşmam gerekiyor.”

“Lütfen bana Cyrus de. Genç ve güzel kadınların bana ne kadar yaşlı olduğumu hatırlatmasını istemediğim o yaşa geldim.”

Grace bir konuda haklı çıktı, diye düşündü Emma ve bundan faydalanmaya karar verdi. Soru sormadan önce onun gülümsemesine karşılık verdi. “Bir sonraki on yıl içinde gemi yapımı endüstrisi için ne gibi sorunlar öngörüyorsunuz? Yeni yöneticimiz Sör William Travers–”

“Mükemmel biri. Cunard öylesine yetenekli birini bırakmakla aptallık etti,” diye araya girdi Feldman.

“Sör William filomuza yeni bir yolcu gemisi eklemeyi düşünüyor.”

“Delilik bu!” dedi Feldman, yanındaki koltuğu sıktığı yumruğuyla yumruklayıp bir toz bulutunun havaya yayılmasına neden olarak. Emma nedenini soramadan ekledi. “Elinden çıkarman gereken fazladan nakit paran yoksa ya da İngiltere gemicilik endüstrisinde kimsenin bana anlatmadığı vergi avantajları söz konusu değilse bu delilik.”

“Bildiğim kadarıyla iki durum da söz konusu değil,” dedi Emma.

“O zaman gerçeklerle yüzleşmenin vakti geldi. Uçakların yanında yolcu gemileri yüzen dinozorlar gibi kalacak. Aklı başında herhangi bir insan aynı yolculuğu uçakla on sekiz saatte yapabilecekken neden Atlas Okyanusu’nu aşmak için beş gününü versin ki?”

“Daha rahatlatıcı olduğundan? Uçmaktan korktuklarından? Daha sağlıklı varacağından?” diye önerdi Emma, Sör William’ın yıllık kurul toplantısında söylediklerini anımsayarak.

“Hiç güncel değil, zamanı geçmiş bunların genç hanım,” dedi Feldman. “Beni ikna edeceksen bundan daha iyi bir şeyler bulmalısın. Hayır, gerçek şu ki modern iş insanları ve hatta daha maceracı turistler varış noktalarına ulaşacakları zamanı kısaltmak istiyorlar, birkaç sene sonra yolcu taşıma işleri batacak, gerçekten batacak.”

“Peki ya uzun vadede?”

“Pek uzun bir vadeniz yok.”

“O zaman ne yapmamızı önerirsin?”

“Ayırabildiğiniz her bir kuruşu daha fazla yük gemisine yatırın. Uçaklar asla çok büyük veya ağır eşyaları taşıyamayacaklar, otomobil, iş makineleri ve hatta yiyecek gibi.”

“Sör William’ı buna nasıl ikna edeceğim?”

“Bir sonraki kurul toplantısında fikrini açıkça belirt,” dedi Feldman, yumruğunu bir kez daha koltuğa vurdu.

“Ama ben kurulda değilim.”

“Değil misin?”

“Hayır, Barrington’ların kadın bir yönetici atadığını hayal edemiyorum.”

“Bir seçenekleri yok ki,” dedi Feldman, sesi yükselmeye başlamıştı. “Annen şirket hisselerinin yüzde yirmi ikisine sahip. Kurulda bir yer talep edebilirsin.”

“Ama bunun için nitelikli değilim ve Pulitzer Ödüllü biriyle olsa bile Londra’ya yaptığım iki saatlik bir tren yolculuğu bu sorunu ortadan kaldırmayacak.”

“O zaman nitelik kazanma zamanı.”

“Aklında ne var?” diye sordu Emma. “Çünkü bildiğim kadarıyla İngiltere’de programında işletme olan bir üniversite yok.”

“O zaman üç yıl ayırıp Stanford’da bana katılman gerekecek.”

“Kocamın ve oğlumun bu fikirden pek hoşlanacağını sanmıyorum,” diye cevap verdi Emma kabuğunu kırarak.

Bu profesörün sessizleşmesine neden oldu, ancak aradan biraz süre geçince, “On sentlik pulu karşılayabilir misin?” diye sordu.

“Evet,” dedi Emma dikkatlice, neyin içine girdiğini anlamıyordu.

“O zaman sonbaharda Stanford’a lisans kaydını yaptırmaktan memnun olurum.”

“Ama açıkladığım gibi–”

“Hiç tereddüt etmeden on sentlik bir pulu karşılayabileceğini söyledin.”

Emma başıyla onayladı.

“Eh, kongre daha yeni denizaşırı yerlerde hizmet veren Amerikalı askerlerin, derslere gerçekten katılmadan işletme lisansı alabileceklerine dair bir kanun geçirdi.”

“Ama ben Amerikalı değilim ve kesinlikle denizaşırı ülkelerde hizmet vermiyorum.”

“Doğru,” dedi Feldman, “ama kanunun küçük harflerle yazılı baskısında, istisnai durumların altında ‘müttefikler’ sözcüğü geçiyor ve bundan faydalanabileceğimize bayağı eminim. Tabii aile şirketinin uzun vadede geleceği konusunda ciddi olduğunu varsayarsak.”

“Evet, ciddiyim,” dedi Emma. “Ama benden beklentin ne olacak?”

“Seni lisans öğrencisi olarak Stanford’a kaydettirdiğimde ilk yılın için sana bir okuma listesi göndereceğim, beraberinde de verdiğim her dersin sesli kaydını. Bunun üzerine her hafta yazman için bir makale isteyeceğim, bunları notladıktan sonra geri göndereceğim. On sentten daha fazlasını karşılayabilirsen arada bir telefonda konuşabiliriz.”

“Ne zaman başlıyorum?”

“Bu sonbahar, ama şunu unutma, her üç ayda bir bu bölüme devam edebilir misin diye karar vermek için değerlendirme testleri yapılıyor,” dedi, tren Paddington garına girerken. “Başaramazsan kalırsın.”

“Tüm bunları büyükbabamla yaptığınız bir konuşma için mi yapacaksın?”

“Eh, itiraf edeyim bu gece Savoy’da bir akşam yemeği için bana katılmanı umuyordum, böylece gemi yapımı endüstrisinin geleceği hakkında detaylıca konuşabiliriz.”

“Ne güzel bir fikir,” dedi Emma onu yanağından öperek. “Ama ne yazık ki bir dönüş bileti aldım, bu gece eve, kocamın yanına döneceğim.”

___________

Harry hâlâ radyoyu nasıl açacağını bilemese de en azından duşun soğuk ve sıcak kollarını çözmüştü. Kurulanınca yeni ütülenmiş bir gömlek, Emma’nın doğum gününde ona aldığı bir kravat ve annesinin bayramlık diyeceği tarzda bir takım seçti. Aynaya göz atınca Atlas’ın iki yakasında da modaya uygun sayılmayacağını kabul etti.

Harry saat sekizi vurmadan hemen önce Pierre’den Beşinci Cadde’ye (Fifth Avenue’ya) çıktı ve altmış dördüncü sokak, Park Caddesi’nin köşesine yürümeye başladı. Sadece birkaç dakika sonra kumtaşından görkemli bir evin önünde duruyordu. Saatine baktı, New York’ta bilerek geç kalmanın ne kadar geç kalmak olduğunu merak ediyordu. Emma’nın, büyük hala Phyllis’le görüşme fikriyle çok gerildiğini ve evin önündeki merdivenleri tırmanmadan önce cesaretini toplamak için sokakta bir tur attığını anlattığını hatırladı, o zaman bile ancak üzerinde “Tüccar” yazan zile basabilmişti.

Harry merdivenleri çıktı ve ağır pirinç kapı tokmağını sertçe vurdu. Kapının açılmasını beklerken Emma’nın ona karşı çıkışını duyabiliyordu. Alay etme, çocuk.

Kapı açıldı ve frak giyen ve belli ki onu bekleyen bir uşak, “İyi akşamlar Bay Clifton. Bayan Stuart oturma odasında sizi bekliyor. Lütfen beni izler misiniz?” dedi.

“İyi akşamlar Parker,” diye karşılık verdi Harry daha önce bu adamı hiç görmese de. Harry, uşak onu koridordan açık asansöre götürürken adamın hafifçe gülümsediğini gördüğünü düşündü. Asansöre girince Parker parmaklıklı kapıyı kapattı, bir düğmeye bastı ve üçüncü kata ulaşana dek bir daha konuşmadı. Kapıyı çekip açtı ve Harry’nin önünden oturma odasına girip, “Bay Clifton madam,” diye bildirdi.

Uzun, şık giyinmiş bir kadın, odanın ortasında durmuş Harry’nin, oğlu olduğunu sandığı bir adamla konuşuyordu.

Büyük hala Phyllis anında sohbeti bıraktı, Harry’ye yürüdü ve tek kelime etmeden ona Amerikan futbolu defans oyuncusunu etkileyecek bir güçle kocaman sarıldı. Sonunda onu bıraktığında oğlu Alistair’i tanıştırdı, adam candan bir tavırla Harry’nin elini sıktı.

“Sefton Jelks’in kariyerini bitiren kişiyle tanışmak bir onur,” dedi Harry.

Alistair hafifçe başını eğdi.

“O adamın düşüşünde ben de küçük bir rol oynadım,” dedi Phyllis dudak bükerek, Parker misafirlerine bir bardak şeri verirken. “Ama şimdi bana Jelks konusunu açtırma,” diye ekledi, Harry’yi ateşin yanındaki rahat bir koltuğa götürürken, “çünkü Emma ve şimdi neler yaptığı çok daha fazla ilgimi çekiyor.”

Harry, Emma’nın New York’tan ayrıldığından beri yaptığı her şeyi büyük hala Phyllis’e anlatması biraz uzun sürdü, üstelik Phyllis ve Alistair sürekli onu sorularıyla böldü. Ancak uşak geri dönüp yemeğin hazır olduğunu duyurduğunda başka bir konuya geçtiler.

“Ziyaretin nasıl geçiyor?” diye sordu Alistair yemek masasının etrafında yerlerini aldıklarında.

“Sanırım cinayetten tutuklanmak daha iyiydi,” dedi Harry. “Uğraşması çok daha kolay.”

“O kadar mı kötü?”

“Bazı açılardan kötü. Kendimi pazarlamak konusunda pek iyi değilim,” dedi bir hizmetçi önüne bir kâse İskoç çorbası koyduğu sırada. “Kitabın kendi adına konuşabilmesini umuyordum.”

“Bir daha düşün,” dedi Büyük hala Phyllis. “Unutma, New York’un Bloomsbury’yle alakası yok. Nezaketi, anlayışı, ironiyi unut. Doğal içgüdülerine ne kadar karşı olsa da sahip olduklarını Doğulu bir seyyar satıcı gibi satmayı öğrenmen gerek.”

“İngiltere’nin en başarılı yazarı olmakla gurur duyuyorum,” dedi Alistair sesini yükselterek.

“Ama değilim,” dedi Harry, “aksine.”

“Amerikalı okurların Emek Olmadan’a gösterdikleri ilgi karşısında mahcup oluyorum,” dedi Phyllis de oyuna katılarak.

“Bunun tek nedeni henüz kimsenin okumamış olması,” diye karşı çıktı Harry iki lokma arasında.

“Dickens, Conan Doyle ve Wilde gibi ben de, Birleşik Devletler’in en büyük pazarım haline geleceğine eminim,” diye ekledi Alistair.

“Market Harborough’da New York’ta sattığımdan daha çok kitap satıyorum,” dedi Harry çorba kâsesi önünden alınırken. “Phyllis halanın benim yerime kitap turu yapması, benim de İngiltere’ye geri gönderilmem gerektiği gayet açık ortada.”

“Bu benim çok hoşuma giderdi,” dedi Phyllis. “Ancak ne yazık ki senin yeteneğine sahip değilim,” diye ekledi ona özenircesine.

Harry kendine bir dilim biftek ve gereğinden fazla patates aldı, kısa süre sonra rahatlamaya başladı, Phyllis ve Alistair New York’a kendisini aramak için gelen Emma’nın kahramanca davranışlarını anlatıp onu yüceltiyorlardı. Yaşananları onların tarafından dinlemek Harry’yi eğlendiriyordu ve ona St. Bede’s’e gittiğinde Giles Barrington’ın yanındaki yatakta yattığı için ne kadar şanslı olduğunu hatırlatıyordu. Giles’ın doğum gününü kutlamak için malikânede yemeğe davet edilmese Emma’yla asla tanışmayabilirdi. O zaman ona gözünün ucuyla bile bakmamıştı, o ayrı.

“Onun için asla yeterince iyi olmayacağını biliyorsun değil mi?” dedi Phyllis bir puro yakarken.

Harry başıyla onayladı, bu inatçı kadının neden Emma’nın en iyi dostu olduğunu ilk kez takdir ediyordu. Onu savaşa gönderseler büyük hala Phyllis kesin eve Gümüş Yıldız’la dönerdi, diye düşündü.

Saat on biri vurdu, biraz fazla brendi içen Harry sandalyesinden sendeleyerek kalktı. Kimsenin ona ertesi sabah altıda Natalie’nin otel lobisinde onu günün ilk radyo röportajına sürüklemek üzere bekleyeceğini hatırlatmasına gerek yoktu. Ev sahibine bu unutulmaz gece için teşekkür etti ve girdiği zahmet için bir kez daha kocaman kucaklandı.

“Sakın unutma,” dedi, “röportaj yapılırken İngiliz gibi düşün Yahudi gibi davran. Başını yaslayacak bir omza ya da düzgünce bir yemeğe ihtiyacın olursa Windmill Tiyatrosu gibi biz de burayı hiç kapatmıyoruz.”

“Teşekkürler,” dedi Harry.

“Emma’yla konuştuğunda,” dedi Alistair, “ona sevgilerimizi gönder ve bu seyahatte sana eşlik etmediği için iyi bir fırça çekmeyi de unutma.”

Harry o anın, onlara Sebastian’ı ve doktorların hiperaktivite sorunu olarak tanımladığı şeyi anlatmak için iyi bir zaman olmadığına karar verdi.

Üçü birden bir şekilde asansöre sıkıştılar ve Phyllis, Harry’yi bir kez daha kucakladı, sonra Parker ona ön kapıyı açtı ve Harry, Manhattan sokaklarına geri döndü.

“Ah, kahretsin,” dedi Park Caddesi’nde biraz yürüdükten sonra. Arkasını dönüp Phyllis’in evine koştu, merdivenleri çıkıp ön kapıyı çaldı. Uşak bu sefer o kadar çabuk açmadı kapıyı.

“Acilen Bayan Stuart’ı görmem gerekiyor,” dedi Harry. “Umarım henüz yatmamıştır.”

“Bildiğim kadarıyla yatmadı efendim,” dedi Parker. “Lütfen beni izleyin.” Harry’yi yine koridor boyunca ilerleyip asansöre götürdü ve yine üçüncü kat düğmesine bastı.

Phyllis şömine rafının başında durmuş purosunu tüttürüyordu ki Harry ikinci kez odaya girdi. Şaşkın görünme sırası ondaydı.

“Çok üzgünüm,” dedi, “ama Emma, aptalca onu küçük gören o avukata ne olduğunu öğrenmeden İngiltere’ye dönersem beni asla affetmez.”

“Sefton Jelks,” dedi Alistair ateşin başındaki yerinden ona bakarak. “Lanet adam sonunda Jelks, Myers ve Abernathy’nin en büyük ortaklığından gönülsüzce de olsa istifa etti.”

“Kısa süre sonra Minnesota’ya gidip ortalıktan kayboldu,” diye ekledi Phyllis.

“Yakın zamanda da geri dönmeyecek,” dedi Alistair, “çünkü birkaç ay önce öldü.”

“Oğlum tipik bir avukat,” dedi Phyllis, purosunu söndürürken. “Sana sadece hikâyenin yarısını anlattı. Jelks’in ilk kalp krizinden New York Times’ta kısaca bahsedildi, ancak üçüncü kalp krizinden sonra vefat ilanı sayfasının en altında kısa ve pek de onur verici olmayan bir paragrafta anıldı.”

“Ki bu hak ettiğinden daha fazlası,” dedi Alistair.

“Katılıyorum,” dedi Phyllis. “Ancak cenazesine sadece dört kişinin gittiğini bilmek bana özellikle büyük keyif verdi.”

“Bunu nereden biliyorsun?” diye sordu Alistair.

“Çünkü ben de onlardan biriydim,” dedi Phyllis.

“Sırf Sefton Jelks’in cenazesine katılmak için ta Minnesota’ya mı gittin?” dedi Harry inanamayarak.

“Kesinlikle öyle yaptım.”

“Ama neden?” diye sordu Alistair.

“Sefton Jelks’e asla güvenemezsin,” diye açıkladı Phyllis. “Tabutunun çukura indirildiğini görene dek öldüğüne tam anlamıyla emin olamazdım, hatta sonrasında mezarcılar çukuru kapatana kadar bekledim.”

___________

“Lütfen oturun Bayan Clifton.”

“Teşekkürler,” dedi Emma, ahşap bir sandalyeye oturup yüksek bir kürsünün üzerindeki uzun bir masanın arkasında rahat koltuklara yerleşmiş üç müdürle yüzleşerek.

“Adım David Slater,” dedi ortadaki adam, “bu öğleden sonraki toplantıyı ben yöneteceğim. İzin verin size iş arkadaşlarımı tanıştırayım, Bayan Braithwaite ve Bay Needham.”

Emma karşısındaki üç gözetmeni hızlıca değerlendirmeye çalıştı. Kurul başkanı üç parçalı bir takım giyiyordu ve Emma’nın tanıdığı eski tip bir kravat takmıştı, yönettiği tek kurul bu değilmiş gibi görünüyordu. Sağında oturan Bayan Braithwaite savaş öncesi tüvit bir takım ve kalın yün çoraplar giymişti. Saçları topuz halinde toplanmıştı, Emma’nın onun bu cemaatin evlenmemiş kadını olduğuna şüphesi kalmamıştı, dudaklarının duruşu da pek sık gülümsemediğini gösterir gibiydi. Kurul başkanının sağındaki beyefendi iş arkadaşlarından daha gençti ve Emma’ya İngiltere’nin çok da uzun olmayan bir süre önce savaşta olduğunu anımsatıyordu. Gür bıyığı hava kuvvetlerinden olabileceğini gösteriyordu.

“Kurul sizin başvurunuzu ilgiyle inceledi Bayan Clifton,” diye başladı başkan, “izniniz olursa size birkaç soru sormak istiyoruz.”

“Evet, tabii ki,” dedi Emma rahatlamaya çalışarak.

“Evlat edinmeyi ne kadar zamandır düşünüyorsunuz Bayan Clifton?”

“Başka bir çocuğum olamayacağını fark ettiğimden beri,” diye cevap verdi Emma detaylara girmeden. İki adam anlayışla gülümsedi ama Bayan Braithwaite suratsızlığını sürdürdü.

“Başvuru formunuzda,” diye devam etti başkan, kâğıtlara bakarak, “beş altı yaşlarında bir kız çocuğu evlat edinmeyi tercih ettiğinizi belirtmişsiniz. Bunun özel bir nedeni var mı?”

“Evet,” dedi Emma. “Oğlum Sebastian tek çocuk, kocam ve ben onun doğuştan beri doğal saydığı avantaj ve ayrıcalıklara sahip olmayan biriyle yetişmesinin iyi olacağını düşündük.” Cevabının kulağa çok çalışılmış gelmediğini umuyordu, başkanın bir kutuya tik attığına yemin edebilirdi.

“Cevabınızdan,” dedi başkan, “ikinci bir çocuğu yetiştirmenize engel olabilecek finansal bir kısıtlamanız olmadığını varsayabilir miyiz?”

“Kesinlikle yok. Eşim ve ben gayet rahat geçiniyoruz.” Emma bunun ikinci bir tik kazandığını fark etti.

“Bir sorum daha var,” dedi kurul başkanı. “Başvurunda herhangi bir dinden çocuğu kabul edebileceğinizi belirtmişsiniz. Sorabilir miyim acaba, bağlı olduğunuz özel bir kilise var mı?”

“Doktor Barnardo’nun da dediği gibi,” dedi Emma. “Hıristiyanım. Eşim St. Mary Redcliffe’te koro üyesi olan bir öğrenciydi.” Doğrudan kurul başkanına bakarak ekledi. “Sonra da Bristol Ortaokulu’na gitti, orada da baş koro şarkıcısıydı. Ben Red Maids’ Okulu’nda eğitim aldım, sonra da Oxford’da burs kazandım.”

Kurul başkanı kravatına dokundu, Emma işlerin daha yolunda gidemeyeceğini hissediyordu, ta ki Bayan Braithwaite kalemini masada tıklatana kadar. Kurul başkanı başıyla onu işaret etti.

“Eşinizden bahsettiniz Bayan Clifton. Bugün neden burada olmadığını sorabilir miyim?”

“Bir kitap turu için Amerika’ya gitti. İki hafta sonra dönecek.”

“Sık sık seyahate gider mi?”

“Hayır. Hatta çok nadirdir. Eşimin mesleği yazarlık, bu yüzden çoğu zaman evdedir.”

“Ama arada bir kütüphaneye gidiyordur,” dedi Bayan Braithwaite yüzünde gülümsemeye benzer bir ifadeyle.

“Hayır, kendi kütüphanemiz var,” dedi Emma, ağzından çıkanlara hemen o anda pişman olarak.

“Peki ya siz çalışıyor musunuz?” diye sordu Bayan Braithwaite bu bir suçmuş gibi konuşarak.

“Hayır ama eşime mümkün olan her biçimde yardımcı oluyorum. Ama zaten bir eş ve anne olmayı tamzamanlı bir iş olarak görüyorum.” Bunu söylemesini Harry önerse de Emma’nın buna inanmadığını gayet iyi biliyordu, Cyrus Feldman’la görüşmesinden beri artık daha da az inanıyordu.

“Peki ne kadar zamandır evlisiniz Bayan Clifton?” diye ısrar etti Bayan Braithwaite.

“Üç sene oldu.”

“Ama başvuru formunuzda oğlunuz Sebastian’ın sekiz yaşında olduğunu görüyorum.”

“Evet, öyle. Harry ve ben 1939’da nişanlandık ama o daha savaş ilan edilmeden orduya yazılmanın görevi olduğunu düşündü.”

Bayan Braithwaite başka bir soru sormak üzereydi ki kurul başkanının sol tarafındaki adam öne eğilip, “Yani savaş bittikten kısa süre sonra evlendiniz Bayan Clifton?” dedi.

“Ne yazık ki hayır,” dedi Emma, tek kolu olan adama bakarak. “Eşim savaşın bitmesine günler kala bir Alman mayını yüzünden çok kötü yaralanmıştı, hastaneden taburcu edilecek kadar iyi hale gelmesi uzun zaman aldı.”

Bayan Braithwaite hâlâ etkilenmemişti. Emma merak etti, acaba öyle olabilir miydi… Harry’nin onaylamayacağını bildiği bir risk almaya karar verdi.

“Ama Bay Needham,” dedi, gözlerini tek kollu adamdan ayırmadan, “kendimi şanslılardan sayıyorum. Eşleri, nişanlıları, sevgilileri ailelerine dönmeyen ve ülkeleri için en büyük fedakârlıkta bulunan kadınların acısını paylaşıyorum.”

Bayan Braithwaite başını eğdi ve kurul başkanı, “Teşekkürler Bayan Clifton. Yakın zamanda sizinle iletişime geçeceğiz,” dedi.

5

Natalie sabah altıda lobide durmuş onu bekliyordu. Bir önceki gün onun yanından ayrılırken göründüğü gibi zinde ve neşeli görünüyordu. Limuzinin arkasına yerleştiklerinde kaçınılmaz dosyayı açtı.

“Güne NBC’de Matt Jacobs röportajıyla başlıyorsun, ülkedeki en çok dinlenen kahvaltı programı. İyi haber şu ki sana en çok dinleyicileri olan zamanı ayırdılar, yani yedi kırkla sekiz arasında bir yerde çıkacaksın. Pek iyi haber olmayan da şu ki bu zamanı Clark Gable ve Bugs Bunny ve Tweetie’yi seslendiren Mel Blanc’la paylaşacaksın. Gable başrollerini Lana Turner’la paylaştığı son filmi Homecoming’in reklamını yapıyor.

“Ya Mel Blanc?” dedi Harry gülmemeye çalışarak.

“Warner Brothers’la onuncu yılını kutluyor. Sponsor reklamı aralarını da hesaba katarsak tahminimce dört beş dakika yayında olacaksın, bunu da 240-300 saniye olarak görmelisin. Bu program tüm kampanyamızı başlatmak konusunda,” diye devam etti Natalie, “gerçekten çok önemli. Önümüzdeki üç hafta içinde daha büyük bir programa çıkmayacaksın. Burası seni sadece çoksatan listesine sokmakla kalmazyacak; iyi giderse ülkenin her yanındaki büyük program seni davet etmek isteyecektir.”

Harry kalp atışlarının her geçen saniye hızlandığını hissedebiliyordu.

“Tek yapman gereken Emek Olmadan’dan bahsetmek için bir bahane bulman,” diye ekledi Natalie, limuzin Rockefeller Center’da NBC stüdyolarının önüne park ederken.

Harry kaldırıma ayak bastığı an onu karşılayan manzaraya inanamadı. Binanın önüne doğru uzanan dar girişin iki yanı engellerle kapatılmıştı ve iki taraf da çığlıklar atan hayranlarla doluydu. Harry beklenti içindeki seyirci kalabalığının arasından geçerken bu insanların yüzde doksanının Clark Gable, yüzde dokuzunun Mel Blanc ve belki yüzde birinin de kendisi için geldiğini tahmin ediyordu…

“Bu kim?” diye bağırdı biri, Harry hızla geçerken.

Belki yüzde biri bile bilmiyordu.

Güvenli bir biçimde binaya girdiğinde bir görevli ona yeşil odaya kadar eşlik etti ve onu zamanlama konusunda bilgilendirdi.

“Bay Gable yedi kırkta alınacak. Peşinden yedi ellide Mel Blanc çıkacak, sizi de haberlereden önce yedi elli beşte almayı umuyoruz.”

“Teşekkürler,” dedi Harry otururken, kendini toparlamaya çalıştı.

Mel Blanc yedi buçukta yeşil odaya girdi ve Harry’ye kendisinden imza istemesini bekler gibi baktı. Birkaç dakika sonra Bay Gable da yanında arkadaş grubuyla beraber içeri girdi. Harry film yıldızını üzerinde smokinle ve elinde bir bardak viskiyle görünce şaşırmıştı. Gable, Mel Blanc’a bunun sabah içkisi olmadığını çünkü henüz yatmadığını açıkladı. Gable dışarı sürüklenirken onu kahkahalar izledi ve Harry, Mel ile yalnız kaldı.

“Gable’ı dikkatlice dinle,” dedi Mel, Harry’nin yanına otururken. “Kırmızı ışık yandığı anda stüdyodaki dinleyiciler dahil kimse portakal suyundan başka bir şey içtiğini anlayamayacak ve yayından çıktığında herkes onun filmini izlemek isteyecek.”

Mel haklı çıktı. Gable tam bir profesyoneldi, filminin adını her otuz saniyede bir geçiriyordu. Ayrıca Harry’nin bir yerlerde onun ve Bayan Turner’ın birbirine dayanamadığını okumasına rağmen Gable rol arkadaşı hakkında çok kibardı, en şüpheci dinleyici bile ikisinin çok yakın arkadaş olduğuna ikna olurdu. Ama Natalie pek memnun görünmüyordu çünkü Gable süresini kırk iki saniye aşmıştı.

Reklam arasında gelip Mel’i stüdyoya çıkardılar. Harry, Mel’in performansından çok fazla şey öğrendi, Sylvester, Tweety, Bugs Bunny hepsi konuşma fırsatı bulmuştu. Ama Harry’yi en çok etkileyen Matt Jacobs’ın bariz bir biçimde son olan soruyu sorduğunda Mel’in konuşmaya devam edip onun değerli zamanından otuz yedi saniye daha çalması olmuştu.

Bir sonraki reklam arasında giyotine götürülme sırası Harry’ye gelmişti, orada kafasının koparılacağını biliyordu. Sunucunun karşısına oturup gergin bir halde gülümsedi. Jacobs Emek Olmadan’ın hiç okunmamış gibi duran bir kopyasının kapağının iç kısmını inceliyordu. Başını kaldırıp Harry’nin gülümsemesine karşılık verdi.

“Kırmızı ışık yandığında yayında olacaksın,” dedi ilk sayfayı çevirmeden önce. Harry stüdyo saatinin yelkovanına baktı, sekize dört dakika vardı. Jacobs önündeki bir deftere birkaç not çiziktirirken bir Nescafé reklamı dinledi. Reklam tanıdık bir müzikle bitti ve kırmızı ışık yandı. Harry’nin aklı bir anda boşaldı, evde Emma’yla yemek yemeyi, hatta kahvaltılarının tadını çıkaran on bir milyon Amerikalıdansa, Clemenceau sırtlarında binlerce Almanla karşılaşmayı yeğlerdi.

“Günaydın,” dedi Jacobs mikrofonuna, “ne sabah oldu ama. Önce Gable, sonra Mel, şimdi de kahvaltı programımızı İngiltere’den özel bir konuğumuzla, Harry,” hızlıca kitabın kapağına baktı, “Clifton’la sonlandırıyoruz. Yeni kitabından bahsetmeden önce Harry, Amerika’ya ayak bastığın son sefer cinayetten tutuklandığın doğru mu?”

“Evet ama hepsi bir yanlış anlaşılmaydı,” dedi Harry dili dolaşarak.

“Hep öyle derler,” dedi Jacobs kaygılı bir kahkahayla. “Ama on bir milyon dinleyicimin asıl bilmek istediği buradayken eski hapishane arkadaşlarınla bir araya gelip gelmeyeceğin?”

“Hayır, Amerika’ya bu yüzden gelmedim,” diye başladı Harry. “Bir kitap yaz–”

“Peki Harry Amerika’yı ikinci kez gördüğündeki izlenimlerin nelerdir?”

“Harika bir ülke,” dedi Harry. “New Yorklular beni çok hoş karşıladı ve–”

“Taksiciler bile mi?”

“Taksiciler bile,” diye takrar etti Harry, “ve bu sabah Clark Gable’la tanıştım.”

“Gable, İngiltere’de de tanınıyor mu?”

“Ah, tabii, çok popüler, Bayan Turner da öyle. Hatta yeni eserlerini görmek için sabırsızlanıyorum.”

“Biz burada onlara film diyoruz Harry ama ne fark eder.” Jacobs duraksadı, saatin yelkovanına baktı ve, “Harry, seni programda ağırlamak harikaydı, yeni kitabınla iyi şanslar. Sponsorlarımızdan birkaç kelimenin ardından, saat başında sekiz haberleriyle karşınızda olacağız. Ama benden Matt Jacobs’tan şimdilik bu kadar, iyi günler.”

Kırmızı ışık söndü.

Jacobs ayağa kalktı ve Harry’yle el sıkıştı, “Kusura bakma kitabından daha fazla konuşacak zamanımız olmadı. Kapağa bayıldım,” dedi.

___________

Emma mektubu açmadan önce sabah kahvesinden bir yudum aldı.

Sayın Bayan Clifton,

Geçen hafta kurul toplantısına katıldığınız için teşekkürler. Size başvurunuzu bir sonraki aşamaya taşımayı uygun gördüğümüzü bildirmekten memnuniyet duyarım.

Emma hemen Harry’yi aramak istedi ama Amerika’da gecenin bir yarısı olduğunu biliyordu ve Harry’nin hangi şehirde olduğundan bile emin değildi.

Sizin ve eşinizin değerlendirebileceği birkaç uygun adayımız var, bu çocuklardan bir kısmı Taunton, Exeter ve Bridgwater’daki yurtlarımızda yaşıyor. İlk önce hangi yurdu ziyaret etmeyi tercih ettiğinizi bildirirseniz her bir çocuk hakkındaki bilgileri memnuniyetle göndereceğim.

Saygılarımla,

Bay David Slater

Mitchell’ı arayınca Jessica Smith’in hâlâ Bridgwater’da Doktor Barnardo’da olduğunu ve Avustralya’ya gidenler arasında olmayı umduğunu öğrendi. Emma saatine bir göz attı. Harry’nin onu araması ve Emma’nın ona haberleri vermesi için öğlene kadar beklemesi gerekecekti. Dikkatini ikinci mektuba çevirdi, üzerinde on sentlik bir pul vardı. Kimin gönderdiğini bilmek için posta damgasına bakmasına gerek yoktu.

___________

Harry Chicago’ya vardığında Emek Olmadan, New York Times çoksatan listesinde otuz üç numaradaydı, Natalie artık elini onun dizine koymuyordu.

“Paniklemeye gerek yok,” diye ona güven verdi Natalie. “İkinci hafta her zaman en önemli haftadır. Ama gelecek pazara dek ilk on beşe gireceksek halletmemiz gereken çok işimiz var.”

Denver, Dallas ve San Francisco’yu gezmeleri neredeyse ikinci haftanın sonuna dek vakitlerini aldı, bu süre içinde Harry, Natalie’nin kitabı okumayanlardan olduğuna ikna olmuştu. Çok izlenen programlardan bazıları son anda Harry’yi programdan çıkarmıştı ve Harry gittikçe daha da çok zamanını daha da küçük kitapçılarda daha da az kopya imzalayarak geçirmeye başladı. Bir iki kitapçı bunu yapmasını bile reddetti çünkü Natalie’nin açıkladığı üzere imzalı kopyaları zarar görmüş maldan sayıldığı için yayıncıya iade edemiyorlardı.

Los Angeles’a geldiklerinde Emek Olmadan çoksatan listesinde sürünerek yirmi sekizinci sıraya çıkmıştı. Son bir haftaları kaldığından Natalie hayal kırıklığını gizleyemiyordu. Kitabın dükkânlarda yeterince hızlı satılmadığını ima etmeye başlamıştı. Ertesi sabah Harry kahvaltıya indiğinde ve karşısında Justin diye birini bulduğunda, Natalie’nin hayal kırıklığı yaşadığı daha da net bir hal aldı.

“Natalie geceleyin New York’a geri döndü,” diye açıkladı Justin. “Başka bir yazarla buluşması gerekiyordu.” Başka bir şey demesine gerek yoktu, belli ki bu yazarın ilk on beşe girme ihtimali daha yüksekti. Harry onu suçlayamazdı.

Son haftasında Harry ülkenin dört bir yanını dolaştı; Settle, San Diego, Raleigh, Miami ve sonunda Washington’da programlara çıktı. Yanında sürekli çoksatan listesine girmesi gerektiğini hatırlatan Natalie olmayınca rahatlamaya başlamıştı, hatta Emek Olmadan’ın adını uzun röportajlardan bazılarında birkaç kez geçirmeyi bile başarmıştı, sadece yerel programlarda olsa bile.

Turun son günü New York’a uçtuğunda Justin onu bir havaalanı oteline yerleştirdi ve eline Londra’ya geri dönüş için bir ekonomi bileti tutuşturup ona iyi şanslar diledi.

___________

Emma, Stanford başvuru formunu doldurduktan sonra Cyrus’a tüm bunları mümkün kıldığı için uzun bir teşekkür mektubu yazdı. Sonra dikkatini Sophie Barton, Sandra Davis ve Jessica Smith’in profillerini içeren hacimli pakete çevirdi. Gelişigüzel okuyunca bile müdirenin öne çıkardığı adayın kim olduğunu fark etti ve bu aday kesinlikle Jessica Smith değildi.

Sebastian da müdireye katılırsa ya da daha kötüsü kısa listede bile olmayan birini seçerse ne yapacaktı? Emma uyanık halde yatıp, Harry’nin aramasını umarak bekledi.

___________

Harry, Emma’yı aramayı düşündü ama çoktan yattığını tahmin etti. Bavulunu toplamaya başladı, böylece her şey ertesi sabahki erken uçuşa hazır olacaktı, sonra yatağa yatıp Sebastian’ı sadece Jessica Smith’in kız kardeşi olmaya en uygun kız olduğuna değil, aynı zamanda onun ilk tercihi olduğuna nasıl ikna edeceklerini düşündü.

Gözlerini kapattı ama dışarıda klima, Calypso grubu için seçmeye girmiş gibi gümleyip dururken bir an bile gözünü yumma umudu yoktu. Harry ince, yumrulu yatakta uzanıp kulaklarını kapatan köpük bir yastığa başını koydu. Burada kesinlikle duşla banyo arasında tercih yapmasına gerek yoktu, durmadan kahverengi su damlatan bir lavabo vardı. Gözlerini kapatıp kare kare, titrek siyah beyaz bir film gibi son üç haftayı düşündü. Çok renksiz geçmişti. Herkesin zamanını ve parasını boşa harcamışlardı. Harry yazar turuna uygun biri olmadığını kabul etmek zorundaydı, sayısız radyo ve basın röportajının ardından ilk on beşe bile giremiyorsa belki de William Warwick’in Başkomiser Davenport’la beraber emekliye ayrılmasının zamanı gelmişti, yeni bir iş aramanın zamanı da.

St. Bede’s’in müdürü daha geçenlerde yeni bir İngilizce öğretmeni aradıklarını ima etmişti, gerçi Harry öğretmenlik yapmaya uygun olmadığını biliyordu. Giles cömertlikle birden fazla kez Barrington’ların kuruluna katılmasını önermişti, böylece ailenin hisselerini temsil edebilirdi. Ama işin aslı, Harry aileden değildi ve zaten her zaman bir yazar olmak istemişti, bir iş adamı değil.

Barrington Evi’nde yaşamak yeterince kötüydü. Kitaplar hâlâ Emma’ya yaraşır bir ev alacak kadar para kazandırmamıştı ve Sebastian’ın ona gayet masum bir biçimde neden tanıdığı diğer her baba gibi her sabah işe gitmediğini sorması da pek iyi olmamıştı. Bu bazen kendini para yiyen bir metres gibi hissetmesine neden oluyordu.

Harry gece yarısını biraz geçe yatağa girdi, Emma’yı arayıp düşüncelerini onunla paylaşmak için sabırsızlanıyordu ama Bristol’da saat hâlâ sabah beşti, bu yüzden uyanık kalıp onu bir iki saat sonra aramaya karar verdi. Tam ışığını kapatacaktı ki kapı hafifçe vuruldu. Kapı koluna Lütfen Rahatsız Etmeyin yazısını astığına emindi. Sabahlığını giydi, odayı geçti ve kapıyı açtı.

“Tebrikler,” dedi kadın sadece.

Harry, Natalie’ye baktı, elinde bir şişe şampanya tutuyordu, üzerine oturan ve önü boyunca çek beni dercesine duran bir fermuar uzanan bir elbise giymişti.

“Ne için?” dedi Harry.

“Pazar gününün ilk New York Times baskısını gördüm biraz önce, Emek Olmadan on dördüncü sırada. Başardın!”

“Teşekkürler,” dedi Harry, dediğinin önemini tam kavrayamayarak.

“Her zaman en büyük hayranın olduğumdan belki kutlamak istersin diye düşündüm.”

Harry, büyük hala Phyllis’in kelimelerinin kulağında çınladığını duyabiliyordu: Onun için asla yeterince iyi olmayacağını biliyorsun değil mi?

“Ne hoş bir fikir,” dedi Harry. “Bana bir dakika ver,” diye ekledi geri odaya girmeden önce. Sehpadan bir kitap alıp onun yanına döndü. Natalie’den şampanya şişesini alıp gülümsedi. “En büyük hayranımsan bunu okumanın vakti gelmiş demektir,” dedi ona Emek Olmadan’ın bir kopyasını vererek. Kapıyı sessizce kapattı.

Harry yatağa oturdu, kendine bir bardak şampanya koydu, telefonu alıp yurtdışı bir arama ayarladı. Emma hata bağlandığında şişeyi neredeyse bitirmişti.

“Kitabım listede on dördüncü sıraya çıktı,” dedi kelimeleri ağzında yuvarlayarak.

“Bu harika bir haber,” dedi Emma esnemesini bastırarak.

“Ve koridorda elinde bir şişe şampanyayla beni bekleyen nefes kesici bir sarışın var, kapımı kırmaya çalışıyor.”

“Evet, tabii ki vardır tatlım. Bu arada, kimin geceyi onunla geçirmemi teklif ettiğine inanamazsın.”

6

Kapıyı beyaz kolalı yakası olan koyu mavi üniforma giymiş bir kadın açtı. “Ben müdireyim,” diye açıkladı.

Harry onunla el sıkıştı, sonra eşini ve oğlunu tanıttı.

“Neden ofisime gelmiyorsunuz,” dedi, “kızlarla tanışmadan önce biraz sohbet edebiliriz böylece.”

Müdire üçünü renkli resimlerin yapıştırıldığı bir koridordan geçirdi.

“Bunu sevdim,” dedi Sebastian, bir resmin önünde durarak ama müdire cevap vermedi, belli ki çocukların görülebilmesine ama duyulmamasına inanıyordu.

Üçü birden onun peşinden ofise girdiler.

Kapı kapanınca Harry müdireye hepsinin bu ziyareti nasıl iple çektiklerini anlattı.

“Çocuklar da öyle,” diye cevap verdi müdire. “Ama önce yurdun kurallarından birkaçını açıklamalıyım çünkü en çok değer verdiğim şey çocukların refahı.”

“Tabii ki,” dedi Harry. “Sizi dinliyoruz.”

“İlgi gösterdiğiniz üç kız, Sandra, Sophie ve Jessica şu anda resim dersindeler, bu onları diğer çocuklarla iletişim halinde görmeniz için bir fırsat yaratacak. Onlara katıldığımızda işlerine devam etmelerine izin vermemiz önemli, kendilerini bir yarışta gibi hissetmemeliler. Öyle hissederlerse bunun sonu ancak gözyaşıyla biter ve uzun vadeli etkileri de olabilir. Bir kez reddedildiler zaten, bu deneyimi yeniden hatırlamalarına gerek yok. Çocuklar etrafta yürüyen aileler gördüklerinde onların evlat edinmeyi düşündüğünü zaten biliyorlar. Başka neden burada olsunlar ki? Bilmemeleri gereken, aralarından sadece iki üçünü değerlendirdiğiniz. Tabii üç kızla tanıştıktan sonra kararınızı vermek için yine de Taunton ve Exeter’deki yurtlarımızı ziyaret edebilirsiniz.”

Harry müdireye çoktan karar verdiklerini söylemek isterdi, gerçi son kararı verenin Sebastian’mış gibi görünmesini umuyorlardı.

“Resim dersine girmeye hazır mıyız?”

“Evet,” dedi Sebastian yerinden sıçrayıp kapıya koşarak.

“Kimin kim olduğunu nasıl bileceğiz?” dedi Emma yerinden yavaşça kalkarak.

Müdire kaşlarını çatıp Sebastian’a baktı, sonra, “Çocuklardan birkaçını size tanıtacağım, böylece hiçbiri kendini dışarıda kalmış gibi hissetmez. Onların yanına gitmeden önce sormanız gereken başka bir soru var mı?" dedi.

Harry, Sebastian’ın on tane soru sormamasına, kapının yanında durup sadece sabırla onları beklemesine şaşırıyordu. Koridorda gerisingeri resim dersine doğru yürürlerken Sebastian önleri sıra koştu.

Müdire sınıfın kapısını açtı, içeri girip sessizce sınıfın arka tarafında durdular. Müdire, görevli öğretmene başıyla selam verdi, öğretmen, “Çocuklar, misafirlerimiz var,” dedi.

“Tünaydın Bay ve Bayan Clifton,” dediler hep bir ağızdan, birkaçı etrafına bakındı, diğerleriyse resimlerine devam etti.

“Tünaydın,” dedi Harry ve Emma. Sebastian ondan hiç beklenmeyecek biçimde sessiz kaldı.

Harry çocukların çoğunun başlarını eğik tuttuğunu, bastırılmış gibi durduklarını fark etti. Öne çıkıp bir çocuğun futbol maçı çizmesini izledi. Belli ki Bristol takımını tutuyordu, bu Harry’yi gülümsetti.

Emma bir ördek resmine bakıyormuş gibi davrandı, yoksa bir kedi miydi, bir yandan da çocuklardan hangisinin Jessica olduğunu anlamaya çalışıyordu ama hâlâ hiçbir fikir edinememişken müdire yanına gelip, “Bu Sandra,” dedi.

“Ne güzel bir resim Sandra,” dedi Emma. Kızın yüzünde kocaman bir gülümseme belirdi, Sebastian da eğilip resme yakından baktı.

Harry yanlarına gelip Sandra’yla konuşmaya başladı, bu sırada Emma ve Sebastian da Sophie’yle tanıştı.

“Bu bir deve,” dedi kız güvenle, ikisi daha ne olduğunu soramadan.

“Tek hörgüçlü mü, çift hörgüçlü mü?” diye sordu Sebastian.

“Çift,” diye cevap verdi kız bir o kadar güvenle.

“Ama tek bir hörgücü var,” dedi Sebastian.

Sophie gülümsedi ve hemen hayvana bir hörgüç daha çizdi. “Hangi okula gidiyorsun?” diye sordu.

“Eylülde St. Bede’s’e gideceğim,” diye cevap verdi Sebastian.

Harry’nin bir gözü oğlunun üzerindeydi, belli ki Sophie’yle iyi anlaşıyordu, Harry onun çoktan karar vermiş olmasından korktu ama derken aniden Sebastian dikkatini oğlanlardan birinin resmine çevirdi, tam o sırada müdire Harry’yi Jessica’yla tanıştırdı. Ama Jessica kendini işine öyle bir kaptırmıştı ki başını bile kaldırmadı. Harry ne kadar çabalasa da hiçbir şey kızın dikkatini dağıtamıyordu. Utangaç mıydı, hatta taş mı kesilmişti? Harry hiç anlayamıyordu.

Harry, devesi hakkında Emma’yla konuşan Sophie’ye döndü. Kız ona tek hörgüç mü, çift hörgüç mü tercih ettiğini sordu. Harry cevabını düşünürken Emma, Sophie’nin yanından ayrıldı ve Jessica’yla tanışmaya gitti ama Harry gibi o da kızın ağzından hiç laf alamadı. Tüm bu konunun bir felaketle sonuçlanıp Jessica’nın Avustralya’ya gideceğini, Sophie’nin de onlarda kalacağını düşünmeye başladı.

Emma onun yanından uzaklaşıp adı Tommy olan bir çocukla patlayan volkan resmi hakkında konuşmaya başladı. Çocuğun kâğıdının büyük bir kısmı koyu kırmızı alevlerle kaplıydı. Çocuk tuvalini daha da fazla kırmızı boyayla kaplarken Emma, Freud’un bu çocuğu evlat edinmek isteyeceğini düşündü.

Karşıya bakınca Sebastian’ın dikkatle kızın Nuh’un Gemisi çizimine bakarken Jessica’yla konuştuğunu gördü.

Başını kaldırmasa da en azından Sebastian’ı dinliyor gibi görünüyordu. Sebastian, Jessica’nın yanından ayrıldı, Sandra ve Sophie’nin resimlerine bir kez daha baktı, sonra gidip kapının yanında durdu.

Birkaç dakika sonra müdire bir bardak çay içmek için ofisine dönmeyi önerdi.

Üç bardak çay koyduktan ve her birine Bath Oliver kurabiyelerinden ikram ettikten sonra, “Son kararınızı vermeden önce eve gitmek, biraz düşünmek ve belki daha sonra geri gelmek ya da diğer yurtlarımızdan birini ziyaret etmek isterseniz sizi anlarız,” dedi.

Harry kararlılıkla sessiz kaldı, Sebastian fikrini açık edecek mi diye bekliyordu.

“Bence üç kız da çok hoştu,” dedi Emma, “aralarında bir seçim yapmayı çok zor buluyorum.”

“Ben de,” dedi Harry. “Belki de sizin önerinize uymalıyız, eve dönüp bunu aramızda konuşmalı ve sonra size nasıl hissettiğimizi haber vermeliyiz.”

“Ama hepimiz aynı kızı istiyorsak bu tamamen zaman kaybı olur,” dedi Sebastian büyümüş de küçülmüş bir çocuğun mantığıyla.

“Bu kararını verdiğin anlamına mı geliyor?” diye sordu babası, Sebastian tercihini açıkladıktan sonra o ve Emma’nın ona farklı bir tercihle üstünlük sağlayabileceğinin farkındaydı ama bunun Jessica’nın Barrington Evi’ndeki hayatına başlaması için en iyi yol olmadığını da kabul ediyordu.

“Karar vermeden önce,” dedi müdire, “belki de üç çocuk hakkında da biraz bilgi vermeliyim. Sandra açık ara en kolayca kontrol altında tutulabilecek çocuk. Sophie daha sosyal ama biraz kafası dağınık biri.”

“Peki ya Jessica?” diye sordu Harry.

“Şüphesiz kızlar arasında en yetenekli olan o ama kendine ait bir dünyada yaşıyor, kolayca arkadaş edinemiyor. Üçü arasında Sandra’nın size uyacağını düşünüyorum.”

Harry, Sebastian’ın çatık kaşlarının yerini asık bir suratın almasını izledi. Taktik değiştirdi.

“Evet, sanırım size katılıyorum müdire hanım,” dedi Harry. “Tercihim Sandra.”

“Ben kararsızım,” dedi Emma. “Sophie’yi sevdim, neşeli ve eğlenceli.”

Emma ve Harry hızlıca bakıştılar. “Karar sende Seb. Sandra mı yoksa Sophie mi?” diye sordu Harry.

“İkisi de değil. Bence Jessica,” dedi Sebastian, sonra yerinden fırlayıp odadan dışarı koştu, kapıyı ağzına kadar açık halde bıraktı.

Müdire masasının ardından kalktı. Onun sorumlu olduğu çocuklardan biri olsa Sebastian’la kesin küçük bir konuşma yapardı.

“Henüz demokrasinin ne olduğunu anlayamıyor,” dedi Harry, durumu hafifletmeye çalışarak. Müdire pek de ikna olmamış halde kapıya yöneldi. Harry ve Emma koridor boyunca onun peşinden gittiler. Müdire sınıfa girdiğinde gözlerine inanamadı; Jessica resmini yerinden çıkarmış Sebastian’a veriyordu.

“Karşılığında ona ne önerdin?” diye sordu Harry oğluna, Sebastian Nuh’un Gemisi’ne sarılmış halde yanından geçerken.

“Yarın öğleden sonra yemeğe gelirse en sevdiği yemeği yiyebileceğine söz verdim.”

“En sevdiği yemek neymiş peki?” diye sordu Emma.

“Tereyağı ve ahududu reçeliyle kaplı hamur kızartması.”

“Sizin için uygun mudur müdire hanım?” diye sordu Harry endişeyle.

“Evet ama belki üçünün de gelmesi daha iyi olur.”

“Hayır, teşekkürler müdire hanım,” dedi Emma. “Jessica’nın gelmesi yeterli.”

“Nasıl isterseniz,” dedi müdire, şaşkınlığını gizleyemeden.

Barrington Evi’ne dönerlerken Harry, Sebastian’a neden Jessica’yı tercih ettiğini sordu.

“Sandra çok güzeldi,” dedi Sebastian, “Sophie de çok eğlenceli ama ay sonu gelmeden ikisiyle de sıkılırdım.”

“Peki ya Jessica?” diye sordu Emma.

“Bana seni hatırlattı anne.”

___________

Jessica yemeğe geldiğinde Sebastian ön kapının yanında duruyordu.

Jessica merdivenleri çıktı, bir eliyle müdirenin eline tutunuyor, diğeriyle resimlerinden birini tutuyordu.

“Beni izleyin,” dedi Sebastian ama Jessica olduğu yere yapıştırılmış gibi en üst basamakta kalakaldı. Taş kesmiş gibiydi, Sebastian geri dönene kadar hiç kımıldamadı.

“Bu senin için,” dedi resmi vererek.

“Teşekkürler,” dedi Sebastian, Doktor Barnardo’nun koridorundaki duvarda gördüğü resmi tanımıştı. “Eh, içeri girsen iyi olur, tüm hamur kızartmalarını tek başıma yiyemem.”

Jessica çekinerek içeri adımını attı ve ağzı açık kaldı. Hamur kızartmalarını düşünmekten değil, her duvarda asılı olan çerçeveli, gerçek yağlı boya tabloları gördüğü içindi bu.

“Daha sonra bakarız,” diye söz verdi Sebastian, “yoksa yemekler soğur.”

Jessica oturma odasına girince Harry ve Emma, onu karşılamak için ayağa kalktılar ama Jessica bir kez daha gözlerini resimlerden ayıramıyordu. Sonunda Sebastian’ın yanına, koltuğa oturdu ve özlem dolu bakışlarını cızırdayan bir yığın hamur kızartmasına çevirdi. Ama Emma ona bir tabak, peşinden bir hamur kızartması, peşinden tereyağı ve peşinden de bir kâse ahududu reçeli verene kadar kımıldamadı.

Müdire, Jessica ilk ısırığını almak üzereyeken kaşlarını çattı.

“Teşekkürler Bayan Clifton,” dedi hemen Jessica. İki hamuru daha yuttu, her seferinde, “Teşekkürler Bayan Clifton,” dedi.

Dördüncüyü, “Hayır, sağ olun, Bayan Clifton,” diyerek geri çevirdiğinde Emma bir tane daha yemek ister mi, yoksa müdire ona üç taneden daha fazlasını yememesini mi söyledi emin olamadı.

“Turner’ı duydun mu hiç?” diye sordu Sebastian, Jessica ikinci bardak portakallı sodasını bitirdiğinde. Jessica başını eğip cevap vermedi. Sebastian ayağa kalktı, onu elinden tuttu ve odadan dışarı çıkardı. “Turner bayağı iyi aslında,” dedi, “ama senin kadar iyi değil.”

“İnanamıyorum,” dedi müdire kapı arkalarından kapanırken. “Onu hiç bu kadar rahat görmedim.”

“Ama neredeyse tek kelime bile etmedi,” dedi Harry.

“Bana inanın Bay Clifton, biraz önce Jessica’nın en neşeli haline tanıklık ettiniz.”

Emma güldü. “Çok tatlı bir kız. Ailemizin bir üyesi olma ihtimali varsa nasıl ilerlememiz gerekiyor?”

“Ne yazık ki uzun bir süreç bu,” dedi müdire, “her zaman mutlu sonla da bitmiyor. Arada bir onu buraya davet ederek başlayabilirsiniz, iyi giderse hafta sonu izinlerini düşünebilirsiniz. Ondan sonra geri dönüş yok çünkü boş umutlar yaratmamalıyız.”

“Sizin rehberliğinizde ilerleyeceğiz müdire hanım,” dedi Harry, “çünkü bunu kesinlikle denemek istiyoruz.”

“O zaman elimden geleni yapacağım,” diye cevap verdi müdire. Üçüncü çayını içtiğinde, hatta ikinci bir hamuru yemeyi başardığında Harry ve Emma’nın onlardan beklenenler konusunda hiç şüpheleri kalmamıştı.

“Sebastian ve Jessica nereye gitmiş olabilir?” diye sordu Emma, müdire artık yola çıkmaları gerektiğini söylediğinde.

Harry, “Ben gidip bakayım,” dediği sırada iki çocuk koşturarak geri odaya girdi.

“Eve gitme zamanı genç hanım,” dedi müdire yerinden kalkarken. “Sonuçta akşam yemeğine yetişmemiz gerek.”

Jessica, Sebastian’ın elini bırakmayı reddetti. “Daha fazla yemek yemek istemiyorum,” dedi.

Müdire diyecek kelime bulamadı.

Harry, Jessica’yı girişe yönlendirdi ve montunu giymesine yardımcı oldu. Müdire ön kapıdan çıktığında Jessica gözyaşlarına boğuldu.

“Ah, hayır,” dedi Emma. “Ben de her şeyin çok iyi gittiğini sanmıştım.”

“Daha iyi gidemezdi,” diye fısıldadı müdire. “Sadece ayrılmak istemediklerinde ağlıyorlar. Tavsiyeme uyun, ikiniz de aynı fikirdeyseniz formları bir an önce doldurun.”

Jessica, müdirenin küçük Austin 7’sine binmeden önce arkasını dönüp el salladı, hâlâ yanaklarından aşağı gözyaşları akıyordu.

“İyi tercih Seb,” dedi Harry bir kolunu oğlunun omzuna atarak ve yolun sonunda kaybolana dek arabayı izlediler.

___________

Müdire, Barrington Evi’nden son kez çıkıp Doktor Barnardo’ya tek başına dönene dek beş ay daha geçti; kimsesiz, sahipsiz çocuklarından biri daha mutlu mesut yerleşmişti. Eh, pek mutlu mesut değil çünkü çok geçmeden Harry ve Emma, Jessica’nın da en az Sebastian’ınkiler kadar emek isteyen sorunları olduğunu fark ettiler.

İkisi de hiç durup Jessica’nın daha önce hiç kendi odasında uyumadığını düşünmemişlerdi, Barrington Evi’ndeki ilk gecesinde odasının kapısını sonuna kadar açık bıraktı ve ağlayarak uykuya daldı. Harry ve Emma o uyandıktan kısa bir süre sonra yatağa tırmanıp aralarına giren sıcak küçük bir şeye alıştılar. Sebastian, ayıcığı Winston’la vedalaştığında ve eski dostunu Jessica’ya verdiğinde yatak ziyaretleri nadirleşti.

Jessica, Winston’a bayılıyordu, yeni ağabeyinin kibirle, “Ayıcığım olması için çok büyüdüm. Sonuçta birkaç haftaya okula başlayacağım,” demesine rağmen Sebastian’dan sonra en sevdiği oydu.

Jessica onunla beraber St. Bede’s’e gitmek istiyordu ama Harry ona kızlarla erkeklerin aynı okula gitmediğini açıkladı.

“Neden?” diye sordu Jessica.

“Sorulacak soru bu,” dedi Emma.

Dönemin ilk günü sonunda geldiğinde, Emma küçük adamına bakıp yılların nereye gittiğini düşündü. Kırmızı bir ceket ve gri pazenden şort giymiş, kırmızı bir şapka takmıştı. Ayakkabıları bile parlıyordu. Eh, dönemin ilk günüydü. Jessica kapıda durup, araba yolun sonunda kaybolup ön kapılardan çıkana dek el salladı. Sonra en üst basamağa oturup Sebastian’ın dönmesini bekledi.

Sebastian okul yolculuğunda annesinin, ona ve babasına katılmamasını istemişti. Harry nedenini sorduğunda, “Diğer çocukların annemin beni öptüğünü görmesini istemiyorum,” diye cevap verdi.

Harry, St. Bede’s’deki ilk gününü hatırlamasa onu ikna ederdi. O ve annesi Still House Yolu’ndan tramvaya binmişlerdi ve Harry önceki durakta inip son yüz metreyi yürümeyi istemişti, böylece diğer oğlanlar arabaları olmadığını anlamazdı. Okul kapılarına elli metre kala da annesinin onu öpmesine izin vermesine rağmen hemen vedalaşıp onu orada öylece bırakmıştı. St. Bede’s’e ilk kez yaklaştığında gelecekteki sınıf arkadaşlarının faytonlar ve motorlu arabalarla okula bırakıldığını görmüştü, bir tanesi üniformalı bir şoförün sürdüğü Rolls-Royce’la bırakılmıştı.

Harry de evden uzakta geçirdiği ilk geceyi zor bulmuştu ama Jessica’nın aksine onun nedeni daha önce hiç başka çocuklarla aynı odada uyumamasıydı.

Ama alfabe ona nazik davranmıştı çünkü yatakhanede bir yanında Barrington bir yanında Deakins’le uyumaya başlamıştı. Yatakhane başkanı konusunda o kadar şanslı değildi. Alex Fisher ilk haftasının her akşamında onu terlikle dövmüştü, tek nedeni de Harry’nin bir liman işçisinin oğlu olması ve bu yüzden toprak sahibi birinin oğlu olan Fisher’la aynı okulda eğitim görmeyi hak etmemesiydi. Harry bazen St. Bede’s’ten mezun olduktan sonra Fisher’a ne olduğunu merak ediyordu. Onunla Giles’ın savaş sırasında Tobruk’ta aynı alayda hizmet ederken yollarının kesiştiğini biliyordu, Fisher’ın hâlâ Bristol’da yaşadığını tahmin ediyordu çünkü geçenlerde St. Bede’s’in Mezunlar Toplantısı’nda onunla konuşmaktan kaçınmıştı.

En azında Sebastian okula bir arabayla gidiyordu ve bir gündüzlü olarak Fisher gibi bir sorunla uğraşmayacaktı, her akşam Barrington Evi’ne dönecekti. Böyleyken bile Harry oğlunun St. Bede’s’i kendisinden daha kolay bulacağını sanmıyordu, tamamen başka nedenlerle olsa bile.

Harry okul kapılarının dışına park ettiğinde daha o el frenini çekemeden Sebastian arabadan dışarı atladı. Harry oğlunun kapılardan içeri koşmasını ve kırmızı ceketler karmaşasının içinde kaybolmasını izledi, o karmaşanın içinde diğer yüz oğlandan ayırt edilmesi imkânsızdı. Bir kez bile arkasına bakmadı. Harry eski düzen değişti, yenisine yer açtı1 gerçeğini kabul etti.

Yavaşça geri Barrington Evi’ne sürdü ve son kitabının bir sonraki bölümünü düşünmeye başladı. William Warwick’in terfi etmesinin zamanı gelmiş miydi?

Eve yaklaşınca en üst basamakta oturan Jessica’yı gördü. Arabayı durdururken gülümsedi. Ama Harry arabadan indiğinde Jessica’nın söylediği ilk şey, “Seb nerede?” oldu.

___________

Her gün, Sebastian okuldayken Jessica kendi dünyasına çekiliyordu. Onun eve dönmesini beklerken zamanını Winston’a başka hayvanlar, Ayı Winnie, Bay Kurbağa, beyaz bir tavşan, Orlando adında sarman bir kedi ve saat yutan bir timsah hakkında hikâyeler okuyarak geçiriyordu.

Winston uykuya dalınca onu yatağına yatırıyor, sehpasına dönüp resim yapıyordu. Durmaksızın. Hatta Emma’nın bir zamanlar çocuk odası olarak gördüğü yer Jessica tarafından bir sanat stüdyosuna çevrilmişti. Eline geçirebildiği her kâğıdı –ki bunlara Harry’nin eski kitap taslakları da dahildi (yenilerini kilit altında saklıyordu) – kalem, boya kalemi ya da boyayla kapladıktan sonra dikkatini odanın duvarlarını boyamaya çevirmişti.

Harry onun hevesini kırmak istemiyordu, hem de hiç ama Emma’ya, Barrington Evi’nin onların evi olmadığını hatırlattı, belki de Jessica çocuk odasından çıkıp evde daha ne kadar çok el değmemiş duvar olduğunu keşfetmeden Giles’a danışmalılardı.

Ama Giles, Barrington Evi’nin yeni sakininden öyle bir etkilenmişti ki tüm evin içini dışını yeniden boyasa da umurunda olmadığını söyledi.

“Tanrı aşkına ona cesaret verme,” diye yalvardı Emma. “Sebastian ondan kendi odasını boyamasını istedi bile.”

“Peki ona gerçeği ne zaman söyleyeceksin?” diye sordu Giles akşam yemeğine oturduklarında.

“Şu anda ona söylememizi gerektiren bir neden göremiyoruz,” dedi Harry. “Sonuçta Jessica sadece altı yaşında, daha yeni yerleşiyor buraya.”

“Eh, çok uzun süre beklemeyin,” diye uyardı onu Giles, “çünkü şimdiden seni ve Emma’yı ebeveyni, Seb’i ağabeyi olarak görüyor, bana Giles dayı diyor, gerçekteyse benim üvey kardeşim ve Seb’in teyzesi.”

Harry güldü. “Bence bunu kavrayabilmesi için biraz zaman geçmesi gerek.”

“Umarım asla öğrenmek zorunda kalmaz,” dedi Emma. “Unutmayın, tek bildiği gerçek anne babasının öldüğü. Tüm gerçeği sadece biz üçümüz biliyorken bunu neden değiştirelim ki?”

“Sebastian’ı hafife alma. Anlamaya başladı bile.”

7

Sebastian’ın ilk okul döneminin sonunda müdür onları çaya davet edince Harry ve Emma şaşırmışlardı, gittikten kısa süre sonra bunun sosyal bir etkinlik olmadığını fark ettiler.

“Oğlunuz biraz yalnız bir çocuk,” dedi Doktor Hedley, hizmetçi onlara birer bardak çay koyup odadan ayrılınca. “Hatta tüm hayatı boyunca Bristol’da yaşamış bir çocuktansa, denizaşırı yerlerdeki bir çocukla arkadaşlık kurma ihtimali daha yüksek.”

“Neden acaba?” diye sordu Emma.

“Çok uzak kıyılardaki oğlanlar Bay ve Bayan Clifton’ı ya da ünlü dayısı Giles’ı hiç duymamış çünkü,” diye açıkladı müdür. “Ama bu tip durumlarda sıkça görüldüğü üzere bunun faydalı bir sonucu oldu, Sebastian’ın dillere karşı normal şartlarda gözden kaçırabileceğimiz bir yeteneği olduğunu fark ettik. Hatta Lu Yang’le kendi anadilinde konuşabilen okuldaki tek çocuk o.”

Harry güldü ama Emma müdürün gülümsemediğini fark etmişti.

“Ancak,” diye devam etti Doktor Hedley, “Sebastian’ın Bristol Ortaokulu’na giriş sınavı bir sorun olabilir.”

“Ama İngilizce, Fransızca ve Latincede sınıf birincisi oldu,” dedi Emma gururla.

“Matematikten yüz aldı,” diye hatırlattı Harry müdüre.

“Doğru, hepsi takdire şayan ama ne yazık ki aynı zamanda tarih, coğrafya, doğa bilimleri konularında sınıfının sonlarında, bunların hepsi de zorunlu alanlar. İki ya da daha fazla dersten geçer not alamazsa Bristol Ortaokulu tarafından otomatik olarak reddedilecek, ki bunun hem siz ikiniz için hem de dayısı için büyük bir hayal kırıklığı olacağını biliyorum.”

“Büyük hayal kırıklığı demek, hafife almak olur,” dedi Harry.

“Öyle,” dedi Doktor Hedley.

“Hiç istisna yapıyorlar mı?” diye sordu Emma.

“Memuriyetim boyunca böyle tek bir olay hatırlıyorum,” dedi müdür, “o da yaz dönemi boyunca her cumartesi krikette tam sayı yapan bir çocuk içindi.”

Harry güldü, o zamanlarda çimenlerde oturup Giles’ın o sayılardan her birini atışını izlemişti. “Bu durumda sadece ikiden fazla zorunlu derste geçer notun altına düşmesinin getireceği sonuçların farkına varmasını sağlamalıyız.”

“Yeterince zeki olmadığından değil,” dedi müdür, “ama bir konu ilgisini çekmediğinde hemen sıkılıyor. İşin ironik yanı dile olan bu yatkınlığıyla tahminimce Oxford’a yelken açacak. Ama ondan önce Bristol Ortaokulu’na kürek çekmesini sağlamalıyız.”

___________

Babası biraz dil döktükten ve büyükannesinden büyük oranda rüşvet aldıktan sonra Sebastian üç zorunlu dersten ikisinde biraz yukarılara çıkmayı başardı. Birinden kalma hakkı olduğunu fark etmiş ve doğa bilimlerini seçmişti.

Sebastian’ın ikinci yılının sonunda müdür, biraz daha çaba gösterirse oğlanın altı sınav konusundan beşinde geçer not alacağına emindi. O da doğa bilimlerinden vazgeçmişti. Harry ve Emma daha umutlu hissetmeye başlamışlardı ama hâlâ Sebastian’ı bu yolda tutmaya çalışıyorlardı. Gerçekten de müdür iyimser değerlendirmesinde haklı çıkabilirdi, Sebastian’ın okuldaki son yılında yaşanan iki olay olmasaydı.

8

“ Bu senin babanın kitabı mı?”

Sebastian düzgün bir biçimde kitapçının vitrinine dizilmiş kitap yığınına baktı. Kitapların üzerindeki levhada Emek Olmadan – Harry Clifton, 3 şilin, 6 peni. William Warwick’in son macerası yazıyordu.

“Evet,” dedi Sebastian gururla. “Bir tane ister misin?”

“Evet, lütfen,” dedi Lu Yang.

Sebastian peşinde arkadaşıyla kitapçıya girdi. Ön tarafa yakın bir masa babasının son kitabının ciltli kopyalarıyla doluydu, etrafları da William Warwick serisinin ilk iki kitabı Kör Tanık Vakası ve Emek Olmadan’ın ciltsiz kopyalarıyla çevriliydi.

Sebastian Lu Yang’a üç kitaptan da birer kopya verdi. Yanlarına hemen sınıf arkadaşlarından birkaçı daha geldi ve Sebastian her birine son kitaptan bir tane verdi, bazılarına diğer ikisinden de verdi. Yığın hızla azalıyordu ki orta yaşlı bir adam kasanın arkasından fırladı, Sebastian’ı yakasından yakaladı ve oradan uzaklaştırdı.

“Sen ne yaptığını sanıyorsun?” diye bağırdı.

“Sorun yok,” dedi Sebastian, “bunlar babamın kitapları!”

“Yok artık,” dedi mağaza müdürü her adımda itirazlar eden Sebastian’ı dükkânın arka tarafına götürürken. Çalışanlardan birine dönüp, “Polisi ara. Bu hırsızı iş üstünde yakaladım. Sonra da bak bakalım arkadaşlarının alıp kaçtığı kitapları geri alabilecek misin?”

Müdür, Sebastian’ı ofisine itekledi ve onu at kılından eski bir koltuğa sertçe oturttu.

“Kımıldamayı aklından bile geçirme,” dedi ofisten ayrılırken, kapıyı arkasından sıkıca kapattı.

Sebastian kilitte dönen anahtarın sesini duydu. Ayağa kalkıp müdürün masasına yürüdü ve bir kitap aldı, sonra geri oturup kitabı okumaya başladı. Dokuzuncu sayfaya gelmiş Richard Hannay’den bayağı hoşlanmaya başlamıştı ki kapı açıldı ve müdür yüzünde muzaffer bir sırıtışla geri döndü.

“İşte burada başmüfettiş, çocuğu suçüstü yakaladım.”

Başmüfettiş Blakemore ciddi durmaya çalışırken müdür, “Kitapların babasına ait olduğunu söyleme cüreti gösterdi üstelik,” diye ekledi.

“Yalan söylemiyor,” dedi Blakemore. “Bu Harry Clifton’ın oğlu.” Sertçe Sebastian’a bakıp ekledi, “Ama bu yaptığın şeyin bahanesi olamaz genç adam.”

“Babası Harry Clifton olsa da benim hâlâ bir sterlin, on sekiz şilin açığım var,” dedi müdür. “Bu konuda ne yapmayı planlıyorsun?” diye ekledi, Sebastian’a onu suçlarcasına parmağını doğrultarak.

“Bay Clifton’la iletişime geçtim bile,” dedi Blakemore, “yani tahminimce bu sorunun yanıtını kısa sürede alırız. Onu beklerken oğluna kitap satışı ekonomisini açıklamanı öneririm.”

Azar yemiş gibi görünen müdür masasının kenarına oturdu.

“Baban bir kitap yazdığında,” dedi, “yayıncılar ona önden ödeme yapıyor ve satan her bir kopya için kapak fiyatı üzerinden yüzde veriyor. Babanın durumunda sanırım bu yüzde on civarındadır. Yayıncının satışçılarına, editörlerine ve pazarlamacılarına, ayrıca matbaasına ödeme yapması ve aynı zamanda her türlü reklam ve dağıtım masrafını karşılaması gerekiyor.”

“Peki sizin her kitap için ne kadar para ödemeniz gerekiyor?” diye sordu Sebastian.

Blakemore kitapçının yanıtını duymak için sabırsızlanıyordu. Müdür konuşmadan önce tereddüt etti. “Kapak fiyatının üçte ikisi kadarını.”

Sebastian gözlerini kıstı. “Yani babam her kitaptan sadece yüzde on alıyorken sen yüzde otuz üçünü cepliyorsun?”

“Evet ama benim dükkân için kira ve vergi ödemem gerekiyor, çalışanlarımın maaşlarını da tabii,” dedi müdür savunmaya geçerek.

“Yani size tam kapak fiyatını ödemektense kitap göndermesi babam için daha ucuza gelir?”

Başmüfettiş, Sör Walter Barrington keşke hayatta olsaydı, diye düşündü. Bu konuşma onun hoşuna giderdi.

“Belki bana,” diye devam etti Sebastian, “kaç yeni kitaba ihtiyacınız olduğunu söyleyebilirsiniz efendim.”

“Sekiz ciltli ve on bir ciltsiz kitap,” dedi müdür, Harry ofise girdiği sırada.

Başmüfettiş ona olanları açıkladı ve ekledi, “Çocuğu bu seferlik hırsızlıkla suçlamayacağım Bay Clifton, ona sadece bir uyarı veriyorum. Bir daha bu kadar sorumsuz bir harekette bulunmaması konusunu size bırakıyorum efendim.”

“Tabii ki başmüfettiş,” dedi Harry. “Minnettarım, yayıncımdan hemen kitapları telafi etmesini isteyeceğim. Her bir peni geri ödenene dek sana harçlık yok oğlum,” diye ekledi, Sebastian’a dönerek.

Sebastian dudağını ısırdı.

“Teşekkürler Bay Clifton,” dedi müdür ve süklüm püklüm ekledi, “Merak ediyordum da efendim, hazır buradayken geri kalan kitapları imzalayabilir misiniz acaba?”

___________

Emma’nın annesi Elizabeth kontrolden geçmek için hastaneye gittiğinde kızına endişelenecek bir şey olmadığı konusunda güvence verdi ve ona Harry’ye ya da çocuklara söylememesini istedi, bu sadece onları endişelendirirdi.

Emma’yı kezinlikle endişelendirmişti, Barrington Evi’ne döner dönmez kamaradaki Giles’ı ve Cambridge’deki kız kardeşini aradı. İkisi de ellerindeki her şeyi bırakıp Bristol’a giden bir sonraki trene atladılar.

“Umarım zamanınızı boşa harcamıyorumdur,” dedi Emma onları Temple Meads’ten aldıktan sonra.

“Umarım zamanımızı boşa harcıyorsundur,” diye cevap verdi Grace.

Hastaneye doğru yolculuklarına sessizlik içinde devam ederken Giles dalgın görünüyor ve pencereden dışarıyı izliyordu.

Bay Langbourne daha ofisinin kapısını kapatmadan, Emma iyi haberler almayacaklarını hissetti.

“Keşke size bunu söylemenin kolay bir yolu olsaydı,” dedi doktor hepsi oturduklarında, “ama korkarım yok. Yıllardır annenizin doktorluğunu yapan Doktor Raeburn rutin bir kontrol yaptı ve testlerin sonucunu aldığında daha detaylı bir muayene yapmam için onu bana yönlendirdi.”

Emma yumruklarını sıktı, bu liseli zamanlarında ne zaman gerilse ya da başı belaya girse yaptığı bir hareketti.

“Dün,” diye devam etti Bay Langbourne, “klinik laboratuvardan sonuçları aldım. Doktor. Raeburn’ün korkuları doğrulandı: Annenizde göğüs kanseri var.

“Tedavi edilebilir mi?” Emma’nın sorduğu ilk soru oldu.

“Şu anda onun yaşında birine göre bir tedavi yok,” dedi Langbourne. “Bilim insanları gelecekte önemli bir ilerleme kaydetmeyi umuyor ama korkarım annenize yetişecek bir şey değil bu.”

“Yapabileceğimiz bir şey var mı?” diye sordu Grace.

Emma uzanıp kardeşinin elini tuttu.

“Bu dönemde sizin ve ailesinin tüm sevgi ve desteğine ihtiyacı var. Elizabeth olağanüstü bir kadın, yaşadığı her şeyin ardından daha iyisini hak ediyor. Ama bir kere bile şikâyet etmedi, ona göre bir şey değil bu. Tam bir Harvey.”

“Daha ne kadar yanımızda olacak?” diye sordu Emma.

“Korkarım,” dedi Langbourne, “aylardan ziyade haftalar söz konusu.”

“O zaman ona söylemem gereken bir şey var,” dedi o zamana dek hiç konuşmayan Giles.

___________

Hırsızlık olayı St. Bede’s’te yayılınca Sebastian’ı yalnız gezen birinden bir halk kahramanına çevirdi, daha önce onunla ilgilenmeyen çocuklar onu gruplarına katılmaya davet etti. Harry bunun onun için bir dönüm noktası olabileceğine inanmaya başladı ama Sebastian’a büyükannesinin sadece birkaç haftalık ömrü kaldığını söylediğinde çocuk tekrar kabuğuna çekildi.

Jessica, Red Maids’te ilk dönemine başladı. Sebastian’dan çok daha fazla çalışıyordu ama hiçbir derste birinci çıkmıyordu. Resim öğretmeni, Emma’ya resmin büyük derslerden sayılmamasının çok yazık olduğunu çünkü seiz yaşındaki Jessica’nın, onun üniversitenin son sınıfındaki halinden daha yetenekli olduğunu söylemişti.

Emma bu konuşmayı Jessica’ya anlatmamaya karar verdi, çocuğun zamanı gelince ne kadar yetenekli olduğunu kendisinin keşfetmesine müsaade edecekti. Sebastian ona sık sık bir dâhi olduğunu söylüyordu ama o ne bilirdi ki? O Stanley Matthews’un da dâhi olduğunu düşünüyordu.

Sebastian bir ay sonra, Bristol Ortaokulu giriş sınavından haftalar önce habersiz yapılan yazılıların üçünden kaldı. Ne Harry ne de Emma o büyükannesinin durumundan ötürü bu kadar endişeliyken ona kızabildiler. Her öğleden sonra Emma onu okuldan aldıktan sonra hastaneye kadar annesine eşlik ediyor, büyükannesinin yatağına çıkıp o uykuya dalana dek ona en sevdiği kitabı okuyordu.

Jessica her gün büyükannesi için yeni bir resim çiziyor ve ertesi sabah Harry onu okula götürmeden önce hastaneye uğrayıp bırakıyordu. Dönem sonunda özel galerisinin duvarlarında sadece birkaç boş yer kalmıştı.

Giles birkaç çok önemli oylamayı kaçırdı. Grace sayısız özel ders, Harry bir dünya teslim tarihi kaçırdı, Emma da bazen Cyrus Feldman’ın haftalık mektuplarına cevap veremedi. Ama Elizabeth’in her gün sabırsızlıkla beklediği Sebastian’dı. Harry bu deneyimden kimin daha büyük keyif aldığını bilemiyordu, oğlu mu kayınvalidesi mi?

___________

Büyükannesi günden güne solarken Sebastian’ın Bristol Ortaokulu’na giriş sınavına girmek zorunda kalması pek de iyi olmamıştı.

Sonuçları St. Bede’s’in müdürünün öngördüğü üzere karmaşıktı. Latince, Fransızca, İngilizce ve matematik sınavları burs alacak seviyedeydi ama tarihten ancak geçer not almıştı, coğrafyada ucundan kalmıştı ve doğa bilimleri sınavında yüz üzerinden dokuz almıştı.

Doktor Hedley sonuçlar okulun ilan panosuna asıldıktan saniyeler sonra Barrington Evi’ni yani Harry’yi aradı.

“Bristol Ortaokulu’ndaki meslektaşım John Garrett’la konuşacağım,” dedi, “ona Sebastian’ın Latince ve matematikten yüz aldığını, üniversiteye gitme zamanı geldiğinde kesinlikle okula uygun bir çocuk olacağını hatırlatacağım.”

“Ona dayısının ve benim de Bristol Ortaokulu’na gittiğimizi, büyükbabasının, Sör Walter Barrington’ın kurul üyesi olduğunu da hatırlatabilirsiniz,” dedi Harry.

“Bence bunu hatırlatmaya gerek yok, biliyordur,” dedi Hedley. “Ama Sebastian sınavlara girerken büyükannesinin hastanede olduğunu belirteceğim. Tek umabileceğimiz bu düşüncemi desteklemesi.”

Destekledi de. Doktor Hedley haftanın sonunda Harry’yi arayıp okul müdürünün Sebastian sınavlardan ikisinden kalmasına rağmen, kurula Michaelmas döneminde Bristol Ortaokulu’nda ona bir yer sunulmasını önerecekti.

“Teşekkürler,” dedi Harry. “Haftalardır aldığım tek iyi haber bu.”

“Ama,” diye ekledi Hedley, “bana son kararı yönetim kurulunun vereceğini hatırlattı.”

___________

O gece kayınvalidesini ziyaret eden son kişi Harry’ydi, ayrılmak üzereydi ki Elizabeth fısıldadı, “Birkaç dakika daha kalabilir misin tatlım? Seninle konuşmam gereken bir şey var.”

“Evet, tabii ki,” dedi Harry, yatağın kenarına geri oturarak.

“Sabahı aile avukatımız Desmond Siddons’la geçirdim,” dedi Elizabeth, her bir kelimeyi zorla dile dökerek, “ve sana yeni bir vasiyet hazırlattığımı haber vermek istedim çünkü o korkunç kadının, Virginia Fenwick’in herhangi bir şeyime el sürdüğünü düşünmeye dayanamıyorum.”

“Bunun artık bir sorun olduğunu sanmıyorum. Haftalardır Virginia’dan hiç haber almadık, sanırım ilişkileri bitti.”

“Haftalardır ondan haber alamamanızın nedeni Harry, benim her şeyin bittiğine inanmamı istemesi. Giles’ın benim çok da ömrüm kalmadığını öğrenmesinden sadece birkaç gün sonra ortalıktan kaybolması bir tesadüf değil.”

“Aşırı tepki verdiğine eminim Elizabeth. Virginia’nın bile o kadar duygusuz olabileceğini sanmıyorum.”

“Canım Harry, çok yüce gönüllü bir yapın var, insanlara inanmak istiyorsun. Seninle tanışması Emma için büyük bir şans oldu.”

“Böyle demen çok hoş, Elizabeth ama zaman verirsek–”

“Elimde olmayan tek şey zaman.”

“O zaman belki de Virginia’dan gelip seni ziyaret etmesini istemeliyiz?”

“Giles’a birkaç kez onunla tanışmak istediğimi açıkça belirttim ama her seferinde daha da olmaz bahanelerle geri çevrildim. Sence bunun sebebi ne? Cevap vermeye çabalama Harry, Virginia’nın asıl amacını anlayacak son kişisin sen. Benim cenazem bitene dek hamle yapmayacağına emin olabilirsin.” Elizabeth’in yüzünden hafif bir tebessüm geçti. “Ama hâlâ gizli bir kozum var ve o kozu mezarıma indirilene dek kullanmayı planlamıyorum, o zaman ruhum intikamını alan bir melek gibi geri dönecek.”

Elizabeth arkasına yaslanıp toplayabildiği tüm enerjisiyle yastığının altından bir zarf çıkarırken Harry onun sözünü kesmedi. “Şimdi beni dikkatlice dinle Harry,” dedi. “Talimatlarıma harfi harfine uymalısın.” Onun elini tuttu. “Giles son vasiyetime itiraz ederse–”

“Ama bunu neden yapsın ki?”

“Çünkü o bir Barrington ve Barrington’lar iş kadınlara gelince hep zayıf davranırlar. Bu yüzden son vasiyetime itiraz ederse,” diye tekrar etti, “bu zarfı ailenin hangi bireyinin mirasımı alacağına karar verecek olan yargıca vermelisin.”

“İtiraz etmezse?”

“Zarfı yok etmelisin,” dedi Elizabeth, nefesi an be an kesiliyordu. “Sen bu zarfı açmamalısın, Giles veya Emma’nın bu zarfın varlığını öğrenmesine müsaade etmemelisin.” Elini daha sıkı tuttu ve neredeyse duyulamaz bir sesle fısıldadı. “Şimdi bana söz vermelisin Harry Clifton, İhtiyar Jack’in sana bir sözün yeterli olduğunu öğrettiğini biliyorum.”

“Söz veriyorum,” dedi Harry ve zarfı ceketinin iç ceplerinden birine koydu.

Elizabeth onun elini bıraktı ve yüzünde memnun bir gülümsemeyle kendini yastıklara bıraktı. Sydney Carton2 giyotinden kurtuldu mu asla öğrenemedi.

___________

Harry kahvaltı ederken postayı açtı.

Bristol Ortaokulu

Üniversite Yolu

Bristol

27 Haziran 1951

Sayın Bay Clifton,

Üzülerek belirtiyoruz ki oğlunuz Sebastian okula kabul edilmemiş…

Harry kahvaltı masasından sıçrayarak kalktı, telefona yürüdü. Mektubun alt kısmındaki numarayı aradı.

“Müdürün odası,” dedi ses.

“Bay Garrett’la konuşabilir miyim lütfen?”

“Kim arıyor acaba?”

“Harry Clifton.”

“Yönlendiriyorum efendim.”

“Günaydın müdür bey. Benim adım Harry Clifton.”

“Günaydın Bay Clifton. Aramanızı bekliyordum.”

“Kurulun böylesi hiçbir şeye dayanmayan bir karar verdiğine inanamıyorum.”

“Açıkçası Bay Clifton, ben de inanamıyorum, özellikle de oğlunuzun dosyasını o kadar coşkulu bir halde sunduktan sonra.”

“Onu geri çevirmelerinin nedeni olarak neyi gösterdiler?”

“İki zorunlu dersten geçer not almayı başaramamışken eski mezunlardan birinin oğlu için bir istisna yaptıklarının görünmemesi gerektiğini söylediler.”

“Peki tek nedenleri bu muydu?”

“Hayır,” dedi müdür. “Kurul üyelerinden biri oğlunuzun hırsızlıktan dolayı polis tarafından uyarıldığı konusunu gündeme getirdi.”

“Ama o olayın çok masum bir açıklaması var,” dedi Harry öfkeye kapılmamaya çalışarak.

“Olduğuna şüphem yok,” dedi Garrett, “ama yeni başkanımız bu konudaki fikrini değiştirmedi.”

“O zaman şimdi arayacağım kişi o. Adı nedir?”

“Binbaşı Alex Fisher.”

9

Giles, Elizabeth Harvey’ nin evlendiği, üç çocuğunun vaftiz edildiği St. Andrew’s bölge kilisesini aile, arkadaş ve sevenlerle dolu görünce hem memnun oldu hem de buna şaşırmadı.

Rahip Bay Donaldson’ın övgüsü herkese Elizabeth Barrington’ın yerel halk için ne kadar çok şey yaptığını hatırlattı. Gerçekten de, dedi rahip, onun cömertliği olmasa kilise kulesinin restorasyonu mümkün olmazdı. Sonra cemaate sağlık ocağının yöneticisiyken bu duvarların çok ötesindeki ne kadar çok insanın onun bilgeliğinden ve anlayışından faydalandığını, Lord Harvey’nin ölümünün ardından ailesinin başına geçip üstlendiği rolü anlatarak devam etti. Giles rahip babasından bahsetmediği için rahatlamıştı, şüphesiz oradakilerin birçoğu da öyle.

Rahip Donaldson anma konuşmasını, “Elizabeth’in yaşamı, elli bir yaşında zamansız bir ölümle kısa sürdü ama Tanrı’nın isteğini sorgulamak bize düşmez,” diye sonlandırdı.

Oturduğu sıraya geri döndüğünde Giles ve Sebastian ikisi de birer ayet okudular –“İyi Samiriyeli” ve “Dağdaki Vaaz” – Emma ve Grace de annelerinin en sevdiği şiirlerden mısralar okudular. Emma Shelley’den bir şiir seçti:

Yıkık cennetin kayıp meleği!

Kendisinin olduğunu bilmiyordu –hiç izi yoktu

Yağmurunu boşaltan bir bulut gibi soldu.

Grace ise Keats’ten okudu:

Dur ve düşün! Hayat dediğin bir gün;

Tehlikeli yollardan geçen hassas bir çiy damlacığı

Bir ağacın tepesinden; zavallı bir yerlinin uykusundan

Teknesi korkunç yamaçlarda hızlanırken…

Cemaat kiliseden çıkarken birkaç kişi, Sör Giles’ın koluna giren çekici hanımın kim olduğunu sordu. Harry, Elizabeth’in öngörüsünün şimdiden gerçek olduğunu düşünmeden edemedi. Tabutu taşıyanlar Elizabeth’in tabutunu mezara indirirken tamamen siyahlara bürünen Virginia, Giles’ın sağında duruyordu. Harry kayınvalidesinin son sözlerini anımsadı: Hâlâ gizli bir kozum var.

Defin işleri bitince aile ve birkaç yakın arkadaş İrlandalıların cenaze evi toplanması dediği bir buluşma için Giles, Emma ve Grace’e katılmak üzere Barrington Evi’ne davet edildiler. Virginia yas tutanlar arasında ustaca geziniyor, kendini daha şimdiden evin hanımı olarak tanıtıyordu. Giles fark etmemiş gibiydi, fark ettiyse de belli ki onaylamıyor değildi.

“Merhaba, ben Leydi Virginia Fenwick,” dedi Harry’nin annesiyle ilk kez karşılaştığında. “Peki ya siz?”

“Ben Bayan Holcombe,” diye cevap verdi Maisie. “Harry benim oğlum.”

“Ah, evet, tabii ki,” dedi Virginia. “Garson falan değil miydiniz?”

“Bristol’daki Grand Hotel’in yöneticisiyim,” dedi Maisie yorucu bir müşteriyle uğraşır gibi.

“Tabii ki öylesiniz. Ama benim kadınların çalıştığı fikrine alışmam biraz zaman alacak. Görüyorsunuz ya benim ailemdeki kadınlar hiç çalışmadı,” dedi Virginia ve Maisie cevap veremeden hemen yanından uzaklaştı.

“Sen kimsin?” diye sordu Sebastian.

“Ben Leydi Virginia Fenwick, peki ya sen kimsin genç adam?”

“Sebastian Clifton.”

“Ah, evet. Baban sonunda seni alacak bir okul bulmayı başardı mı?”

“Eylülde Beechcroft Abbey’ye gideceğim,” diye karşılık verdi Sebastian.

“Kötü bir okul değil,” diye cevap verdi Virginia, “ama en iyilerden değil tabii. Üç ağabeyim de Harrow’da eğitim gördü, Fenwick’lerin önceki yedi nesli gibi.”

“Sen hangi okula gittin?” diye sordu Sebastian, Jessica koşarak yanına geldiği sırada.

“Constable tablosunu gördün mü Seb?” diye sordu.

“Küçük kız, konuşurken sözümü kesme,” dedi Virginia. “Korkunç kaba bir hareket.”

“Kusura bakmayın hanımefendi,” dedi Jessica.

“Ben ‘hanımefendi’ değilim, bana her zaman Leydi Virginia diye hitap etmelisin.”

“Constable tablosunu gördünüz mü Leydi Virginia?” diye sordu Jessica.

“Gördüm, aile koleksiyonumuzdaki üç tabloyla aynı seviyede. Ama Turner tablomuzla aynı sınıfta değil. Turner’ı duydunuz mu?”

“Evet, Leydi Virginia,” dedi Jessica. “J. M. W. Turner, büyük ihtimalle döneminin en iyi suluboya sanatçısı.”

“Kız kardeşim bir ressam,” dedi Sebastian. “Bence en az Turner kadar iyi.”

Jessica kıkırdadı. “Onun kusuruna bakmayın Leydi Virginia, annemin ona sık sık hatırlattığı üzere abartma huyu var.”

“Belli ki,” dedi Virginia, onların yanından ayrılıp Giles’ı aramaya gitti, misafirlerin ayrılma zamanı gelmiş gibi hissediyordu.

Giles ön kapıya kadar rahibe eşlik etti, bu da misafirlerin geri kalanı için geri kalan herkesin de gitmesinin zamanının geldiğinin işaretiydi. Kapıyı son kez kapattığında rahatlayarak iç çekti ve ailesine katılmak üzere oturma odasına gitti.

“Eh, bence bu şartlar altında olabildiğince iyi gitti,” dedi.

“Beleşçilerden bir ikisi anma toplantısı değil de ziyafete gelmiş gibi davrandı,” dedi Virginia.

“Dostum, akşam yemeği için üzerimizi değiştirsek olur mu?” dedi Giles, Harry’ye dönerek. “Virginia bu tip şeylere önem veriyor.”

“İnsan standartlarını bozmamalı,” dedi hevesle Virginia.

“Babam bile standartların bu kadar dışına çıkamazdı,” dedi Grace, Harry kahkahasını bastırmak zorunda kaldı. “Ama korkarım ben yokum. Hazırlanmam gereken bir denetim olduğundan Cambridge’e dönmek zorundayım. Zaten,” diye ekledi, “ben cenazeye katılmak üzere giyindim, akşam yemeğine değil. Kapıyı göstermenize gerek yok.”

___________

Harry ve Emma akşam yemeği için aşağı indiklerinde Giles oturma odasında bekliyordu.

Mardsen her birine şeri koydu ve her şeyin programa göre ilerlediğini kontrol etmek için odadan ayrıldı.

“Hüzünlü bir gün,” dedi Harry. “O harika kadına içelim.”

“O harika kadına,” dedi Giles ve Emma, Virginia odaya dalarken kadehlerini kaldırarak.

“Benden mi bahsediyorsunuz acaba?” diye sordu Virginia hiç de ironide bulunmadan.

Giles güldü, Emma ise Virginia’nın yas havasında olduğuna dair tüm anıları silip götüren görkemli, ipek taftaya hayranlıkla bakabildi. Virginia, Emma’nın gözden kaçırmaması için elmas ve yakuttan gerdanlığına dokundu.

“Ne güzel bir mücevher,” dedi Emma işareti alınca, Giles da Virginia’ya bir bardak cin tonik verdi.

“Teşekkürler,” dedi Virginia. “Büyük-büyükannemindi, Westmorland’in dul Düşesi idi, vasiyetinde bana bıraktı. Marsden,” dedi daha yeni geri içeri giren uşağa dönerek, “odamdaki çiçekler solmaya başladı. Belki bu akşam odama çekilmeden önce onları yenilersin.”

“Tabii ki leydim. Hazır olduğunuzda Sör Giles, yemek servis edilecek.”

“Sizi bilmem ama,” dedi Virginia, “ben çok acıktım. Gidelim mi?” Cevap beklemeden Giles’ın koluna girdi ve onları odadan dışarı çıkardı.

Yemek boyunca Virginia onları ataları hakkında hikâyelerle ağırladı, İngiltere Krallığı’nın belkemiği onlarmış gibi anlatıyordu. Generaller, piskoposlar, kabine bakanları ve tabii birkaç kara koyun, diye kabul etti, hangi ailede onlardan bir iki tane olmazdı ki? Tatlılar bitene kadar neredeyse nefes bile almadan konuştu, sonra Giles bombayı patlattı. Herkesin dikkatini toplamak için kaşığıyla şarap kadehine vurdu.

“Sizinle paylaşmak istediğim harika haberlerim var,” diye duyurdu. “Virginia bana karım olmayı kabul etme onurunu bağışladı.”

Bunu huzursuz bir sessizlik izledi, sonunda Harry, “Tebrikler,” diyebildi. Emma da bir şekilde gülümsemeyi başardı. Marsden bir şişe şampanya açıp bardaklarını doldururken Harry, Elizabeth mezarına konalı daha birkaç saat geçmesine rağmen Virginia hakkındaki kehanetinin doğru çıktığını düşünmeden edemedi.

“Tabii ki evlendiğimizde,” dedi Virginia nazikçe Giles’ın yanağına dokunarak,” burada birkaç değişiklik yapmamız gerekecek. Ama bunun sizin için şaşırtıcı olacağını sanmıyorum,” dedi Emma’ya sıcak bir gülümseme sunarak.

Giles onun her bir kelimesiyle öyle büyülenmiş gibiydi ki ne zaman bir cümlenin sonuna gelse sadece başını sallayıp onaylıyordu.

“Giles ve ben,” diye devam etti, “evlendikten kısa süre sonra Barrington Evi’ne taşınmayı planlıyoruz ama genel seçimler yaklaştığından düğünü birkaç ay ertelemek durumundayız, bu da size yaşayacak başka bir yer bulmak için yeterince zaman yaratır.”

Emma şampanya kadehini bıraktı ve ağabeyine baktı. Ağabeyi onunla göz göze gelmiyordu.

“Eminim anlarsın Emma,” dedi Giles, “evlilik hayatımıza Virginia, Barrington Evi’nin hanımı olarak başlamak isteriz.”

“Tabii ki,” dedi Emma. “Açıkçası çocukken mutlu yıllar geçirdiğim Barrington Malikânesi’ne dönmekten mutluluk duyarım.”

Virginia gözlerini nişanlısına dikti.

“Ah,” dedi Giles sonunda. “Malikâneyi düğün hediyesi olarak Virginia’ya vermeyi düşünüyordum.”

Emma ve Harry bakıştılar, ama ikisinden biri konuşamadan önce Virginia, “İki yaşlı halam var, ikisi de yakın zamanda dul kaldı. Onlar için çok uygun bir yer olacak,” dedi.

“Giles, Harry ve benim için neyin uygun olabileceğini düşündün mü hiç?” diye sordu Emma doğrudan ağabeyine bakarak.

“Belki kırevine taşınabilirsiniz?” diye önerdi Giles.

“Bunun uygun olacağını sanmıyorum tatlım,” dedi Virginia onun elini tutarak. “Bir kontun kızı olarak konumumu korurken büyük bir ev idaresi yönetmeyi planladığımı unutmamalıyız.”

“Kırevinde yaşamak falan istemiyorum,” dedi Emma tükürürcesine. “Kendimize bir ev alabiliriz, sağ olun.”

“Alabileceğinize eminim tatlım,” dedi Virginia. “Giles bana Harry’nin çok başarılı bir yazar olduğunu söyledi.”

Emma onun bu yorumunu duymazdan geldi ve ağabeyine döndü, “Malikânenin senin olduğuna nasıl bu kadar eminsin de başkalarına veriyorsun?” dedi.

“Çünkü bir süre önce annemle satır satır vasiyetinin üzerinden geçtik. Geleceğinizi planlamak konusunda size yardımı olacağını düşünüyorsanız vasiyette geçenleri sizinle paylaşmaktan mutluluk duyarım.”

“Annemin vasiyetini onun cenaze gününde konuşmayı hiç uygun bulmuyorum.”

“Duyarsız görünmek istemem tatlım,” dedi Virginia, “ama sabah Londra’ya döneceğim ve zamanımın çoğunu düğüne hazırlık yaparak geçireceğim için bu meseleleri hepimiz bir aradayken halletsek daha iyi olur.” Giles’a döndü ve ona aynı tatlı gülümsemeyle baktı.

“Virginia’ya katılıyorum,” dedi Giles. “Bugünün işini yarına bırakmayalım. Seni temin ederim Emma, annem hem senin hem de Grace için yeterli miras bıraktı. İkinize de on biner dolar verecek ve mücevherlerini de aranızda eşit böldü. Sebastian’a beş bin sterlin bıraktı, reşit olduğunda alacak bu parayı.”

“Ne şanslı çocuk,” dedi Virginia. “Turner’dan Lock at Cleveland tablosunu Jessica’ya bıraktı, ama yirmi bir yaşına gelene dek ailede kalacak.” Bu bir cümlede Virginia, Giles’ın annesinin vasiyetinin detaylarını Emma’ya ve Grace’e anlatmaya zahmet etmeden önce nişanlısıyla paylaştığını ortaya çıkardı. “Çok cömert,” diye devam etti Virginia, “Jessica’nın ailenin bir üyesi bile olmadığı düşünülürse.”

“Jessica’yı kızımız olarak görüyoruz,” dedi Harry sertçe, “ve ona öyle davranıyoruz.”

“Üvey kardeş daha doğru olur sanırım,” dedi Virginia. “Onun bir Barnardo öksüzü olduğunu unutmamalıyız, Yahudi olduğunu da. Sanırım Yorkshire’dan geldiğim için açık açık konuşma eğilimi gösteriyorum.”

“Sanırım ben de Gloucesterchire’dan geldiğim için,” dedi Emma, “entrikacı pisliklere entrikacı pislik deme eğilimi gösteriyorum.”

Emma yerinden kalktı ve odadan dışarı çıktı. O akşam ilk kez Giles utanmış gibi görünüyordu. Harry artık ne Giles’ın ne de Virginia’nın, Elizabeth’in yeni bir vasiyet hazırlattığından haberdar olduğuna emindi. Kelimelerini dikkatlice seçti.

“Cenazenin ardından Emma’nın sinirleri biraz gergin. Eminim yarın sabaha iyileşir.”

Mendilini katladı, onlara iyi geceler diledi ve başka tek kelime etmeden odadan çıktı.

Virginia, nişanlısına baktı. “Harikaydın balım. Ama şunu söylemem gerek, ailen de amma alıngan, gerçi tüm yaşadıklarının ardından bu normal sanırım. Ancak korkarım geleceğe dair iyi bir işaret değil.”

10

“BBC Home Service kanalındasınız. Haberlerle karşınızdayız, ben Alvar Lidell. Bu sabah saat onda başbakan Bay Attlee, kralla görüşme talebinde bulundu ve Majestelerinden parlamentoyu kapatıp genel bir seçim yapma izni istedi. Bay Attlee kamaraya döndü ve 25 Ekim Perşembe günü seçim yapılacağını açıkladı.”

Ertesi gün altı yüz yirmi iki üye çantalarını topladı, dolaplarını boşalttı, meslektaşlarıyla vedalaştı ve savaşa hazırlanmak üzere seçim bölgelerine döndüler. Bunların arasında Sör Giles Barrington da vardı, Bristol Docklands İşçi Partisi adayı.

___________

Kampanyanın ikinci haftasında bir sabah kahvaltı ederken Giles, Harry ve Emma’ya Virginia’nın seçim çalışmalarında ona katılmayacağını söyledi. Emma rahatlamasını saklamaya çalışmadı.

“Virginia bana oy kaybettirebileceğini bile düşünüyor,” diye itiraf etti Giles. “Sonuçta ailesinin hiçbir üyesinin İşçi Partisi’ne oy verdiği görülmemiş. Bir ikisi Liberalleri desteklemiş olabilir ama hiç emekçilere vermemişler.”

Harry güldü. “En azından bu yönümüz ortak.”

“İşçi Partisi seçimi kazanırsa,” dedi Emma, “sence Bay Attlee senden kabineye katılmanı ister mi?”

“Kim bilir. O adam kozunu öyle iyi saklıyor ki kendisi bile bulamıyor. Her halükârda anketlere bakılırsa oylar birbirine çok yakın, o yüzden sonuçlarını öğrenene kadar bakanlık kutusu almayı hayal etmenin bir anlamı yok.”

“İddiaya varım,” dedi Harry, “Churchill bu sefer ucundan kazanacak. Unutmayın, sadece İngilizler bir savaşı kazanmasının hemn ardından bir başbakanın kıçına tekmeyi atarlar.”

Giles saatine göz attı. “Oturup muhabbet edemem,” dedi. “Coronation Yolu’nda kamuoyu yoklaması yapmam gerekiyor. Bana katılmak ister misin Harry?” dedi sırıtarak.

“Dalga geçiyorsun herhalde. Beni insanlardan sana oy vermelerini isterken görebiliyor musun? Virginia’dan daha çok oy kaybettiririm.”

“Neden olmasın?” dedi Emma. “Son taslağını yayıncıya verdin ve hep herkese ilk elden deneyimin bir kütüphanede oturup bir sürü yaşanmış olayı kontrol etmekten daha faydalı olduğunu söylüyorsun.”

“Ama önümde dolu bir gün var,” diye karşı çıktı Harry.

“Tabii var,” dedi Emma. “Bir bakalım, bu sabah Jessica’yı okula götüreceksin, ah, evet, bir de akşamüstü onu alıp eve getireceksin.”

“Ah, tamam, seninle gelirim,” dedi Harry. “Ama sadece bir gözlemci olarak, tamam mı?”

___________

“Tünaydın efendim, benim adım Giles Barrington. Umarım 25 Ekim’deki genel seçimde sizin oyunuza güvenebilirim?” dedi bir seçmenle konuşmak için durduğunda.

“Tabii güvenebilirsiniz Bay Barrington. Her zaman Muhafazakâr Parti’ye oy veririm.”

“Teşekkürler,” dedi Giles, hemen bir sonraki seçmene geçti.

“Ama sen İşçi Partisi adayısın,” diye hatırlattı Harry kayınbiraderine.

“Oy pusulasında partilerin adı geçmiyor,” dedi Giles, “sadece aday isimleri var. Onu neden hayal kırıklığına uğratalım ki? Tünaydın, benim adım Giles Barrington, umuyorum–”

“Ummaya devam et, ben oyumu burnu havada bir züppeye vermeyeceğim.”

“Ama ben İşçi Partisi adayıyım,” diye karşı çıktı Giles.

“Züppe olmana engel değil bu. Sen de o Frank Pakenham denen adam kadar kötüsün, sınıfına ihanet ediyorsun.”

Adam uzaklaşırken Harry gülmemeye çalıştı.

“Tünaydın hanımefendi, adım Giles Barrington.”

“Ah, sizinle tanışmak ne güzel Sör Giles. Tobruk’ta Askerî Nişan aldığınızdan beri büyük bir hayranınızım.” Giles başını eğdi. “Normalde Liberallere oy verirdim ama bu seferlik bana güvenebilirsiniz.”

“Teşekkürler hanımefendi,” dedi Giles.

Kadın Harry’ye döndü, Harry gülümseyip şapkasıyla selam verdi. “Bana selam vermeye zahmet etmenize gerek yok Bay Clifton, Still House Yolu’nda doğduğunuzu biliyorum, Muhafazakârlara oy vermeniz utanç verici. Sınıfınıza ihanet ediyorsunuz,” diye ekledi uzaklaşmadan önce.

Bu sefer gülmemeye çalışma sırası Giles’daydı.

“Politikaya uygun olduğumu sanmıyorum,” dedi Harry.

“Tünaydın efendim, benim adım–”

“–Giles Barrington. Evet, biliyorum,” dedi adam Giles’ın uzattığı elini reddederek. “Yarım saat önce sizinle el sıkıştık Bay Barrington ve size oy vereceğimi söyledim. Ama artık o kadar emin değilim.”

“Hep bu kadar kötü mü oluyor?” diye sordu Harry.

“Ah, çok daha kötü olabilir. Böyle bir işe girince arada bir senden yana çürük domates atmaktan büyük mutluluk duyacak insanlar çıkmasına şaşırmamak gerekiyor.”

“Benden politikacı olmaz,” dedi Harry. “Ben her şeyi çok kişisel algılıyorum.”

“O zaman sonun büyük ihtimalle Lordlar Kamarası’nda olur,” dedi Giles barın dışında duraksayarak. “Bence savaş alanına dönmeden önce hızlıca bir bira içmek şart.”

“Daha önce bu bara geldiğimi sanmıyorum,” dedi Harry, üzerinde onları içeri çağıran birinin olduğu sallanan tabelaya bakarak.

“Ben de. Ama seçim günü geldiğinde seçim bölgesindeki her barda bir içki içmiş olacağım. Bar sahipleri fikirlerini ifade etmeyi pek severler.”

“Kim parlamento üyesi olmak ister ki?”

“Bu soruyu soruyorsan,” dedi Giles bara girerlerken, “bir seçim için savaşmanın heyecanını asla anlayamazsın, Avam Kamarası’nda yerini almak ve ne kadar küçük olsa da ülkenin yönetiminde bir rol oynamak... Kurşunsuz savaş gibi.”

Harry barın köşesindeki sessiz bir girintiye yöneldi, Giles da bara oturdu. Harry ona katılmak için geri döndüğünde barmenle konuşuyordu.

“Üzgünüm eski dostum,” dedi Giles. “Bir köşede saklanamam. Her zaman görünür olmam lazım, ara verdiğimde bile.”

“Ama senin konuşmayı umduğum özel meseleler vardı,” dedi Harry.

“O zaman sesini alçaltman gerekecek. İki ellilik lütfen barmen,” dedi Giles. Harry’yi dinlemek üzere arkasına yaslandı, arada bir birileri sırtına vuruyor, hepsi ayık olmayan müşteriler ona ülkeyi nasıl yönetmesi gerektiğini anlatıyordu, ona “efendim”den “seni piç”e kadar her şekilde sesleniyorlardı.

“Eee, yeğenim yeni okuluna alıştı mı?” diye sordu Giles bardağını boşaltınca.

“Beechcroft’ta da St. Bede’s’te olduğundan daha mutlu değil gibi görünüyor. Öğretmeniyle bir görüşme yaptım, tek söylediği Seb’in çok parlak olduğu ve neredeyse kesinlikle Oxford’dan teklif alacağı ama hâlâ kolayca arkadaş edinemiyor.”

“Bunu duyduğuma üzüldüm,” dedi Giles. “Belki sadece utangaçtır. Sonuçta St. Bede’s’e ilk gittiğinde seni de kimse sevmemişti.” Barmene döndü. “İki ellilik daha lütfen.”

“Hemen geliyor efendim.”

“En sevdiğim sevgilim nasıl?” diye sordu Giles.

“Jessica’dan bahsediyorsan,” dedi Harry, “kuyruğa girmen lazım. O küçük kıza herkes bayılıyor, Kleopatra’dan postacıya kadar ama o sadece babasını seviyor.”

“Ona asıl babasının kim olduğunu ne zaman söyleyeceksiniz?” dedi Giles sesini alçaltarak.

“Ben de kendime bu soruyu sorup duruyorum. Gelecekte bunun başıma bela olacağını söylemene gerek yok ama doğru zamanı hiç bulamıyorum.”

“Doğru zaman asla gelmeyecek,” dedi Giles. “Ama çok uzatma çünkü şurası kesin ki Emma bunu ona asla söylemeyecek ve Seb’in çoktan anladığına da bayağı eminim.”

“Sana bunu söyleten ne?”

“Burada olmaz,” dedi Giles, başka bir seçmen sırtına vurduğu sırada.

Barmen tezgâha iki ellilik daha bıraktı. “Dokuz peni efendim.”

İlk turu Harry ödediğinden, ödeme sırasının Giles’da olduğunu varsaydı.

“Üzgünüm,” dedi Giles, “ama ödeme iznim yok.”

“İznin mi yok?”

“Hayır. Adayların seçim kampanyası boyunca içki satın alma izni yok.”

“Ah,” dedi Harry, “Milletvekili olmak istemek için bir neden buldum sonunda. Ama neden ki?”

“Oyunu satın almaya çalıştığım düşünülebilir. Yozlaşmış seçim bölgesi reformuna dayanıyor.”

“Senin için oy vermeyi düşünmem için ellilikten çok daha fazlasını isterdim,” dedi Harry.

“Sesini alçak tut,” dedi Giles. “Sonuçta eniştem bile bana oy vermeye istekli değilse basın kesin, başkaları neden versin, diye sorar.”

“Aile meselelerini konuşabileceğimiz bir yerde ve zamanda olmadığımızdan pazar akşamı akşam yemeği için bana ve Emma’ya katılma ihtimalin var mıdır?”

“Hiç yok. Pazar günü katılmam gereken üç kilise ayini var ve unutma, seçimden önceki son pazar bu.”

“Ah, Tanrım,” dedi Harry, “seçimler haftaya perşembe mi?”

“Lanet olsun,” dedi Giles. “Bir Muhafazakâr’a seçim tarihini asla hatırlatmamak altın kuraldır. Şimdi beni desteklemesi için Tanrı’ya güvenmek zorundayım ve onun hangi tarafta olduğundan da hâlâ tam olarak emin değilim. Pazar sabahı sabah ayininde dizlerimin üzerine çökmeliyim, öğlen duasında onun rehberliğine başvurmalıyım, akşam duasında dua etmeliyim, sonra da oylamanın iki bir lehime sonuçlanmasını ummalıyım.”

“Sırf birkaç oy daha kazanmak için bu kadar uçlara gitmek zorunda mısın gerçekten?”

“Tabii ki, uçlarda olan bir seçim bölgesinde adaylığını koyduysan evet. Hem unutma, kilise ayinleri politik toplantılarımda toplayabileceğimden çok daha büyük kalabalıklar topluyor.”

“Ama kilisenin tarafsız olması gerektiğini sanıyordum?”

“Öyle olmalı, papazlar politikayla hiç ilgileri olmadığını söylerler ama cemaatlerine genelde kürsülerinden tam olarak hangi partiye oy vereceklerini bildirdikleri için de pek vicdan azabı duymazlar.”

“Bir ellilik daha ister misin, nasılsa ben ödüyorum?” diye sordu Harry.

“Hayır. Seninle konuşarak daha fazla zaman kaybedemem. Hem bu seçim bölgesinde değilsin hem de olsan bile beni desteklemeyecektin.” Taburesinden sıçradı, barmenle el sıkıştı ve bardan sokağa fırladı, gördüğü ilk kişiye gülümsedi.

“Tünaydın efendim. Benim adım Giles Barrington, gelecek perşembe genel seçimlerde oyunuza güvenebileceğimi umuyorum.”

“Bu seçim bölgesinde yaşamıyorum dostum. Bugün için Birmingham’dan geldim.”

___________

Seçim günü Giles’ın temsilcisi Griff Haskins, adayına Bristol Docklands seçmenlerin üyelerine sadık kalacağını ve onları temsil etmek üzere onu yeniden Avam Kamarası’na göndereceklerini söyledi, biraz azalan bir çoğunlukla olsa bile. Ancak İşçi Partisi’nin gücü elinde tutabileceğinden emin değildi.

Griff iki konuda da haklı çıktı çünkü 27 Ekim 1951 sabahı saat üçte seçim memuru üç sayımın ardından Sör Giles Barrington’ın dört yüz on dört oy farkla resmi olarak Bristol Docklands Parlamento Üyesi seçildiğini bildirdi.

Ülkenin her tarafından sonuçlar gelince Muhafazakâr Parti’nin on yedi koltukla çoğunluğu aldığı ortaya çıktı, Winston Churchill bir kez daha kendini Downing Sokağı 10 numarada otururken buldu. Bu, Muhafazakâr bir lider olarak kazandığı ilk seçimdi.

Ertesi pazartesi Giles arabayla Londra’ya gitti ve Avam Kamarası’ndaki yerini aldı. Koridorlardaki konuşmalara göre Muhafazakârlar sadece on yedi koltukla üstünlük sağladığından, yeni seçim istenmesinin uzun sürmeyeceği yönündeydi.

Giles bu seçim olduğunda, sadece dört yüz on dört oy farkla kazanmışken siyasi hayatı için savaşması gerekeceğini biliyordu, kazanamazsa bu, milletvekili olarak kariyerinin sonu olabilirdi.

11

Uşak, postaları Sör Giles’a gümüş bir tepside sundu. Giles her sabah yaptığı gibi hızlıca karıştırıp uzun, ince, kahverengi zarfları beyaz kare zarflardan ayırıp bir kenara koydu, beyaz olanları hemen açacaktı. O sabah dikkatini çeken zarflar arasında uzun, ince, beyaz, Bristol posta damgası olan bir zarf vardı. Yırtıp açtı.

İlgili Kişiye gönderilmiş, tek bir sayfa çıkardı içinden. Mektubu okuyunca başını kaldırıp geç bir kahvaltı için misafiri olan Virginia’ya gülümsedi.

“Bir sonraki çarşamba her şey hallolacak,” dedi.

Virginia elindeki gazeteden başını kaldırmadı. Güne her zaman bir bardak koyu kahve ve William Hickey yazılarıyla başlardı, böylece arkadaşlarının neyle meşgul olduğunu, hangi genç kızların sosyeteye tanıtılmayı umduğunu ve hangilerinin hiç şansı olmadığını öğrenebiliyordu.

“Ne hallolacak?” diye sordu, başını kaldırmadan.

“Annemin vasiyeti.”

Virginia umutlu genç kızları tamamen unuttu, gazetesini katlayıp Giles’a tatlı tatlı gülümsedi. “Anlat tatlım.”

“Vasiyet önümüzdeki çarşamba Bristol’da okunacak. Salı akşamüstü gidip geceyi Barrington Evi’nde geçirebiliriz, ertesi gün de vasiyet okunmasına katılırız.”

“Saat kaçta okunacak?”

Giles mektuba bir kez daha baktı. “On birde, Marshall, Baker ve Siddons ofisinde.”

“Çarşamba sabahı erkenden gitsek senin için çok mu uygunsuz olur balım? Can sıkıcı kardeşine tatlı davranarak bir gün daha geçirebileceğimi sanmıyorum.”

Giles bir şey demek üzereydi ama fikrini değiştirdi. “Tabii ki aşkım.”

“Bana ‘aşkım’ deme balım, çok sıradan.”

“Önünde nasıl bir gün var tatlım?”

“Her zamanki gibi çok yoğun bir gün. Bugünlerde hiç boş durmuyorum. Bu sabah başka bir elbise provası, nedimelerle öğle yemeği ve sonra öğleden sonra ikram firmasıyla toplantım var, sayı belirlememiz konusunda baskı yapıyorlar.”

“Son sayılar nasıl?” diye sordu Giles.

“Benim tarafımdan iki yüzden biraz fazla kişi, senin tarafından da yüz otuz kişi. Haftaya davetiyeleri göndermeyi umuyordum.”

“Bana uyar,” dedi Giles. “Bu arada,” diye ekledi, “sözcü, düğün için kamaranın terasını kullanma isteğimi kabul etti, o yüzden belki onu da davet etmeliyiz.”

“Tabii balım. Sonuçta o bir Muhafazakâr.”

“Bir de belki Bay Attlee,” diye önerdi Giles tereddütle.

“İşçi Partisi başkanının, tek kızının düğününe katılması hakkında babam ne düşünür bilmiyorum. Belki ondan Bay Churchill’i davet etmesini isteyebilirim.”

___________

Bir sonraki çarşamba Giles, Jaguar’ını Cadogan Bahçeleri’ne sürdü ve Virginia’nın dairesinin girişine park etti. Ön kapının zilini çaldı, kahvaltı için nişanlısına katılmayı umuyordu.

“Leydi Virginia henüz aşağı inmedi efendim,” dedi uşak. “Ama oturma odasında beklemek isterseniz size bir bardak kahve ve bugünün gazetelerini getirebilirim.”

“Teşekkürler Mason,” dedi Giles bir keresinde ona gizlice İşçi Partisi’ne oy verdiğini itiraf eden uşağa.

Giles rahat bir koltuğa oturdu, Express veya Telegraph gazeteleri tercihine sunuldu. Giles Telegraph’ı seçti, çünkü ilk sayfadaki manşet dikkatini çekmişti: Eisenhower başkanlık için aday olacağını açıklamıştı. Bu karar Giles’ı şaşırtmamıştı ama generalin Cumhuriyetçi olarak adaylığını koyduğunu öğrenmek ilginç gelmişti çünkü yakın zamana dek hem Demokratlar hem Cumhuriyetçiler ona teklifte bulunduğundan kimse onun hangi partiyi desteklediğinden emin değildi.

Giles birkaç dakikada bir saatine bakıyordu ama Virginia’dan ses yoktu. Şömine rafındaki saat, saatin buçuk olduğunu gösterince dikkatini yedinci sayfadaki bir makaleye çevirdi, makalede İngiltere’nin ilk otoyolunu inşa etmeyi düşündüğünden bahsediyordu. Kore Savaşı çıkmazı meclis sayfalarında ele alınmıştı, Giles’ın tüm işçiler için çalışma saatinin kırk sekiz saat olması ve bunun dışında tüm saatlerin mesai olarak sayılması hakkındaki konuşması onun görüşlerini ayıplayan bir yazıda uzun uzun alıntılanmıştı. Gülümsedi. Sonuçta bu Telegraph gazetesiydi. Giles saray haberleri ilanlarında Prenses Elizabeth’in ocak ayında Afrika turuna çıktığını okuyordu ki Virginia odaya daldı.

“Seni beklettiğim için çok üzgünüm tatlım ama ne giyeceğime karar veremedim.”

Giles yerinden fırlayıp nişanlısını iki yanağından öptü, bir adım geriye çekildi ve bir kez daha bu güzel kadın dönüp de ona baktığı için ne kadar şanslı olduğunu düşündü.

“Harika görünüyorsun,” dedi, daha önce hiç görmediği sarı elbiseye hayranlıkla bakarak, elbise Virginia’nın ince, zarif vücudunu ortaya çıkarıyordu.

“Belki de vasiyet okuması için biraz fazla kaçmıştır?” dedi Virginia kendi etrafında dönerken.

“Kesinlikle hayır,” dedi Giles. “Hatta odaya girdiğin anda kimse başka bir şey düşünemeyecek.”

“Umarım öyle olur,” dedi Virginia saatini kontrol ederken. “Tanrım, saat o kadar geç oldu mu? Yetişmek istiyorsak kahvaltıyı atlasak iyi olacak balım. Annenin vasiyetinde yazanları zaten biliyoruz ama bilmiyormuşuz gibi görünmeli.”

Bristol’a giderken Virginia, Giles’ı son düğün hazırlıkları konusunda bilgilendirdi. Giles, Virginia bir önceki gün, sözcü sıralarından yaptığı konuşmanın nasıl karşılandığını sormadığı için hayal kırıklığına uğramıştı ama sonuçta William Hickey basın locasında değildi. Ancak Great West Yolu’na geldiklerinde Virginia tam dikkatini vermesi gereken bir şey söyledi.

“Vasiyet açıklandıktan sonra yapmamız gereken ilk şey Marsden için yeni bir yer bulmak.”

“Ama otuz yıldır bu aileye hizmet ediyor,” dedi Giles. “Hatta onun olmadığı bir zamanı hatırlamıyorum.”

“Sorunun bir parçası da bu. Ama endişelenme tatlım. Onun için mükemmel bir yer bulmuş olabilirim.”

“Ama–”

“Bu konuya bu kadar takılıyorsan balım, Marsden her zaman gidip malikânede çalışabilir ve halalarımla ilgilenebilir.”

“Ama–”

“Yer değiştirme meselesine gelmişken,” diye devam etti Virginia, “Jackie hakkında ciddi bir konuşma yapmamızın zamanı geldi.”

“Özel sekreterim mi?”

“Bence biraz fazla özel. Çalışanların patronlarına adıyla seslendiği bu modern tutumu onaylıyormuşum gibi davranamam. Şüphesiz tüm bunlar İşçi Partisi’nin saçma eşitlik kavramından çıkıyor. Ancak ona bana Leydi Virginia diye seslenmesini hatırlatma ihtiyacı hissettim.”

“Üzgünüm,” dedi Giles. “Genelde çok kibardır.”

“Sana karşı belki ama dün aradığımda bana hatta kalmamı söyledi, bu pek de alışık olduğum bir şey değil.”

“Onunla bu konuda konuşurum.”

“Lütfen zahmet etme,” dedi Virginia, Giles bunu duyunca rahatladı. “Çünkü o orada çalıştığı sürece ofisini aramayacağım.”

“Bu biraz fazla olmadı mı? Sonuçta çok iyi bir iş çıkarıyor ve onun yerine birini koymak neredeyse imkânsız.”

Virginia eğilip onu yanağından öptü. “Umarım balım, yerine birini koymayı neredeyse imkânsız bulduğun tek kişi ben olurum.”

___________

Bay Siddons odaya girdi, İlgili Kişiye mektubunu alan herkesin orada olduğunu görünce şaşırmadı. Masasına oturup umut dolu yüzlere baktı.

Ön sırada Sör Giles Barrington ve nişanlısı Leydi Virginia Fenwick oturuyordu, çift nişanlandıklarını ilan ettikten kısa süre sonra Country Life’taki fotoğrafta gördüğünden çok daha çarpıcı biriydi. Bay Siddons onunla tanışmak için sabırsızlanıyordu.

İkinci sırada, hemen onların arkasında Bay Harry Clifton ve eşi Emma vardı, kız kardeşi Grace’in yanında oturuyordu. Bayan Barrington’ın mavi çoraplar giydiğini görmek onu eğlendirmişti.

Bay ve Bayan Holcombe üçüncü sırada oturuyordu, yanlarında Rahip Bay Donaldson ve hemşire üniformalı bir hanım vardı. Arkadaki iki sıra yıllardır Barrington ailesine hizmet eden çalışanlarla doluydu, seçtikleri sıralar konumlarını gösteriyordu.

Bay Siddons burnunun ucuna yarım ay çerçeveli gözlüklerini kondurdu ve başlamak üzere olduğunu göstermek için boğazını temziledi.

Çerçevelerinin üzerinden, toplanmış kalabalığa baktı ve sonra açılış sözlerini söyledi. Bu düzenli olarak yerine getirdiği bir görev olduğundan konuşurken notlara bakmaya ihtiyacı yoktu.

“Hanımlar ve beyler,” diye başladı. “Adım Desmond Siddons ve son yirmi üç yıldır Barrington ailesinin avukatlığını yapma ayrıcalığına sahibim, gerçi babama yetişmeme hâlâ zaman var, onun aileyle ortaklığı hem Sör Walter’ın hem Sör Hugo Barrington’ın kariyerleri boyunca sürmüştü. Konudan sapıyorum.” Bay Siddons, Leydi Virginia’nın bu dediğine katılıyormuş gibi göründüğünü düşündü.

“Elimde Elizabeth May Barrington’ın son vasiyetnamesi var, bu vasiyet onun isteğiyle benim tarafımdan hazırlandı ve iki bağımsız şahit eşliğinde imzalandı. Bu nedenle bu belge,” diye devam etti, herkesin görmesi için vasiyeti kaldırarak, “önceki tüm vasiyetlerini geçersiz kılıyor.

“Yasaların gerektirdiği hukuki maddelerle zamanınızı harcamayacağım, daha ziyade leydi hazretlerinin bıraktığı miraslara odaklanacağım. Daha sonra vasiyeti daha detaylı incelemek isteyen olursa bunu yapmakta özgürler.”

Bay Siddons başını eğdi, sayfayı çevirdi ve devam etmeden önce gözlüklerini düzeltti.

“Rahmetlinin gönlüne dokunan birkaç kurumun adı geçiyor vasiyette. Bunlar bölge kilisesi St. Andrew’s, Doktor Barnardo’nun evleri ve son günlerinde Leydi Barrington’a merhametle bakan hastane. Bu kurumların her biri beş bin sterlinlik miras alacak.”

Bay Siddons bir kez daha gözlüklerini düzeltti.

“Şimdi Barrington ailesine yıllardır hizmet veren kişilere geçiyorum. Leydi Barrington’a beş yıldan uzun süredir çalışan her eleman fazladan bir yıllık maaş alacak, evin kâhyası ve uşağı ise beşer bin sterlin alacaklar.”

Marsden başını eğdi ve dudaklarını kımıldatarak, Teşekkürler leydim, dedi.

“Şimdi daha önce Arthur Clifton’ın eşi olan Bayan Holcombe’a geçiyorum. Ona Leydi Barrington’ın kızının düğününde taktığı Victoria Dönemi’ne aitı broş miras bırakılmış, burayı vasiyetinden aktarıyorum, leydi bunun Bayan Holcombe’un beraber geçirdikleri birçok güzel zamanı hatırlamasına yardımcı olmasını umuyor.”

Maisie gülümsedi ama böylesi görkemli bir mücevheri nerede takabileceğini merak ediyordu.

Bay Siddons bir sayfa daha çevirdi ve devam etmeden önce yarım ay çerçeveli gözlüklerini yine yukarı ittirdi.

“Piotrovska olarak doğan Jessica Clifton’a büyükbabamın en sevdiği suluboya çalışması olan Turner’ın Lock at Cleveland tablosunu bırakıyorum. Umarım ona ilham verir, onun gelişmesi için her türlü imkânın sağlanması gereken olağanüstü bir yeteneği olduğuna inanıyorum.”

Giles başıyla onayladı, annesi ona gıpta ile bakılan Turner tablosunu neden Jessica’ya bırakmak istediğini açıkladığında duyduğu bu kelimeleri gayet iyi hatırlıyordu.

“Torunum Sebastian Arthur Clifton’a,” diye devam etti Bay Siddons, “beş bin sterlin miras bırakıyorum, bunu reşit olduğunda, 19 Mart 1961 tarihinde alabilecek.”

Giles yine başıyla onayladı. Sürpriz yok, diye düşündü.

“Mallarımın geri kalanını, Barrington Nakliyat’ın yüzde yirmi ikisini ve Barrington Malikânesi’ni–” Bay Siddons, Leydi Virginia Fenwick’ten yana bir bakış atmadan edemedi, kadın diken üstünde oturuyordu, “–çok kıymetli… kızlarım Emma ve Grace’e bırakıyorum, uygun gördükleri şekilde kullansınlar, sadece Siyam kedim Kleopatra onlara kalmayacak, kedimi Leydi Virginia Fenwick’e bırakıyorum çünkü ortak çok yönleri var. İkisi de güzel, bakımlı, kibirli, kurnaz, çıkarcı avcılar, dünyadaki diğer herkesin onlara hizmet etmek için yaratıldığını sanıyorlar, buna sersem oğlum da dahil, çok geç olmadan onun yaptığı büyüden kurtulması için dua edebiliyorum ancak.”

Bay Siddons şaşkınlık ifadelerinden ve odanın dört bir yanında başlayan fısıltılı konuşmalardan bunun beklenmedik olduğunu anladı, gerçi Bay Clifton’ın son derece sakin kaldığını fark etmişti. Sakin, Leydi Virginia için kullanılabilecek bir kelime değildi, Giles’ın kulağına bir şeyler fısıldıyordu.

“Vasiyet okuması böylece sonlandı,” dedi Bay Siddons. “Bir sorunuz varsa memnuniyetle cevaplarım.”

“Sadece bir tane var,” dedi Giles, başka birileri konuşmaya fırsat bulamadan. “Vasiyete itiraz etmek için ne kadar vaktim var?”

“Önümüzdeki yirmi sekiz gün içinde herhangi bir zamanda Yüksek Mahkeme’den bu karara itiraz edebilirsiniz Sör Giles,” dedi Bay Siddons, bu soruyu ve soruyu soracak kişiyi önceden tahmin etmişti.

Başka bir soru sorulduysa da Sör Giles ve Leydi Virginia onları duymadı çünkü tek kelime etmeden odadan hiddetle ayrılmışlardı.

12

“İstediğin her şeyi yaparım tatlım,” dedi Giles, “ama lütfen nişanı atma.”

“Annen beni ailenin, arkadaşlarının, hatta çalışanlarının önünde aşağıladıktan sonra insanların karşısına nasıl çıkabilirim?”

“Anlıyorum,” dedi Giles, “tabii ki anlıyorum ama belli ki annemin aklı başında değilmiş. Ne yaptığının farkında olamaz.”

“İstediğim her şeyi yapacağını mı söyledin?” dedi Virginia nişan yüzüğüyle oynayarak.

“Her şeyi tatlım.”

“Yapman gereken ilk şey sekreterini kovmak. Yerine gelecek kişi de benim onayımdan geçmeli.”

“Olmuş say,” dedi Giles uysalca.

“Ve yarın vasiyete itiraz etmeleri için öncü bir avukat firmasını görevlendireceksin, sonuçları ne olursa olsun kazanmamız için dişini tırnağına takacaksın.”

“Çoktan avukat Sör Cuthbert Makins’e danıştım.”

“Dişini tırnağına takacaksın,” diye tekrarladı Virginia.

“Dişimi tırnağıma takacağım,” dedi Giles. “Başka bir şey var mı?”

“Evet. Düğün davetiyeleri haftaya gönderildiğinde misafir listesini bir tek ama bir tek ben onaylayacağım.”

“Ama bu demek oluyor ki–”

“Evet. Çünkü o odadaki herkesin reddedilmek nasıl bir hismiş anlamasını istiyorum.” Giles başını eğdi. “Ah, anlıyorum,” dedi Virginia, nişan yüzüğünü çıkararak. “Yani gerçekten her şeyi yapacağını kastetmemiştin.”

“Evet, kastettim tatlım. Katılıyorum, bir tek sen düğüne davet edileceklere karar vereceksin.”

“Ve son olarak,” dedi Virginia, “Bay Siddons’a Clifton ailesinin her bir üyesini Barrington Evi’nden atmak için mahkeme emri çıkarması talimatını vereceksin.”

“Ama nerede yaşayacaklar?”

“Nerede yaşadıkları umurumda değil,” dedi Virginia. “Hayatının geri kalanını onlarla mı benimle mi geçirmek istiyorsun karar vermenin zamanı geldi.”

“Hayatımın geri kalanını seninle geçirmek istiyorum,” dedi Giles.

“O zaman tamam balım,” dedi Virginia, nişan yüzüğünü geri takarken ve elbisesinin önündeki düğmeleri açmaya başladı.

___________

Harry The Times’ı, Emma da Telegraph’ı okurken telefon çaldı. Kapı açıldı ve Denby kahvaltı salonuna girdi.

“Yayıncınız Bay Collins hatta efendim. Sizinle biraz konuşabilir mi diye soruyor.”

“Onun bu kelimeleri seçtiğini pek sanmıyorum,” dedi Harry gazetesini katlarken.

Emma okuduğu makaleye öyle bir dalmıştı ki kocası odadan çıkarken başını kaldırıp bakmadı bile. O geri döndüğünde makalenin sonuna gelmişti.

“Tahmin edeyim,” dedi.

“Billy birçok ulusal gazeteden telefon almış, BBC’den de, bir açıklamada bulunmak ister miyim diye soruyor.”

“Ne dedin peki?”

“Yorum yok dedim. Bu yangına körükle gitmeye gerek olmadığını söyledim.”

“Bunun Billy Collins’i memnun edeceğini sanmıyorum,” dedi Emma. “Onun umurunda olan tek şey kitap satmak.”

“Başka bir şey istemedi, şikâyet de etmiyor. Gelecek haftanın başında kitapçılara üçüncü baskıyı göndereceğini söyledi.”

“Telegraph’ta nasıl haber yaptıklarını duymak ister misin?”

“Zorunda mıyım?” dedi Harry kahvaltı masasına geri otururken.

Emma bu yorumu duymazdan gelip yüksek sesle okumaya başladı.

“‘Milletvekili ve kongre üyesi Sör Giles Barrington ve Dokuzuncu Fenwick Kontu’nun tek kızı Leydi Virginia Fenwick’in düğünü dün gerçekleşti. Gelinin elbise tasarımcısı Bay Norman–”

“En azından buraları atla,” dedi Harry.

“Emma birkaç paragrafı atladı. “‘Westminster, St. Margaret Kilisesi’nde gerçekleşen seremoniye dört yüz misafir katıldı. Nikâhı Ripon Piskoposu Papaz George Hastings kıydı. Sonrasında Avam Kamarası’nın terasında bir resepsiyon düzenlendi. Misafirler arasında Prenses Hazretleri Margaret, Burma Kontu Mountbatten, Muhalefet Lideri, politikacı sayın Clement Attlee ve Avam Kamarası sözcüsü, politikacı sayın William Morrison vardı. Düğüne katılan davetlilerin listesi ilginç ama asıl enteresan olan, ya davetiye almadıkları ya da katılmak istemedikleri için orada olmayan isimler. Sör Giles dışında Barrington ailesinden tek bir kişi bile davetli listesinde değildi. İki kız kardeşi, Bayan Emma Clifton ve Bayan Grace Barrington’ın, aynı zamanda eniştesi, popüler yazar Harry Clifton’ın yokluğunun sebebi gizemini koruyor, özellikle de birkaç hafta önce Bay Clifton’ın Sör Giles’ın sağdıcı olacağı duyurulmuşken.’”

“Peki sağdıç kim olmuş?” diye sordu Harry.

“Oxford, Balliol Koleji’nden Doktor Algernon Deakins.”

“Sevgili Deakins,” dedi Harry. “Mükemmel bir seçim. Kesinlikle zamanında gitmiştir ve yüzüğü yanlış yere koyma ihtimali de yok. Başka bir şey var mı?”

“Korkarım. ‘Gizemi artıran altı yıl önce Barrington ve Clifton davası Lordlar Kamarası’na çıktığında ve Barrington unvanını ve mülklerini kimin miras alması gerektiğine dair oylama yapıldığında ve Lordlar Kamarası Başkanı, Sör Giles’dan yana karar kıldığında Sör Giles ve Bay Clifton ittifak içinde gibi görünüyordu. Mutlu çift,’” diye devam etti Emma, “balaylarını Sör Giles’ın Toskana’daki villasında geçirecek.”

“Bu da komik olmuş,” dedi Emma başını kaldırarak. “Villa uygun gördüğümüz gibi kullanmak üzere bana ve Grace’e bırakıldı.”

“Kendine hâkim ol Emma,” dedi Harry. “Mahkeme, vasiyetin geçerliliğine karar verene dek bizim malikâneye taşınmamız karşılığında Giles’ın villayı kullanmasını uygun görmüştüm. Bitti mi?”

“Hayır, asıl heyecanlı kısmı gelmedi daha. ‘Sör Giles’ın annesi Leydi Elizabeth Barrington’ın ölümünün ardından büyük bir anlaşmazlık aileyi dağıtmış gibi görünüyor. Yakın zamanda açıklanan vasiyetine göre leydi, mallarının ana kısmını iki kızı Emma ve Grace’e bırakmış, tek oğlunaysa hiç miras bırakmamış. Sör Giles vasiyete karşı çıkmak için süreci başlatmış ve dava önümüzdeki ay Yüksek Mahkeme’de görülecek.’ Bu kadar. The Times’ta ne var?”

“Çok daha ılımlı bir yazı. Sadece gerçekleri yazmışlar, spekülasyon yok. Ama Billy Collins bana Mail’in ve Express’in ön sayfalarında Kleopatra’nın bir fotoğrafının olduğunu söyledi, Mirrors’ın manşeti de ‘Kedilerin Savaşı’ymış.”

“İşler nasıl bu noktaya geldi?” dedi Emma. “Asla anlamadığım, Giles’ın kendi ailesinin, düğününe katılmasına o kadının engel olmasına nasıl izin verdiği.”

“Ben de anlayamıyorum,” dedi Harry, “ama ben Galler Prensi’nin Amerikalı bir dul için tahtından nasıl vazgeçtiğini de hiç anlamadım. Sanırım annen haklıydı. Giles kadınlar karşısında serseme dönüyor.”

“Annem senden vazgeçmemi istese,” dedi Emma, “ona karşı çıkardım.” Ona sıcak bir şekilde gülümsedi. “Bu yüzden ağabeyimi birazcık anlıyorum.”

___________

Sonraki iki hafta boyunca Sör Giles ve Leydi Barrington’ın Toskana’daki balaylarının fotoğrafları çoğu ulusal gazetede yayımlandı.

Harry’nin dördüncü romanı, Kılıçtan Keskin, Barrington’ların İtalya’dan döndüğü gün yayımlandı. Ertesi sabah aynı fotoğraf The Times dışındaki her gazetenin ilk sayfasında çıktı.

Fotoğrafta mutlu çift Waterloo’da trenden indiklerinde arabalarına giden yolda W. H. Smith kitapçısının önünden geçiyordu. Vitrinde bir sürü kopyasıyla sergilenen tek bir kitap vardı. Bir hafta sonra Kılıçtan Keskin çoksatanlar listesine girdi ve mahkemenin ilk gününe dek listede kaldı.

Harry’nin söyleyebildiği tek şey, kimsenin bir kitabın tanıtımını Billy Collins kadar iyi yapamayacağıydı.

13

Giles ve Emma’nın fikir birliğine varabildiği tek şey, davanın jürinin öngörülemez fikirlerini ve basının amansız takibini riske almadan bir yargıcın yönetiminde kapalı olarak görülmesinin daha akıllıca olacağıydı. Davaya bakmak üzere Sayın Yargıç Cameron seçilmişti, iki avukat da müşterilerine onun eşit oranda dürüst, bilge ve sağduyulu bir adam olduğu konusunda güvence vermişti.

Altı numaralı mahkemenin dışında basından çok sayıda kişi toplansa da iki taraftan da alabildikleri tek yorum günaydın ve iyi akşamlar oluyordu.

Giles’ı avukat Sör Cuthbert Makins temsil ediyordu, Emma ve Grace ise davalarını savunmak üzere avukat Bay Simon Todd’u seçmişti, gerçi Grace davalara katılmayacağını çünkü yapacak çok daha önemli işleri olduğunu açıkça söylemişti.

“Ne gibi?” diye sormuştu Emma.

“Çocuk gibi davranan yetişkinlerin tartışmasını dinlemek yerine zeki çocuklara ders vermek gibi. Tercih hakkım olsa ikinizin kafalarını birbirine vururdum,” Grace’in bu konudaki son yorumuydu.

Davanın ilk günü yargıcın sandalyesinin arkasındaki saat on vuruşun ilkini vurduğunda Yargıç Cameron salona girdi. Mahkemedeki herkes iki avukata uyup ayağa kalktılar ve lord hazretlerine selam verdiler. O da selamlarına karşılık verdikten sonra kraliyet armalı kalkanın önündeki yüksek sırtlı deri sandalyedeki yerini aldı. Peruğunu düzeltti, önündeki kalın, kırmızı dosyayı açtı ve iki tarafa da seslenmeden önce suyundan bir yudum aldı.

“Hanımlar ve beyler,” diye başladı. “İki tarafın da dava avukatları tarafından sunulan savunmalarını dinlemek, şahitlerin sunduğu kanıtları değerlendirmek ve bu davayla alakalı yasaları gözden geçirmek benim görevim. Hem davacı hem davalı tarafın avukatlarına bu konuyu mahkeme dışı bir uzlaşmayla çözmek için gereken tüm çaba gösterildi mi, bunu sorarak başlamalıyım.”

Sör Cuthbert yavaşça yerinden kalktı ve yargıca cevap vermeden önce uzun siyah cüppesinin yakasını çekiştirdi. “Bunu söylerken iki taraf için de konuşuyorum, ne yazık ki efendim, uzlaşmaya varılamadı.”

“O zaman sizin açılış beyanınızla devam edelim Sör Cuthbert.”

“Lord hazretleri nasıl isterse. Bu davada ben davacı Sör Giles Barrington’ı temsil ediyorum. Dava, lordum, bir vasiyetin geçerliliği ve rahmetli Leydi Barrington’ın uzun ve karmaşık, geniş kapsamlı konuları ele alan bir belgeyi ölümünden sadece saatler önce imzalarken akıl sağlığını koruyup korumadığı üzerine. Ben o zayıf ve yorgun kadının bu kadar çok insanın hayatını etkileyecek önemli bir kararı verecek durumda olmadığını savunuyorum. Aynı zamanda Leydi Barrington’ın ölümünden on iki ay önce, sağlığı yerindeyken hazırladığı önceki bir vasiyeti göstereceğim, o vasiyeti hazırlarken davranışlarını değerlendirmek için bolca zamanı vardı. Bu amaçla lordum, ilk şahidim Bay Michael Pym’i çağırmak istiyorum.”

Uzun, şık giyimli, gümüş saçlı bir adam mahkemeye girdi. Adam daha tanık kürsüsüne çıkmadan Sör Cuthbert’ün planladığı olumlu ilk izlenimi yaratmıştı. Tanık yemin ettikten sonra Sör Cuthbert ona sıcak bir gülümseme sundu.

“Bay Pym, mahkeme kayıtları için lütfen adınızı ve mesleğinizi söyleyebilir misiniz?”

“Adım Michael Pym, Londra’da Guy’s Hastanesi’nde cerrahım.”

“Ne zamandır bu görevdesiniz?”

“On altı yıl.”

“O zaman alanınızda çok deneyimli bir kişisiniz. Gerçekten de–”

“Bay Pym’in uzman bir tanık olduğunu kabul ediyorum Sör Cuthbert. Devam edin,” dedi yargıç.

“Bay Pym,” dedi Sör Cuthbert hemen toparlayarak, “kayda değer deneyimlerinize dayanarak, kanser gibi acı verici, zayıf düşüren bir hastalıktan mustarip bir hastanın hayatının son haftasında nelerle karşılaşabileceğini lütfen mahkemeye anlatır mısınız?”

“Değişebilir tabii ama hastaların büyük çoğunluğu yarı bilinçli ya da bilinçsiz bir halde uzun dönemler geçirebilir. Uyandıkları anlarda hayatlarının solup gittiğini genelde fark ederler ama bunun dışında gerçekliğe dair tüm algılarını kaybedebilirler.”

“Akli durumu böyle olan bir hastanın karmaşık hukuki bir konuda önemli kararlar vermesi mümkün müdür sizce, vasiyet imzalamak gibi?”

“Hayır, sanmıyorum,” diye cevap verdi Pym. “Bu şartlar altında ne zaman tıbbi bir onay formu imzalatmam gerekse bunu hasta o vaziyete gelmeden çok önce yapmaya dikkat ediyorum.”

“Başka sorum yok lordum,” dedi Sör Cuthbert, yerine oturarak.

“Bay Pym,” dedi yargıç öne eğilerek, “bu kuralın istisnaları olmadığını mı söylüyorsunuz?”

“İstisnalar kaideyi bozmaz lordum.”

“Öyle tabii,” diye cevap verdi yargıç. Bay Todd’a döndü, “Bu tanık için sizin sorunuz var mı?” diye sordu.

“Kesinlikle var lordum,” dedi Bay Todd yerinden kalkarak. “Bay Pym, Leydi Barrington’la sosyal ya da profesyonel bir ortamda hiç karşılaştınız mı?”

“Hayır ama–”

“O zaman dosyasını inceleme fırsatı bulamadınız?”

“Tabii ki hayır. Benim hastam değildi, Tıp Konseyi’nin iş ahlakını ihlal etmek olurdu bu.”

“Yani Leydi Barrington’la hiç tanışmadınız ve dosyasını bilmiyorsunuz.”

“Hayır, efendim.”

“Yani onun kaideyi bozan istisna olma ihtimali gayet yüksek Bay Pym?”

“Mümkün tabii ama son derece ihtimal dışı.”

“Başka sorum yok lordum.”

Bay Todd otururken Sör Cuthbert gülümsedi.

“Başka uzman tanık çağıracak mısınız Sör Cuthbert?” diye sordu yargıç.

“Hayır, lordum, gereken noktaya değindiğimi düşünüyorum. Ancak kanıt dosyanıza değerlendirmeniz için tıp sektöründen eşit derecede seçkin kişilerinden üç yazılı ifade koydum. Eğer siz lordum ya da Bay Todd mahkemeye çıkmaları gerektiğini düşünürseniz hepsi hazır bekliyorlar.”

“İyi yapmışsınız Sör Cuthbert. Üç ifadeyi de okudum, onlar da Bay Pym’in fikrini doğruluyor. Bay Todd, bu tanıklardan birini ya da her üçünü mahkemeye çağırmak istiyor musunuz?”

“Gerekli değil lordum,” dedi Todd. “Tabii bu kişilerden biri Leydi Barrington’ı şahsen tanımıyorsa ya da dosyasıyla ilgilenmediyse.”

Yargıç, Sör Cuthbert’e baktı, o da başını iki yana salladı. “Başka tanığım yok lordum.”

“O zaman siz tanıklarınızı çağırabilirsiniz Bay Todd,” dedi yargıç.

“Teşekkürler lordum. Bay Kenneth Langbourne’u çağırıyorum.”

Bay Langbourne, Bay Pym’den daha farklı değildi. Kısaydı, yeleğindeki birkaç düğme eksikti, bu da ya yakın zamanda kilo aldığı ya da evli olmadığı anlamına geliyordu. Başında kalan birkaç tutam saçın da ya kendi iradesi vardı ya da adamın bir tarağı yoktu.

“Lütfen adınızı ve mesleğinizi söyleyin.”

“Adım Kenneth Langbourne, Bristol Kraliyet Reviri’nde cerrahım.”

“Ne zamandır bu görevdesiniz Bay Langbourne?”

“Geçtiğimiz dokuz senedir.”

“Peki Bristol Kraliyet Reviri’ndeyken Leydi Barrington’ın dosyasından sorumlu olan cerrah siz miydiniz?”

“Evet. Onu bana aile doktoru Doktor Raeburn yönlendirdi.”

“Leydi Barrington’a birkaç test yaptıktan sonra aile doktorunun göğüs kanseri teşhisini onayladınız ve ona birkaç haftalık ömrü kaldığını söylediniz, doğru mudur?”

“Evet, hastaya ölümcül hastalık öngörüsünü bildirmek bir doktorun en nahoş görevlerinden biri. Söz konusu hasta eski bir dostsa daha da zor.”

“Lord hazretlerine Leydi Barrington’ın bu haberi nasıl karşıladığını anlatabilir misiniz?”

“Metanetli, onu tanımlamak için kullanacağım kelime olurdu. Kaderini kabul edince insana yapacak önemli bir işinin olduğu ve kaybedecek zamanı olmadığını düşündüren bir kararlılık sergiledi.”

“Ama tabii ki, Bay Langbourne, sürekli çektiği acılardan yorgun düşmüş ve ilaçları nedeniyle uyuşuk bir halde olmalı, değil mi?”

“Uzun süreler boyunca uyuyordu evet ama uyandığında The Times’ı okuyacak halde oluyordu ve ziyaretçileri ne zaman onu görmeye gelse yorgun düşmüş halde ayrılan genelde onlar oluyordu.”

“Bunu nasıl açıklıyorsunuz Bay Langbourne?”

“Açıklayamıyorum. Tek söyleyebileceğim, zamanlarının kısıtlı olduğunu kabul edince bir insanın nasıl tepki vereceğinin bazen bayağı şaşırtıcı olduğu.”

“Dosyası hakkındaki bilgilerinize dayanarak, Bay Langbourne, Leydi Barrington’ın vasiyet gibi karmaşık, hukuki bir belgeyi anlayacak ve imzalayacak durumda olduğunu düşünüyor musunuz?”

“Tabii ki. Hastanede olduğu süre boyunca birkaç mektup yazdı ve avukatının eşliğinde, vasiyet imzalamasına şahitlik etmemi istedi benden.”

“Bu normalde yaptığınız bir şey midir?”

“Sadece hastanın ne imzaladığının kesinlikle farkında olduğuna eminsem yaparım. Aksi halde bunu yapmayı reddederdim.”

“Ama bu durumda Leydi Barrington’ın yaptığının kesinlikle farkında olduğuna emindiniz?”

“Evet, öyleydim.”

“Başka sorum yok lordum.”

Sör Cuthbert, bu tanığı sorgulamak istiyor musunuz?”

“Tek bir sorum var lordum,” dedi Sör Cuthbert. “Bay Langbourne, vasiyet imzalamasına şahitlik ettikten sonra Leydi Barrington ne kadar zaman yaşadı?”

“O gece ilerleyen saatlerde vefat etti.”

“O gece ilerleyen saatlerde,” diye tekrar etti Sör Cuthbert. “Yani birkaç saat sonra?”

“Evet.”

“Başka sorum yok lordum.”

“Bir sonraki tanığınızı çağırın Bay Todd.”

“Tabii lordum. Bay Desmond Siddons’ı çağırıyorum.”

Siddons mahkeme salonuna kendi oturma odasına girer gibi girdi ve yeminini deneyimli bir profesör gibi etti.

“Lütfen adınızı ve mesleğinizi söyleyebilir misiniz?”

“Adım Desmond Siddons. Marshall, Baker ve Siddons’ın ortaklarındanım, son yirmi üç senedir Barrington ailesinin avukatlığını yapıyorum.”

“Size önce şunu sorayım Bay Siddons, Sör Giles’ın Leydi Barrington’ın son vasiyeti olduğunu savunduğu bir önceki vasiyeti düzenleyen de siz miydiniz?”

“Bendim efendim.”

“Bu ne kadar zaman önceydi?”

“Leydi Barrington’ın ölümünden bir sene önce.”

“Peki Leydi Barrington daha sonra yeni bir vasiyet yazmak istediği konusunda sizinle iletişime mi geçti?”

“Evet, öyle oldu efendim. Ölümeden sadece birkaç gün önce.”

“Peki bu anlaşmazlığın konusu olan son vasiyetin bir yıl önce sizin tarafınızdan düzenlenen vasiyetten farkı nedir?”

“Yardım kuruluşlarına, çalışanlarına, torunlarına, arkadaşlarına bıraktığı miraslar değişmedi. Aslında tüm belgede önemli tek bir değişiklik var.”

“Peki bu nedir Bay Siddons?”

“Harvey’nin mallarının ana kısmı artık oğlu Sör Giles Barrington’a geçmeyecekti, onun yerine iki kızı Bayan Harold Clifton ve Bayan Grace Barrington’a kalacaktı.”

“Şu konuda kesinlikle açık olalım,” dedi Bay Todd. “Bir değişiklik, kabul etmek zorundayım önemli bir değişiklik dışında, önceki belge olduğu gibi kaldı, öyle mi?”

“Doğru.”

“Sizden vasiyetindeki bu önemli değişikliği yapmanızı istediğinde Leydi Barrington’ın akli durumu nasıldı?”

“Lordum, itiraz etmek zorundayım,” dedi Sör Cuthbert yerinden fırlayarak. “Bay Siddons, Leydi Barrington’ın akli durumunu nasıl değerlendirebilir? O bir avukat, psikiyatrist değil.”

“Katılıyorum,” dedi yargıç, “ama Bay Siddons hanımefendiyi yirmi üç yıldır tanıdığından onun fikrini duymak isterim.”

“Çok yorgundu,” dedi Siddons, “kendini ifade etmek için normalden daha fazla zaman harcadı. Ancak bir an önce yeni bir vasiyet hazırlanmasını istediğini açıkça belirtti.”

“Bir an önce… sizin kelimeleriniz mi onun mu?” diye sordu yargıç.

“Onun lordum. Bir cümle yetecekken bir paragraf yazdığım için sık sık beni azarlardı.”

“Yani vasiyeti bir an önce hazırladınız?”

“Kesinlikle, zamanla yarıştığımızın farkındaydım.”

“Vasiyete şahitlik edildiğinde orada mıydınız?”

“Evet. Bana Bay Langbourne ve o kanattaki hemşire Bayan Rumbold şahitlik etti.”

“Ve Leydi Barrington’ın ne imzaladığını tam olarak bildiği görüşündesiniz?”

“Kesinlikle öyle,” dedi Siddons sertçe. “Yoksa bu işlere girişmek istemezdim.”

“Tabii. Başka sorum yok lordum,” dedi Bay Todd.

“Tanık sizin Sör Cuthbert.

“Teşekkürler lordum. Bay Siddons, mahkemeye vasiyeti tamamlamak ve imzalatmak konusunda ciddi bir baskı altında olduğunuzu ve sizin kelimelerinizle ifade edersek bu nedenle vasiyeti bir an önce hazırladığınızı söylediniz.”

“Evet. Bay Langbourne beni Leydi Barrington’ın uzun bir ömrü kalmadığı konusunda uyarmıştı.”

“Dolayısıyla anlaşılır biçimde işleri hızlandırmak için elinizden geleni yaptınız.”

“Pek bir seçeneğim yoktu.”

“Ona şüphem yok Bay Siddons. Bir önceki, müvekkilimin Leydi Barrington’ın asıl vasiyeti olduğunu iddia ettiği vasiyeti hazırlamanız ne kadar sürdü sorabilir miyim?”

Siddons cevap vermeden önce bir an tereddüt etti. “Üç, belki dört ay.”

“Şüphesiz Leydi Barrington’a düzenli aralıklarla danışarak?”

“Evet, detaylar konusunda titizdi.”

“Eminim öyledir. Ama son vasiyetinin detaylarını düşünmek için pek zamanı olmadı. Tam olarak söylemek gerekirse beş gün sürdü.”

“Evet ama unutmayın ki–”

“Son gününde vasiyeti ancak son anda imzalayabildi. Bu doğru değil mi?”

“Evet, sanırım öyle de diyebilirsiniz.”

“Sör Cuthbert mahkeme memuruna döndü. “Bay Siddons’a Leydi Barrington’ın iki vasiyetini verebilir misiniz?”

Sör Cuthbert sorgulamasına devam etmeden önce iki belge de tanığa verilene dek bekledi.

Bir önceki vasiyetteki imzanın, “son anda” imzalanan vasiyetten çok daha baskın ve emin olduğu konusunda bana katılıyor musunuz Bay Siddons? Hatta iki imzanın aynı kişi tarafından atıldığına inanmak bile zor.”

“Sör Cuthbert, Leydi Barrington’ın ikinci vasiyeti imzalamadığını mı söylemeye çalışıyorsunuz?” diye sordu yargıç

“Kesinlikle hayır lordum, ne imzaladığına dair en ufak fikrinin olmadığını söylemeye çalışıyorum.”

“Bay Siddons,” diye devam etti Sör Cuthbert şimdi iki eliyle de tanık kürsüsüne sarılan avukata dönerek, “aceleye getirilmiş yeni vasiyeti tamamladığınızda müvekkilinizle madde madde üzerinden geçtiniz mi?”

“Hayır, geçmedim. Sonuçta önceki vasiyette yapılmış tek bir büyük değişiklik vardı.”

“Leydi Barrington’la madde madde vasiyetin üzerinden geçmediyseniz Bay Siddons, bir tek sizin sözünüze inanmamız gerekiyor.”

“Lordum, bu ölçüyü aşan bir öneri,” dedi BayTodd ayağa fırlayarak. “Bay Siddons hukuki mesleğinde uzun ve başarılı bir kariyer sürdürdü, karakteri üzerine böyle bir iftirayı hak etmiyor.”

“Size katılıyorum Bay Todd,” dedi yargıç. “Sör Cuthbert bu ifadeyi geri çekeceksiniz.”

“Özür dilerim lordum,” dedi Sör Cuthbert başını hafifçe eğerek, sonra tekrar tanığa döndü. “Bay Siddons, bir önceki vasiyette, otuz altı sayfanın her birine EB harfleriyle paraf atılmasını öneren kimdi?”

“Bendim sanırım,” dedi Siddons, sesi biraz kızgındı.

“Ama ikinci vasiyette, bir an önce hazırlanan belgede aynı incelikli prosedür konusunda ısrar etmediniz.”

“Gerekli olduğunu düşünmedi. Sonuçta daha önce de söylediğim gibi tek bir öenmli değişiklik vardı.”

“Peki bu önemli değişiklik hangi sayfada Bay Siddons?”

Siddons vasiyetin sayfalarını karıştırdı ve gülümsedi. “Yirmi dokuzuncu sayfa, yedinci madde.”

“Ah, evet, benim de önümde,” dedi Sör Cuthbert. “Ama EB harflerini ne sayfanın bitiminde ne de ilgili maddenin yanında görebiliyorum. Belki de Leydi Barrington aynı gün içinde iki imza atamayacak kadar yorgundu?”

Siddons itiraz etmek istiyor gibi görünüyordu ama bir şey demedi.

“Size şunu sorayım Bay Siddons, uzun ve başarılı kariyeriniz boyunca kaç seferde müvekkilinize vasiyetinin her bir sayfasına paraf atmasını söylemeyi unuttunuz?”

Siddons cevap vermedi, Sör Cuthbert önce Bay Todd’a, sonra da yargıca baktı, sonra gözlerini yeniden tanık kürsüsüne çevirdi. “Hâlâ bekliyorum efendim.”

Siddons çaresizce yargıç kürsüsüne baktı ve “Leydi Barrington’ın size gönderdiği mektubu okursanız lordum, ne yaptığının pekâlâ farkında olduğu konusunda karar vermenize yardımı dokunabilir,” deyiverdi.

“Mektup mu?” dedi yargıç, şaşkın bir halde. “Ben mektup hakkında bir şey bilmiyorum. Mahkemeye teslim edilen evraklar arasında yoktu kesinlikle. Böyle bir mektuptan haberdar mısınız Sör Cuthbert?”

“İlk kez duyuyorum lordum. Ben de en az sizin kadar habersizim.”

“Bunun nedeni,” dedi Siddons tükürükler saçarak, “mektubun bu sabah elime geçmesi. Bay Todd’u mektuptan haberdar edecek zamanım olmadı.”

“Neyden bahsediyorsunuz?” dedi yargıç.

Zarfı iç cebinden çıkarıp yanıyormuş gibi havaya kaldırdığında tüm gözler Siddons’ın üzerindeydi. “Bu sabah bana verilen zarf bu lordum.”

“Kim tarafından Siddons?” diye sordu yargıç.

“Bay Harry Clifton. Bana bu mektubu ona ölmesinden sadece birkaç saat önce Leydi Barrington’ın verdiğini söyledi.”

“Zarfı açtınız mı Bay Siddons?”

“Hayır, açmadım efendim. Davaya bakan yargıç olduğunuz için size gönderilmiş.”

“Anlıyorum,” dedi yargıç. “Bay Todd, Sör Cuthbert, odamda bana katılabilir misiniz lütfen?”

___________

“Bu garip bir iş beyler,” dedi yargıç, açılmamış zarfı iki avukatın önündeki masasına koyarken. “Bu şartlar altında açıkçası izlenecek en iyi yolun ne olduğundan emin değilim.”

“İkimiz de,” dedi Bay Todd, “mektubun kabul edilemez bir kanıt olarak görülmesi için ikna edici sebepler sunabiliriz.”

“Katılıyorum,” dedi Sör Cuthbert, “ama açıkçası bunu yapsak da yapmasak da bir. Çünkü şimdi mektubu açmasak bile artık mahkemeye girdiği için hangi taraf kaybederse etsin kesinlikle temyize gidecek nedenleri olacak.”

“Ben de öyle olmasından korkuyorum,” dedi yargıç. “İkiniz de katılıyorsanız belki de Simon, sizin Bay Clifton’ı yemin altında tanık olarak çağırmanız ve bu zarfın en başta nasıl eline geçtiği konusunda bizi aydınlatabilecek mi bakmamız daha akıllıca olur. Ne dersiniz Cuthbert?”

“Buna itirazım yok,” dedi Sör Cuthbert.

“İyi. Ancak şu konuda emin olabilirsiniz,” diye devam etti yargıç, “zarfı Bay Clifton’ın tanıklığını dinleyene dek açmayacağım, sonrasında da ancak iki taraf da onaylarsa açacağım. Bunu yaparsam da bu sürecin sonuçlarından etkilenebilecek kişilerin yanında yapacağım.”

14

“Bay Harry Clifton’ı çağırın.”

Harry yerinden kalkıp sakince tanık kürsüsüne yürümeden önce Emma bir an onun elini tuttu. Yeminini ettikten sonra yargıç öne eğilip, “Bay Clifton, size birkaç soru sormak istiyorum. Bitirdiğimde avukatlar birkaç noktayı netleştirmek isterse bunu yapmakta özgürler. Kayıtlar açısından bu davanın iki davalısı Emma Clifton’ın eşi ve Bayan Grace Barrington’ın eniştesi olduğunuzu doğrulayabilir misiniz?” dedi.

“Evet, öyleyim efendim, aynı zamanda en eski ve yakın arkadaşım Sör Giles Barrington’ın da eniştesiyim.”

“Mahkemeye Leydi Barrington’la ilişkinizi anlatabilir misiniz?”

“Onunla tanıştığımda on iki yaşındaydım, Giles’ın doğum gününü kutlamak için bir akşam yemeği partisindeydik, yani onu yaklaşık yirmi yıldır tanıyorum.”

“Bu sorumu cevaplamıyor,” diye ısrar etti yargıç.

“Elizabeth’i çok sevdiğim, yakın bir arkadaşım olarak görüyordum ve onun zamansız ölümü için bu odadaki diğer herkes kadar derin bir yas tutuyorum. Gerçekten olağanüstü bir kadındı, bir nesil sonra doğmuş olsaydı Barrington Nakliyat kurulu, onun eşi öldüğünde yeni bir yönetim kurulu başkanı için aile dışında birini aramak zorunda kalmazdı.”

“Teşekkürler,” dedi yargıç. “Şimdi de size bu zarfı sormak istiyorum,” dedi, herkesin görmesi için zarfı havaya kaldırarak, “sizin elinize nasıl geçtiğini.”

“Çoğu akşam Elizabeth’i görmeye hastaneye gidiyordum. Onu son ziyaret ettiğim gün onun hayatının son gecesi oldu.”

“Onunla yalnız mıydınız?”

“Evet, efendim. Kızı Grace yeni ayrılmıştı.”

“Lütfen mahkemeye neler olduğunu anlatın.”

“Elizabeth bana daha erken saatlerde avukatı Bay Siddons’ın onu ziyarete geldiğini ve yeni bir vasiyet imzaladığını anlattı.”

“26 Temmuz Perşembe günü akşamından bahsediyoruz değil mi?”

“Evet, efendim, Elizabeth ölmeden birkaç saat öncesinden.”

“Mahkemeye o ziyaret sırasında başka neler olduğunu anlatabilir misiniz?”

“Yastığının altından mühürlü bir zarf çıkarıp beni şaşırttı, bu zarfı bana emanet etti.”

“Bunu neden sana verdiğini açıkladı mı?”

“Sadece Giles yeni vasiyetine karşı çıkarsa bu mektubu davaya bakacak yargıca vermemi söyledi.”

“Size başka bir talimat verdi mi?”

“Zarfı açmamamı ve Giles ya da eşimin zarfın varlığını öğrenmemesini söyledi.”

“Peki ya Sör Giles vasiyete itiraz etmeseydi?”

“Zarfı yok etmem gerekiyordu ama aynı talimat geçerliydi, varlığını kimseye açmayacaktım.”

“Yani zarfta ne olduğuna dair fikriniz yok Bay Clifton?” dedi yargıç zarfı havaya kaldırarak.

“Hiç yok.”

“Buna inanmamızı mı bekliyor?” dedi Virginia herkesin duyabileceği kadar yüksek bir sesle.

“Gittikçe ilginçleşiyor,” dedi yargıç sözünün bölünmesine aldırmadan. “Size başka sorum yok Bay Clifton. Bay Todd?”

“Teşekkürler lordum,” dedi Bay Todd, yerinden kalkarak. “Bay Clifton, lord hazretlerine Leydi Barrington’ın yeni bir vasiyet yazdığını söylediğini anlattınız. Bunu neden yaptığına dair size bir açıklamada bulundu mu?”

“Elizabeth’in oğlunu sevdiğine dair hiç şüphem yok ama bana o korkunç kadın Leydi Virginia’yla evlenirse–”

“Lordum,” dedi Sör Cuthbert yerinden sıçrayarak. “Bu duyuma dayalı bir kanıt ve kesinlikle geçerliği yok.”

“Katılıyorum. Kayıtlardan silinecek.”

“Ama lordum,” diye araya girdi Bay Todd, “Leydi Barrington’ın siyam kedisi Kleopatra’yı Leydi Virginia’ya bırakması zaten–”

“Ne demek istediğinizi anladık Bay Todd,” dedi yargıç. “Sör Cuthbert bu tanık için sorunuz var mı?”

“Tek bir sorum var lordum.” Sör Cutbert doğrudan Harry’ye bakıp sordu. “Önceki vasiyette mirasçılar arasında mıydınız?”

“Hayır, efendim, değildim.”

“Bay Clifton için başka sorum yok lordum. Ama siz mektubun açılıp açılmamasına karar vermeden önce mahkemenin anlayış göstermesini umarak bir tanık daha çağırabilir miyim diye sormak istiyorum.”

“Aklınızda kim var Sör Cuthbert?” diye sordu yargıç.

“Onun aleyhine karar verirseniz en büyük kaybı yaşayacak olan kişi, Sör Barrington.”

“Benim bir itirazım yok, Bay Todd’un da aynı fikirde olduğunu varsayıyorum.”

“Tabii,” dedi Todd, itiraz etmekle kazanacağı hiçbir şey olmadığının farkındaydı.

Giles yavaş yavaş tanık kürsüsüne ilerledi ve Avam Kamarası’nda konuşacakmış gibi yemin etti. Sör Cuthbert onu sıcak bir gülümsemeyle karşıladı.

“Kayıtlara geçmesi açısından, lütfen adınızı ve mesleğinizi söyler misiniz?”

“Sör Giles Barrington, Bristol Docklands Parlamento Üyesi.”

“Peki annenizi en son ne zaman gördünüz?” diye sordu Sör Cuthbert.

Yargıç gülümsedi.

“Onu öldüğü günün sabahında ziyaret ettim.”

“Vasiyetini değiştirdiğinden bahsetti mi hiç?”

“Hiç bahsetmedi.”

“Yani onun yanından ayrıldığınızda sadece tek bir vasiyet olduğu kanısındaydınız, bir sene önce onunla detaylı bir şekilde tartıştığınız vasiyet?”

“Açıkçası Sör Cuthbert, o anda annemin vasiyeti aklımdaki en son şeydi.”

“Öyle tabii. Ama o sabah annenizi sağlığı açısından nasıl bir halde bulduğunuzu sormam gerekiyor.”

“Çok zayıftı. Onunla geçirdiğim bir saat boyunca neredeyse hiç konuşmadık.”

“Bu durumda siz ayrıldıktan kısa süre sonra otuz altı sayfa uzunluğunda karmaşık bir belgeyi imzaladığını öğrenmek sizi şaşırtmıştır.”

“Bunu aklım almadı,” dedi Giles, “hâlâ da almıyor.”

“Annenizi sever miydiniz Sör Giles?”

“Ona tapardım. O ailenin yaslandığı kayaydı. Keşke hâlâ bizimle olsaydı, böylece bu üzücü olay da asla yaşanmazdı.”

“Teşekkürler Sör Giles. Lütfen burada kalın, Bay Todd da sizi sorgulamak isteyebilir.”

“Korkarım bu riski almam gerekecek,” diye fısıldadı Todd, Siddons’a, tanığı sorgulamak için ayağa kalkmadan önce. “Sör Giles, öncelikle lord hazretlerinin ona gönderilen zarfı açmasına itirazınız var mı onu sormak istiyorum.”

“Tabii ki var!” dedi Virginia.

“Zarfın açılmasına itirazım yok,” dedi Giles karısına aldırmadan. “Annemin öldüğü gün yazıldıysa vasiyet kadar önemli bir belgeyi imzalayacak durumda olmadığını gösterecektir kesinlikle. 26 Temmuz’dan önce yazıldıysa da bir önemi olmaycak zaten.”

“Bu, Bay Clifton’ın annenizi gördüğü son sefer hakkında anlattıklarını kabul ettiğiniz anlamına mı geliyor?”

“Hayır, kesinlikle gelmiyor,” dedi Virginia.

“Hanımefendi, laf arasına girmeyi bırakacaksınız,” dedi yargıç ona sert sert bakarak. “Tanık kürsüsü dışındayken bir kez daha fikrinizi belirtirseniz sizi salondan atmak dışında bir seçeneğim kalmaz. Yeterince açık konuşabildim mi?”

Virginia başını eğdi, Yargıç Cameron bu hanımdan daha fazlasını bekleyemeyeceğini düşündü.

“Bay Todd, sorunuzu tekrar edebilirsiniz.”

“Gerek yok lordum,” dedi Giles. “Harry o gece annemin ona bu mektubu verdiğini söylüyorsa o zaman öyle olmuştur.”

“Teşekkürler Sör Giles. Başka sorum yok.”

Yargıç iki avukattan da ayağa kalkmalarını istedi. “Sör Giles Barrington’ın tanıklığının ardından itiraz yoksa zarfı açmak niyetindeyim.”

İki avukat da onayladı, itiraz ederlerse temyize neden oluşturacaklarının farkındalardı. Her halükârda, ikisi de ülkede zarfın açılmasına edilen itirazı kabul edecek bir yargıç olduğuna inanmıyordu.

Yargıç Cameron herkesin açıkça görmesi için zarfı havaya kaldırdı. Yırtıp açtı ve içinden tek bir sayfa kâğıt çıkardı, önündeki masaya koydu. Konuşmadan önce kâğıdı üç kez okudu.

“Bay Siddons,” dedi sonunda.

Barrington aile avukatı gergin bir halde yerinden kalktı.

“Bana Leydi Barrington’ın öldüğü günü ve tam saatini söyleyebilir misiniz?”

Siddons birkaç kâğıdı karıştırdı ve aradığı belgeyi buldu. Başını kaldırıp yargıca baktı, “Ölüm belgesinin 26 Temmuz 1951 Perşembe günü gece onu yirmi altı geçe imzalandığını onaylayabilirim, efendim,” dedi.

“Sağ olun Bay Siddons. Şimdi bu kanıtın önemini değerlendirmek için odama çekileceğim. Mahkemeye yarım saat ara verilecek.”

___________

“Bana mektup gibi gelmedi,” dedi Emma küçük grupları başlarını eğip bir araya toplandığında. “Daha çok resmi bir belge gibiydi. O gün başka bir şey imzaladı mı Bay Siddons?”

Siddons başını iki yana salladı. “Benimleyken imzalamadı. Başka fikriniz var mı Bay Todd?”

“Çok inceydi. Gazete kupürü olabilir ama o mesafeden tam seçemedim.”

“Yargıcın zarfı açmasına neden izin verdin ki Giles?” diye tısladı Virginia mahkeme salonunun diğer tarafından.

“Bu şartlar altında Leydi Virginia, eşinizin pek de bir seçeneği yoktu,” dedi Sör Cuthbert. “Gerçi bu son dakika müdahalesi olmasa davayı kazanacaktık sanırım.”

“Yargıç ne yapıyor ki?” diye sordu Emma, ne kadar gergin olduğunu saklayamıyordu.

Harry eşinin elini tuttu. “Az kaldı tatlım.”

“Bizim aleyhimize karar verilirse,” dedi Virginia, “zarfın içindeki her neyse de onun geçersiz olduğunu iddia edebilir miyiz?”

“Bu soruya cevap veremem,” dedi Sör Cuthbert, “önce mektubu incelemem gerekiyor. İçindekiler pekâlâ eşinizin annesinin hayatının son saatlerinde hukuki bir belgeyi imzalayacak durumda olmadığını söylemekte haklı olduğunu kanıtlayabilir, o durumda temyize gidip gitmemeye karar vermesi gereken karşı taraf.”

İki taraf da hâlâ bir araya toplanmış son raundu haber verecek zili bekleyen boksörler gibi kendi köşelerinde fısıldaşırken, yargıç sandalyesinin arkasındaki kapı açıldı ve hakem göründü.

Mahkemedeki herkes ayağa kalktı ve eğilip selam verdi, sonra Yargıç Cameron yüksek sırtlı sandalyede yerini aldı. Beklentiyle dolu bir düzine surata baktı.

“Zarfın içindeki inceleme fırsatı buldum.” Herkesin gözü onun üzerindeydi. “Leydi Barrington’la ortak bir hobimiz olduğunu görünce şaşırdım, gerçi itiraf etmeliyim o benden çok daha ileri seviyede çünkü 26 Temmuz Perşembe günü The Times gazetesindeki bulmacayı tamamlamış, sadece bir yeri boş bırakmış, ki bunu da düşüncesini kanıtlamak için yaptığına şüphem yok. Salondan ayrılma gereği duydum çünkü ertesi günün, 27 Temmuz Cuma gününün, Leydi Barrington’ın vefatından sonraki günün The Times kopyasını almak için kütüphaneye gitmem gerekti. Bir önceki günün bulmacasında hiç hata yapmış mı kontrol etmek, ki yapmamış ve boş bıraktığı tek yerin cevabından emin olmak istedim. Kontrol ettim ve Leydi Barrington’ın sadece vasiyet imzalayacak halde olduğundan değil, aynı zamanda vasiyetin içeriğinin öneminin farkında olduğundan da eminim. Bu nedenle bu dava hakkında kararımı vermeye hazırım.”

Sör Cuthbert hemen ayağa fırladı. “Lordum, merak ediyorum, kararı vermenize yardımcı olan, boş bırakılan soru neydi?”

Yargıç Cameron başını eğip bulmacaya baktı. “On bir harf, dörde sekiz, Latince aklı başında.”

Sör Cutbert başını eğdi, Harry’nin yüzünden bir gülümseme geçti.

“Bu nedenle Barrington ve Clifton davasında, Bayan Harold Clifton ve Bayan Grace Barrington’dan yana karar veriyorum.”

“Temyize gitmeliyiz,” dedi Virginia, Sör Cuthbert ve Bay Todd eğilip selam verirken.

“Temyize gitmeyeceğim,” dedi Giles. “Ben bile o kadar Latince biliyorum.”

___________

“Acınası haldeydin,” dedi Virginia mahkeme salonundan bir hışımla çıkarken.

“Ama Harry benim en eski arkadaşım,” dedi Giles onun peşinden koşarak.

“Ben de senin karınım, unuttuysan diye söylüyorum.” Virginia çift kanatlı kapıları itip geçti ve aceleyle Strand Caddesi’ne çıktı.

“Ama bu şartlar altında başka ne yapabilirdim?” diye sordu Giles ona yetişince.

“Bizim hakkımız olan şeyler için söz verdiğin gibi dişini tırnağına takarak savaşabilirdin,” diye hatırlattı Virginia ona bir taksi çağırmadan önce.

“Ama yargıcın annemin ne yaptığının gayet farkında olduğunu söylerken haklı olma ihtimali yok mu?”

“Buna inanıyorsan Giles,” dedi Virginia ona bakmak için dönerek, “benim hakkımda annen gibi kötü şeyler düşünüyorsun demektir.”

Taksi yaklaşırken Giles söyleyecek kelime bulamamıştı. Virginia kapıyı açtı, arabaya bindi ve camı açtı.

“Birkaç gün annemle kalacağım. Geri döndüğümde temyize başvurmamış olursan sana boşanma alanında uzmanlaşmış bir avukat tutmanı öneririm.”

15

Ön kapı sertçe vuruldu. Giles saatine baktı, akşam yediyi yirmi geçiyordu. Kim olabilirdi ki? Akşam yemeğine kimseyi davet etmemişti ve akşam dokuza kadar kapanma konuşmalarını dinlemek üzere kamaraya gitmesine gerek yoktu. İkinci kez, yine sertçe vuruldu, Giles o gece kâhyanın izinli olduğunu hatırladı. Bir önceki günün parlamento tutanağı Hansard’ı sehpaya koydu, doğrulup sandalyesinden kalktı, kapı üçüncü kez vurulduğunda koridora yönelmişti.

“Bekle iki dakika,” dedi Giles. Kapıyı açtığında Smith Meydanı’ndaki evinin kapısında bulmayı bekleyeceği son kişiyi gördü.

“Grace?” dedi, şaşkınlığını gizleyemeden.

“Adımı hâlâ hatırladığını görmek içimi rahatlattı,” dedi kardeşi içeri girerken.

Giles bir o kadar keskin bir cevap bulmaya çalıştı ama annesinin cenazesinden beri kardeşiyle iletişim kurmadığından, Grace’in iğneli yorumunun yerinde olduğunu kabul etmek zorundaydı. Aslında Virginia mahkeme salonundan alelacele çıktığından ve onu kaldırımda dikilir halde bıraktığından beri hiçbir aile üyesiyle iletişime geçmemişti.

“Neden Londra’dasın Grace?” diye sordu zayıf bir sesle, kardeşini koridordan geçirip oturma odasına götürürken.

“Senin için,” diye cevap verdi Grace. “Dağ sana gelmiyorsa muhabbeti.”

“Sana içecek bir şey getireyim mi?” diye sordu, hâlâ ne istiyor olabileceğini merak ediyordu, tabii…

“Teşekkürler, o korkunç tren yolculuğunun ardından bir şeri güzel olur.”

Giles odanın karşısındaki büfeye gidip ona şeri doldurdu, kendine de yarım bardak viski aldı, çaresizce söyleyecek bir şeyler arıyordu. “Onda bir oylamaya gideceğim,” diyebildi sonunda, Grace’e içkisini verirken. Küçük kız kardeşi kendisini hep müdür tarafından sigara içerken yakalanmış yaramaz bir liseli gibi hissetmesine neden oluyordu.

“Bu süre söyleyeceklerime yeter de artar.”

“Mirasını talep edip beni evden atmaya mı geldin?”

“Hayır, mankafalı, o kalın kafana bir şeyler sokabilir miyim bakmaya geldim.”

Giles koltuğuna yığılıp viskisinden bir yudum aldı. “Dinliyorum.”

“Haftaya otuzuncu yaş günüm, sen farkında değilsindir tabii.”

“Bunca yolu sırf bana ne hediye istediğini söylemeye mi geldin?” dedi Giles, ortamı yumuşatmaya çalışarak.

“Tam olarak öyle yaptım,” dedi Grace, onu ikinci bir kez şaşırtarak.

“Peki aklında ne var?” Giles hâlâ kendini köşeye sıkışmış hissediyordu.

“Senden partime gelmeni istiyorum.”

“Ama kamarada toplantı var, terfi alıp yükseldiğimden benden–”

“Harry ve Emma orada olacaklar,” dedi Grace, onun bahanelerini duymazdan gelerek, “aynı eski günlerdeki gibi olacak.”

Giles viskisinden bir yudum daha aldı. “Asla eski günlerdeki gibi olamaz.”

“Tabii ki olur, aptal, bunu engelleyen tek kişi sensin.”

“Beni görmek istiyorlar mı?”

“Neden istemesinler?” dedi Grace. “Bu düşmanlık yeterince uzadı, bu yüzden çok geç olmadan hepinizin kafalarını birbirine vurma niyetindeyim.”

“Başka kimler olacak?”

“Sebastian ve Jessica, birkaç arkadaş, daha çok akademisyenler ama onlarla konuşmak zorunda değilsin, belki eski dostun Deakins dışında. Tabii,” diye ekledi, “davet etmeyeceğim biri var. Nerede cadaloz?”

Giles kız kardeşinin onu şoke edecek bir şey söyleyebileceğini düşünmezdi. Nasıl da yanılmıştı.

“Hiçbir fikrim yok,” diyebildi sonunda. “Bir yıldır benimle iletişime geçmedi. Daily Express’e inanacak olursak şu anda St. Tropez’de, İtalyan bir kontun kolunda.”

“Eminim çok hoş bir çift olmuşlardır. Daha önemlisi bu sana boşanmak için zemin hazırlıyor.”

“Virginia’yı asla boşayamam, istesem bile. Annemin neler atlattığını düşün. Bu yeniden yaşamak istediğim bir deneyim değil.”

“Ah, anlıyorum,” dedi Grace. “Virginia’nın İtalyan sevgilisiyle Fransa’nın güneyinde aylak aylak dolaşmasında sorun yok ama kocasının boşanmak istemesi kabul edilemez?”

“Dalga geçebilirsin,” dedi Giles, “ama bu bir beyefendiye yakışmaz.”

“Güldürme beni. Beni ve Emma’yı annemin vasiyeti için mahkemelerde sürüklemek de pek beyefendilere yakışan bir hareket değildi.”

“Bu bel altı oldu,” dedi Giles koca bir yudum viski daha alırken. “Ama sanırım bunu hak ediyorum,” diye ekledi, “bu hayatımın sonuna kadar pişmanlığını duyacağım bir şey. Beni affedebilecek misiniz?”

“Partime gelip bu kadar mankafa olduğun için kardeşinden ve en eski dostundan özür dilersen edeceğim.”

“Onlarla yüzleşebileceğime emin değilim.”

“Koca bir tabur Alman askerinin karşısına kendini korumak için sadece birkaç el bombası ve bir tabancayla çıktın.”

“Emma ve Harry’yi beni affetmeye ikna edecek olsa bunu yeniden yapardım.”

Grace ayağa kalktı, oda boyunca yürüyüp ağabeyinin yanında çömeldi. “Tabii ki seni affedecekler sersem.” Kardeşi kollarıyla onu sardığında Giles başını eğdi. “Annemin o kadın yüzünden ayrı kalmamızı istemeyeceğini gayet iyi biliyorsun.”

___________

Giles onu Cambridge’e yönlendiren bir tabelanın yanından geçerken geri dönmek için hâlâ çok geç olmadığını düşündü, ama geri dönerse ikinci bir şansı belki asla bulamayacağını biliyordu.

Üniversite şehrine girdiğinde etrafında o üniversiteli havasını hissedebildi. Çeşitli uzunluklarda akademik önlükler giymiş genç kadın ve erkekler her yönde koşturuyordu. Kendisinin Oxford’da geçirdiği zamanlara dair anılara gitti aklı, okulda geçirdiği zaman Hitler yüzünden kısa sürmüştü.

Giles beş yıl sonra savaş kampından kaçıp İngiltere’ye geri dönebildiğinde Brasenose’un müdürü ona eski kolejine dönüp eğitimini tamamlama fırsatını sunmuştu. Ama o noktada yirmi beş yaşında, savaş yaraları olan, eski bir askerdi, Harry dahil kendi dönemindeki birçok genç adam gibi o zamanların kendisi için geçtiğini düşünüyordu. Zaten başka bir savaşta savaşma fırsatı çıkmıştı karşısına ve Avam Kamarası’nın yeşil sıralarında bir yer için mücadele etme isteğine dayanamamıştı. Pişmanlık yok, diye düşündü Giles. Eh, hep biraz pişmanlık olurdu.

Grange Yolu’ndan sürdü, sağa döndü ve arabasını Sidgwick Caddesi’ne park etti. Newnham Koleji’ni gösteren kemerli bir geçidin altından yürüdü, kolej 1871 yılında, kadınlara eğitim hakkı verilmeden önce, bunun kendi zamanında olacağını düşünen ileri görüşlü bir vizyoner tarafından kurulmuştu. Onun zamanında olmamıştı.

Giles kapıda durdu, Bayan Barrington’ın partisine nasıl gideceğini sormak üzereydi ki kapı görevlisi, “İyi akşamlar Sör Giles, Sidgwick Odası’na gitmeniz gerekiyor,” dedi.

Artık tanınmıştı. Geri dönüş yoktu.

“Koridoru geçerseniz merdivenleri sonunda kalacak, solda üçüncü kapı. Kaçıramazsınız.”

Giles onun talimatlarına uydu, uzun siyah etekler, beyaz gömlekler ve akademik önlükler giymiş bir düzine kadar lisans öğrencisinin yanından geçti. Dönüp ona bakmadılar bile ama neden baksınlardı ki? Otuz üç yaşındaydı, neredeyse onların iki katı yaştaydı.

Merdivenleri çıktı, son basamağa ulaştığında artık talimatlara ihtiyacı kalmamıştı çünkü soldan üçüncü kapıya ulaşmadan çok önce coşkulu sesleri ve kahkahaları duyabilmişti. Derin bir nefes aldı ve içeri fark edilmeden girmeye çalıştı.

Jessica onu gören ilk kişiydi, anında “Giles dayı, Giles dayı, neredeydin?” diye bağırarak koşmaya başladı. Gerçekten neredeydim, diye düşündü Giles çok sevdiği küçük kıza bakarken, henüz bir kuğuya dönüşmemişti ama kuğu yavrusu da değildi artık. Jessica zıplayıp kollarını etrafına sardı. Giles onun omzunun üzerinden bakınca Grace ve Emma’nın ona doğru ilerlediğini gördü. Üçü birden aynı anda ona sarılmaya çalıştılar. Diğer misafirler tüm bu yaygaranın sebebini merak ederek onlara bakıyordu.

“Ben çok üzgünüm,” dedi Giles, Harry’yle el sıkıştıktan sonra. “Size bunları yaşatmamalıydım.”

“Bu konuya takılma,” dedi Harry. “Açıkçası ikimiz de çok daha kötü şeyler yaşadık.”

Giles en eski dostunun yanında ne kadar hızlı rahatladığına şaşırdı. Eski zamanlardaki gibilerdi, Peter May hakkında konuşuyorlardı ki onu ilk defa gördü. Sonrasında gözlerini ondan ayıramadı.

“Gördüğüm en iyi kriket vuruşuydu,” dedi Harry, sol ayağını sertçe öne doğru koyup kriket sopası olmasa da nasıl vurduğunu göstererek. Giles’ın dikkatinin nasıl dağıldığını fark etmemişti.

“Evet, ilk maçında Güney Afrikalılara karşı yüz sayı aldığında Headingley’deydim.”

“O sıralı vuruşları ben de izledim,” dedi onlara katılan yaşlıca bir öğretim görevlisi. “Bayağı muhteşem bir vuruştu.”

Giles uzaklaştı, kalabalık odada yolunu açtı, sadece okulunun nasıl gittiği hakkında Sebastian’la sohbet etmek için durdu. Genç adam onu hatırladığından çok daha rahat ve özgüvenli görünüyordu.

Giles onunla tanışma fırsatı bulamadan kadının oradan ayrılmasından korkuyordu, Sebastian’ın dikkati sosisli böreklere yönelince Giles kendini kadının yanında bulana dek ilerledi. Kadın kendinden büyük bir kadınla konuşuyordu ve Giles’ı fark etmemiş gibiydi. Orada dili tutulmuş halde durup İngiliz erkeklerin neden bir kadınla, özellikle güzel bir kadınla tanışmakta bu kadar zorlandığını merak etti. Betjeman nasıl da haklıydı, üstelik ıssız bir adada bile değillerdi.3

“Bence Schwarzkopf’ta bu rolün gerektirdiği ses aralığı yok,” dedi diğer kadın.

“Haklı olabilirsiniz ama sırf onun şarkı söylediğini duymak için yıllık bursumun yarısını veririm.”

Yaşlı kadın Giles’a baktı ve sanki bilirmiş gibi başka biriyle konuşmak üzere döndü. Giles yanlarına başka kimsenin gelmemesini umarak kendini tanıttı. El sıkıştılar. Ona dokunmak bile…

“Merhaba. Ben Giles Barrington.”

“Grace’in ağabeyi olmalısınız, bir sürü radikal fikri olan, hakkında birçok şey okuduğum milletvekili. Ben Gwyneth,4” dedi, kökenleri ortaya çıkmıştı.

“Lisans öğrencisi misiniz?”

“Gururum okşandı,” dedi ona gülümseyerek. “Hayır, doktoramı tamamlıyorum. Kardeşiniz benim danışmanım.”

“Teziniz ne üzerine?”

“Antik Yunan’da matematik ve felsefe arasındaki bağlar.”

“Okumak için sabırsızlanıyorum.”

“İlk kopyalardan birini size gönderirim.”

“Giles’ın konuştuğu kız kim?” diye sordu Emma kardeşine.

Grace dönüp odanın karşı tarafına baktı. “Gwyneth Hughes, parlak doktora öğrencilerimden biri. Leydi Virginia’nın tam tersi olduğunu görecektir. Galli bir madencinin kızı, herkese hatırlatıp durduğu üzere vadilerin ilerisinden geliyor ve compos mentis’in anlamını kesinlikle biliyor.”

“Çok çekici,” dedi Emma. “Sence–”

“Yok artık, hayır, ne gibi bir ortak yönleri var ki?”

Emma kendi kendine gülümsedi, sonra, “Şirketin sendeki yüzde on birini Giles’a verdin mi?” diye sordu.

“Evet,” dedi Grace, “Büyükbabamın Smith Meydanı’ndaki evi üzerindeki haklarımla beraber, annemle anlaştığım gibi, bu aptal çocuğun sonunda Virginia’dan kurtulduğuna ikna olduğumda verdim.”

Emma bir süre konuşmadı. “Yani annemin vasiyetini en başından beri biliyordun?”

“Zarfın içindekini de biliyordum,” dedi Grace rahatça, “o yüzden mahkemeye katılamazdım.”

“Annem seni nasıl da iyi tanıyor.”

“Üçümüzü de nasıl iyi tanıyor,” dedi Grace, odanın karşı tarafındaki ağabeyine bakarken.

16

“Her şeyi sen ayarlayabilir misin?” diye sordu Giles.

“Evet, efendim, siz bana bırakın.”

“Mümkün olduğunca hızlı hallolmasını istiyorum.”

“Tabii ki efendim.”

“Çok pis bir iş. Keşke bu şeyleri yapmanın daha medeni bir yolu olsa.”

“Değişmesi gereken şey yasalar Sör Giles ve açıkçası bu benden çok sizin alanınıza giriyor.”

Giles adamın haklı olduğunu biliyordu ve şüphesiz yasalar zamanla değişecekti ama Virginia bekleyemeyeceğini açıkça belirtmişti. Aylarca onunla hiç iletişim kurmadıktan sonra durup dururken onu aramış ve neden boşanmak istediğini söylemişti. Ondan ne beklediğini söylemesine gerek bile yoktu.

“Teşekkürler balım, sana güvenebileceğimi biliyordum,” dedi telefonu kapatmadan önce.

“Senden ne zaman haber alacağım?” diye sordu Giles.

“Haftanın sonunda,” diye cevap verdi adam, ellilik birasını kafasına dikti. Ayağa kalkıp hafifçe eğilerek selam verdi ve topallayarak uzaklaştı.

___________

Giles yakasına büyük kırmızı bir karanfil takmıştı, böylece kadın onu tanıyacaktı. Ona doğru yürüyen otuz yaş altı tüm kadınlara bakıyordu. Aralarında ona bakan bile yoktu, sonunda çok ciddi, genç bir kadın yanında durdu.

“Bay Brown?” diye sordu.

“Evet,” diye cevap verdi Giles.

“Adım Bayan Holt. Ajanstanım.”

Tek kelime etmeden onun koluna girdi ve birinci sınıf bir vagona ulaşana dek rehber köpek gibi onu platform boyunca yönlendirdi. Karşılıklı yerlerine geçtiklerinde Giles ne yapması gerektiğini bilemez haldeydi. Cuma akşamı olduğundan tren daha istasyondan ayrılmadan çok önce tüm koltuklar dolmuştu. Bayan Holt tüm yolculuk boyunca tek kelime etmedi.

Tren Brighton’a girdiğinde kadın inen ilk kişi oldu. Giles iki bileti çıkıştaki memura verdi ve kadının peşinden taksi sırasına girdi. Kadın ancak taksinin arkasına oturduklarında yeniden konuştu ama Giles ile değil.

“Grand Hotel’e.”

Otele vardıklarında Giles girişlerini yaptı, Bay ve Bayan Brown olarak kaydoldular.

“Otuz bir numaralı oda efendim,” dedi resepsiyonist. Göz kırpacak gibi görünüyordu ama sadece gülümseyip, “Güzel bir gece geçirmeniz dileğiyle efendim,” dedi.

Bir görevli eşyalarını üçüncü kata taşıdı. Ancak o bahşişini alıp ayrıldığında kadın yeniden konuştu.

“Adım Angela Holt,” dedi yatağın ucunda dimdik oturarak.

Giles ayakta durup Brighton’da ateşli bir hafta sonu geçirme ihtimalinin daha az olamayacağı kadına baktı. “Bana süreci anlatabilir misin?”

“Tabii ki Sör Giles,” dedi Bayan Holt, ondan bir şeyi dikte etmesini istemiş gibi. “Saat sekizde aşağı inip yemek yiyeceğiz. Birilerinin sizi tanıması umuduyla salonun ortasında bir masa ayarladım. Yemekten sonra yatak odasına döneceğiz. Ben tüm bu süre boyunca kıyafetlerimle kalacağım, siz banyoda pijama ve sabahlığınızı giyebilirsiniz. Saat onda ben yatakta uyuyacağım, siz de koltukta. Gece ikide resepsiyona telefon edip eski bir şişe şampanya, ellilik Guinness ve iki jambonlu sandviç isteyeceksiniz. Gece görevlisi siparişinizi getirdiğinde soslu ve domatesli sandviç istediğinizi, bir an önce doğru siparişi getirmesini söyleyeceksiniz. Geri döndüğünde ona teşekkür edecek ve beş sterlin bahşiş vereceksiniz.”

“Neden bu kadar çok bahşiş veriyorum?” diye sordu Giles.

“Çünkü bu olay mahkemeye çıkarsa gece görevlisi şüphesiz tanıklık etmek üzere çağrılacak, sizi unutmayacağından emin olmamız gerekiyor.”

“Anlıyorum.

“Sabahleyin beraber kahvaltı edeceğiz, çıkış yaparken çekle ödeme yapmalısınız, böylece kolayca kimliğiniz bulunabilir. Otelden ayrılırken bana sarılacak ve birkaç kez beni öpeceksiniz. Sonra bir taksiye binip el sallayacaksınız.”

“Neden birkaç kez?”

“Çünkü karınızın özel dedektifinin bizim kolayca tanındığımız fotoğraflarımızı çektiğinden emin olmamız gerekiyor. Yemeğe inmeden önce başka sorunuz var mı Sör Giles?”

“Evet, Bayan Holt. Bu işi ne kadar sık yaptığınızı sorabilir miyim?”

“Bu haftaki üçüncü kişisiniz, ajans önümüzdeki hafta için bana iki iş daha ayarladı bile.”

“Bu delilik. Boşanma yasalarımız gerçekten hiç medeni değil. Hükümetin bir an önce yeni yasalar çıkarması gerekiyor.”

“Umarım çıkarmazlar,” dedi Bayan Holt, “çünkü bunu yaparsanız Sör Giles, ben işsiz kalırım.”

17

“Açıkçası onu mahvetmek istiyorum,” dedi. “Daha azı beni tatmin etmeyecek.”

“Sizi temin ederim Leydi Virginia, yardım etmek için elimden geleni yapacağım.”

“Bunu bilmek güzel binbaşı çünkü beraber çalışacaksak birbirimize güvenmemiz gerekiyor. Sır saklayamayız. Ancak sizin bu iş için uygun adam olduğunuza ikna olmam gerekiyor. Bana neden bu iş için gayet nitelikli olduğunuzu düşündüğünüzü söyleyin.”

“Sanırım beni gereğinden fazla nitelikli bulacaksınız leydim,” dedi Fisher. “Barrington ve ben çok eskilere dayanıyoruz.”

“O zaman en başından başla ve ne kadar önemsiz gibi görünse de bana her detayı anlat.”

“Her şey üçümüz St. Bede’s’teyken başladı, Barrington liman işçisinin oğluyla arkadaş oldu.”

“Harry Clifton,” dedi Virginia tükürürcesine.

“Barrington’ın St. Bede’s’ten uzaklaştırılması gerekiyordu.”

“Neden?” diye sordu Virginia.

“Şekerci dükkânında hırsızlık yaparken yakalandı ama paçayı kurtardı.”

“Bunu nasıl başardı?”

“Babası Sör Hugo, o da başka bir suçlu, bin sterlinlik bir çek yazdı, bu da okulun yeni bir kriket sahası ve soyunma odası yapabilmesini sağladı. Müdür olayı görmezden geldi, bu da Barrington’ın Oxford’a girebilmesini sağladı.”

“Sen de mi Oxford’a gittin?”

“Hayır, ben orduya katıldım. Ama aynı alayda hizmet verirken yollarımız tekrar, Tobruk’ta kesişti.”

“Adını orada duyurdu, Askerî Nişan’ı kazandı ve sonra esir kampından kaçtı, değil mi?”

“O benim Askerî Nişanım olmalıydı,” dedi Fisher gözlerini kısarak. “Onun birlik komutanı bendim o dönemde, düşmanın silah deposuna saldırı düzenlemekten sorumlu olan kişi bendim. Almanları oradan gönderdikten sonra albay beni nişana aday gösterdi ama Barrington’ın arkadaşı olan Onbaşı Bates yazılarda benden bahsetmeyi reddetti, dolayısıyla geriledim ve sadece raporlarda adım geçti, Barrington da benim nişanımı aldı sonunda.”

O gün yaşananları Giles böyle anlatmıyordu ama Virginia hangi hikâyeye inanmak istediğini biliyordu. “O zamandan beri hiç karşılaştınız mı?”

“Hayır. Ben orduda kaldım ama benim daha da yükselmeye dair tüm şansımı mahvettiğini fark edince erken emekli oldum.”

“Peki şimdi ne yapıyorsunuz binbaşı?”

“Mesleğim borsacılık, aynı zamanda Bristol Ortaokulu’nun yönetim kurulundayım. Aynı zamanda yerel Muhafazakâr Birliği’nin icra kurulundayım. Partiye, Barrington’ın bir sonraki seçimleri kazanmamasında bir rol oynayabilmek için katıldım.”

“Eh, büyük bir rol oynamanızı sağlayacağım,” dedi Virginia, “çünkü o adamın en çok önemsediği şey Avam Kamarası’ndaki koltuğunu korumak. İşçi Partisi bir sonraki seçimi kazanırsa Attlee’nin ona kabinede bir yer vereceğine emin.”

“Cesedimi çiğnemesi lazım.”

“O kadar ileri gitmemizin gerekli olacağını sanmıyorum. Sonuçta bir sonraki seçimde koltuğunu kaybederse onu yeniden kabul etmeleri ihtimali pek yok, bu da büyük ihtimalle siyasi kariyerinin sonu olur.”

“Umarım,” dedi Fisher. “Ama şunu da belirtmem gerek, büyük çoğunluk onda olmasa da seçim bölgesinde hâlâ çok popüler.”

“Onu aldatmadan dolayı mahkemeye verdiğimde ne kadar popüler olacak bakalım.”

“Bunun için hazırlığını yaptı bile, senin itibarını korumak için Brighton’da nasıl maskaralıklar yapmak zorunda kaldığını herkese anlatıyor. Boşanma yasalarının değişmesi için bir kampanya bile başlattı.”

“Ama geçen yıl boyunca Cambridge’den bir öğrenciyle aşk yaşadığını öğrenince seçmenleri nasıl tepki verecek bakalım?”

“Boşanma süreciniz bittiğinde bu kimsenin umurunda olmayacak.”

“Ama sonuçlanmazsa ve ben çaresizce barışmaya çalıştığımı duyursam…”

“Bu durumu tamamen değiştirir,” dedi Fisher. “Bu üzücü vaziyetinin doğru kulaklara ulaşmasını sağlayacağım konusunda bana güvenebilirsiniz.”

“İyi. Şimdi, Bristol Docklands Muhafazakâr Birliği’nin başkanı olsanız uzun vadeli planlarımıza büyük ölçüde katkısı olur bunun.”

“Bundan daha çok isteyeceğim bir şey yok. Tek sorun şu ki hayatımı idame ettirmem gerekirken politikaya o kadar zaman harcayamam,” dedi Fisher, sesinin utangaç çıkmaması için çabalayarak.

“Barrington Nakliyat’ın kuruluna katıldığınızda bunun için endişelenmenize gerek kalmayacak.”

“Bunun olma ihtimali pek yüksek değil. Barrington benim adım önerildiği anda atamayı veto eder.”

“Ben şirket hisselerinin yüzde yedi buçuğuna sahipken hiçbir şeyi veto edemez.”

“Anladığımı sanmıyorum.”

“O zaman izin verin açıklayayım, binbaşı. Geçtiğimiz altı aydır kayyum üzerinden Barrington hisseleri alıyorum, artık şirketin yüzde yedi buçuğunun sahibi benim. Tüzüklerine bakarsanız bunun, bana kurula bir üye atama hakkı verdiğini görürsünüz ve beni temsil edecek daha nitelikli biri gelmiyor aklıma, binbaşı.”

“Size nasıl teşekkür edebilirim?”

“Çok basit. Kısa vadede zamanınızı yerel Muhafazkâr Birliği’ne başkan olmaya harcayacaksınız. Bunu başardığınızda tek amacınız Bristol Docklands seçmenlerinin parlamento üyelerini bir sonraki seçimde değiştirmelerini sağlamak olacak.”

“Peki uzun vadede?”

“Çok hoşunuza gidecek bir fikrim var. Ama siz birliğin başkanı olana dek bunu aklımızdan geçiremeyiz.”

“O zaman Bristol’a dönüp bir an önce çalışmaya başlasam iyi olur. Ama gitmeden önce size sormak istediğim bir şey var.”

“Tabii ki,” dedi Virginia, “ne isterseniz sorun. Sonuçta artık ortağız.”

“Bu iş için neden beni seçtiniz?”

“Ah, cevabı kolay binbaşı. Giles bir keresinde bana şu hayatta nefret ettiği tek adamın siz olduğunuzu söylemişti.”

___________

“Beyler,” dedi Bill Hawkins, Muhafazakâr Birliği başkanı tokmağını masaya vururken, “toplantı başlıyor. Belki yazmanımız Binbaşı Fisher’dan son toplantının notlarını okumasını isteyerek başlayabilirim.”

“Teşekkürler başkanım. 14 Haziran 1954’te yapılan son toplantıda komite benden Londra’daki genel merkeze yazıp bir sonraki seçimde bu seçim bölgesinde partiyi temsil edebilecek kişilerin listesini talep etmemi istemişti. Resmi üyelerin listesi birkaç gün sonra geldi, bu akşamki toplantıda adayları değerlendirmeleri için üyelere birer kopya dağıttım.

“Sayın Sulh Hâkimi’nin eşi Bayan Hartley Booth’un nezaketli izniyle bu yıl yaz şenliklerinin Castle Combe’da yapılmasına karar verildi. Bunun ardından piyango biletlerinin fiyatı üzerine bir tartışma ve oylama yapıldı, ardından her birinin altı peni olmasına karar verildi. Sonrasında mali işler sorumlusu Bay Maynard birliğin banka hesabında kırk yedi sterlin ve on iki şilin olduğunu bildirdi. Yıllık aboneliklerini hâlâ ödemeyen üyelere mektup yazdığını söyledi. Başka bir konu olmadığından toplantı onu on iki geçe bitirildi.”

“Teşekkürler binbaşı,” dedi başkan. “Şimdi ikinci konumuza geçelim, genel merkezin önerdiği isimler listesine. Hepinizin isimleri değerlendirecek birkaç günü oldu, bu yüzden genel bir tartışma için toplantıyı başlatıyorum, sonrasında görüşmeye alınması gerektiğini düşündüğünüz adaylardan kısa bir liste oluştururuz.”

Fisher aday listesini çoktan Virginia’ya göstermişti ve uzun vadeli planlarında en çok işlerine yarayacak kişiyi belirlemişlerdi. Fisher arkasına yaslanıp komite üyesi arkadaşları her bir adayın erdem ve eksiklikleri üzerine fikirlerini beyan ederken dikkatlice dinledi. Onun tercihinin ilk seçeneklerden olmadığı hemen anlaşıldı ama en azından karşı çıkan kimse de yoktu.

“Binbaşı, oylama yapmadan önce fikrinizi paylaşmak ister misiniz?” diye sordu Hawkins.

“Teşekkürler başkan. Son seçimlerde Ebbw Vale’de cesurca savaşan Bay Simpson’ın görüşmeyi hak ettiği konusunda üyelere katılıyorum ama bence Bay Dunnett’ı da göz önünde bulundurmalıyız. Sonuçta eşi buralı bir kadın, bu da kayda değer bir avantaj sağlıyor, özellikle de Sör Giles Barrington’ın şu andaki evlilik durumu düşünülürse.”

Masadan, “Doğru, doğru,” diyen birkaç ses yükseldi.

Kırk dakika sonra Gregory Dunnett kısa listeye alınanlar arasındaydı, beraberinde Ebbw Vale’in bir önceki adayı Bay Simpson, yerel bir meclis üyesi, hiç şansı yoktu, kırkın üzerinde bekâr bir adam, hiç şansı yoktu, mecburi kadın aday, kesinlikle hiç şansı yoktu. Fisher’ın tek yapması gereken Bay Simpson’ı seçmemeleri için iyi bir neden bulmaktı.

Toplantı sonlanırken başkan başka bir konu olup olmadığını sordu.

“Komiteye bildirecek bir konum var,” dedi Fisher, kaleminin kapağını takarak, “ama bence kayıtlara geçmemesi daha akıllıca olur.”

“Bu konuda en iyi kararı siz verirsiniz binbaşı,” dedi başkan, oradaki diğer herkesin onayladığından emin olmak için masadakilere bakarak.

“Geçen hafta Londra’daki kulübümde kalırken,” dedi Fisher, “güvenilir bir kaynaktan Sör Giles Barrington’la ilgili rahatsız edici bir haber aldım.” Tüm komitenin ilgisini üzerinde toplamıştı. “Hepinizin haberdar olduğu üzere Sör Giles Barrington evliliğinin talihsiz bitişinin ardından şu anda boşanma davasıyla uğraşıyor. ‘Brighton Yolu’ndan’ gitmeye karar verdiğinde çoğumuz onu anlayışla karşıladık, özellikle de benim saygısızca bulduğum bir biçimde bunu karısının itibarını korumak için yaptığını herkese bildirdiği için. Hepimiz yetişkin adamlarız ve hepimiz boşanma yasalarının yenilenmesinin fena halde gerekli olduğunun bilincindeyiz. Ancak hikâyenin sadece bir kısmını bildiğimizi öğrendim. Anlaşılan Sör Giles’ın Cambridge Üniversitesi’nden genç bir öğrenciyle bir ilişkisi varmış, hem de karısı barışmalarını sağlamak için büyük çaba harcarken.”

“Aman Tanrım, adam ahlaksızın teki,” dedi Bill Hawkins. “İstifa ettirilmeli.”

“Size daha fazla katılamazdım başkan. Gerçekten de Muhafazakârların adayı olsa hiç seçeneği olmazdı.”

Masadan mırıldanma halinde konuşmalar yükseldi.

“Umarım,” diye devam etti Fisher, başkan tokmağını birkaç kez vurduktan sonra, “bu bilginin bu oda dışına çıkmaması konusunda komiteye güvenebilirim.”

“Tabii ki, tabii ki,” dedi başkan. “Bunu söylemeye bile gerek yok.”

Fisher arkasına yaslandı, saatler içinde hikâyenin, konumu sağlam olan birkaç İşçi Partisi üyesine ulaşacağına emindi, bu da hiç değilse seçim bölgesindekilerin yarısının hafta bitmeden hikâyeyi duyacağını garanti ediyordu.

Başkan toplantıyı sonlandırdıktan ve üyeler sokağı geçip bara gitmeye başladıktan sonra mali işler sorumlusu Peter Maynard Alex’e yanaştı ve özel bir şey konuşabilirler mi diye sordu.

“Tabii dostum,” dedi Alex. “Nasıl yardımcı olabilirim?”

“Bildiğin üzere başkan birkaç seferdir bir sonraki genel seçimden önce görevi bırakma niyetinde olduğunu açıkça belirtti.”

“Duymuştum bunu.”

“Birkaçımız bunun genç bir adama uygun bir iş olduğunu düşünüyoruz, benden senin fikrini öğrenmemi ve adını önermemize izin verir misin sormamı istediler.”

“Ne kadar kibarsın Peter. Arkadaşlarımın çoğu, bu iş için doğru insan olduğumu düşünüyorsa tabii ki bu zahmetli işi üstlenmeyi düşünürüm ama başka bir komite üyesi daha iyi iş çıkarabileceğini düşünüyorsa istemem tabii.”

Barrington Nakliyat şirketinden kurul üyesi olarak hizmetleri için ilk çekini aldığında Alex, Midland Bankası’ndaki hesabını kapattı ve yolun karşısındaki Barclays’e geçti. Barrington şirketinin hesabı da oradaydı ve Muhafazakâr Birliği için de çalışıyordu. Ayrıca Midland’in aksine müdür ona açık kredi vermeyi kabul etmişti.

Ertesi gün Londra’ya gitti ve Gieves & Hawkes mağazasında hesap açtı, hepsi siyah üç yeni takım, bir akşam yemeği ceketi ve palto için ölçülerini aldırdı. Army & Navy’de yemek yedikten sonra Hilditch & Key mağazasına gidip yarım düzine gömlek, iki takım pijama, bir sabahlık ve bir dizi ipek kravat aldı. Faturayı imzaladıktan sonra John Lobb mağazasına gitti ve iki çift ayakkabı için ölçülerini verip biraz zaman geçirdi, ikisi de kösele, biri siyah, biri kahverengi ayakkabılardı.

“Üç aya hazır olurlar binbaşı,” dediler.

Sonraki dört hafta boyunca her bir komite üyesini Virginia’nın parasıyla öğle ya da akşam yemeğine çıkardı, yemeklerin sonunda çoğunun yaklaşan seçimlerde parti adaylığı için ikinci tercihleri olarak Gregory Dunnett’ı destekleyeceğine emindi, bir ikisinin ilk tercihiydi.

Peter Maynard’la yemek sonrası brendi içtikleri bir gün, Fisher mali işler sorumlusunun geçici finansal sıkıntılar içinde olduğunu fark etti. Ertesi gün Londra’ya gitti ve Leydi Virginia’yla özel bir konuşmanın ardından bu geçici finansal sıkıntılar yok oldu. Komite üyelerinden biri artık ona borçluydu.

18

Alex, Barrington Nakliyat’ın kuruluna gireli birkaç ay olmuştu ki Virginia’nın hoşuna gidebileceğini düşündüğü bir fırsat yakaladı.

O süre boyunca her kurul toplantısına özenle katılmış, her raporu okumuş ve hep çoğunluğa uyarak oy vermişti, bu yüzden aslında neyin peşinde olduğuna dair kimse ondan şüphelenmemişti.

Virginia’nın Alex kurula atandığında Giles’ın bundan şüpheleneceğinden hiç kuşkusu yoktu. Fisher’ın temsil ettiği, şirketin yüzde yedi buçukluk hissesinin sahibinin kim olduğunu bulmaya çalışıp çalışmayacağını bile merak etti. Çalışırsa bulacağı tek şey hisselerin bir kayyumda olduğuydu. Ama Giles ne kör ne de aptaldı, bu yüzden yedi buçuğun kimde olduğunu bulmak için düşünüp taşınmasına gerek yoktu.

Başkan onu binbaşının yeterince düzgün bir adama benzediği, kurul toplantılarında nadiren ağzını açtığı ve kesinlikle sorun yaratmadığı konusunda ona güvence verse de Giles ikna olmamıştı. Fisher’ın fikrini bu kadar hızlı değiştirebileceğine inanmıyordu. Ama önlerinde muhafazakârların sayılarının artması beklenen çok yakın tarihli bir seçim vardı, bir de Virginia’nın ona boşanma için neden yaratması konusunda yalvarmasına rağmen neden hâlâ boşanma belgelerini imzalamadığı gizemi vardı, Fisher en son düşüneceği şeydi.

___________

“Beyler,” dedi Barrington Nakliyat’ın başkanı, “Bugün yaptığım önerinin şirket tarihi için bir dönüm noktası olacağını söylemek abartı olmaz bence. Genel müdürümüz Bay Compton tarafından önerilen bu cesur yeni macerayı sonuna kadar destekliyorum, kurulu büyük rakiplerimiz Cunard ve P&O’ya ayak uydurabilmek için savaşın ardından yeni ilk yolcu hattını kurması konusunda bir plan çıkarmaya davet ediyordum. Kurucumuz Joshua Barrington’ın böyle bir girişimi alkışlayacağına inanıyorum.”

Alex dikkatle dinledi. Hugo Barrington’ın –kimsenin ondan eski başka olarak söz ettiği yoktu ama– yerine geçen Sör William Travers’a becerikli ve zeki bir yönetici olarak saygı duyuyordu, hem endüstri hem de şehir tarafından güvenilir bulunuyordu.

“Kuruluşta verilecek sermaye şüphesiz kaynaklarımızı zorlayacak,” diye devam etti Sör William, “ama rakamlar yeni geminin yük alanının yüzde kırkını bile satsak beş yıl içinde yatırımımızı tazmin edeceğimizi gösterdiğinden, bankalarımız bizi desteklemeye hevesli. Kurulun her türlü sorusunu cevaplamaktan mutluluk duyarım.”

“Sizce Titanik’in kaderi halkın bilinçaltına silinemez bir biçimde kazınmış mıdır, yeni bir lüks gemiyle seyahat etmek konusunda endişelenmelerine neden olur mu?” diye sordu Fisher.

“Doğru bir noktaya değindiniz binbaşı,” diye cevap verdi Sör William, “ama Cunard’ın yakınlarda aldığı, filosuna yeni bir gemi ekleme kararı yeni nesil gezginlerin 1912’deki o trajik kazadan beri lüks gemilerin böyle büyük gemi kazaları yapmadığını fark ettiğini gösteriyor.”

“Bu gemiyi inşa etmemiz ne kadar sürer?”

“Kurul onay verirse sözleşmeyi anında sunacağız ve yıl sonuna kadar bu işe uzman deniz mimarları atamaya çalışacağız, amaç gemiyi üç yıla çıkarmak.”

Alex kendisinin sormak istemediği soruyu başka bir kurul üyesinin sorması için bekledi.

“Tahmini masraf nedir?”

“Tam bir rakam vermek zor,” diye kabul etti Sör William, “ama bütçemize üç milyon sterlin ayırdım. Ancak bu yüksek bir tahmin.”

“Umalım da öyle olsun,” dedi başka bir kurul üyesi. “Aklımızdaki bu fikri hissedarlara bildirmemiz gerekiyor.”

“Katılıyorum,” dedi Sör William. “Önümüzdeki ay, yıllık genel toplantımızda bildireceğim, o toplantıda kâr tahminlerimizin çok umut verici olduğunu ve hissedarlarımıza geçen senekiyle aynı oranda ödeme yapmamamız için hiçbir neden görmediğimi de belirteceğim. Durum böyleyken bile, kurul hissedarlarımızdan bazılarının yöneldiğimiz bu yeni alan konusunda temkinli davranması ihtimaliyle karşı karşıya kalabilir, bu kadar büyük bir sermaye ayırma konusundan bahsetmiyorum bile. Bu sermaye, hisse bedelimizin düşmesine neden olabilir. Ancak her türlü kısa vadeli zorluğu karşılayacak kaynağımız olduğunu anladıklarında hisselerimizin tam anlamıyla normale dönmesi an meselesi. Başka sorusu olan?”

“Şirketin yeni yolcu hattı için bir isim belirlendi mi ve ilk gemisi için?” diye sordu Fisher.

“Yeni hatta Saray Hattı demeyi düşünüyoruz, ilk gemisi de Buckingham, şirketin yeni Elizabeth çağına olan bağlılığını gösteriyor.”

Kurul bu konuda hemfikirdi.

___________

“Bir kere daha açıkla,” dedi Virginia.

“Sör William önümüzdeki perşembe yıllık genel kurul toplantısında Barrington’ın tahmini üç milyon sterlinlik bütçeyle Cunard ve P&O’nun denizlerdeki gemilerine rakip çıkacak yeni bir lüks gemi hattı kuracağını duyuracak.”

“Bu bana biraz cesur ve hayalci bir adım gibi geldi.”

“Başkaları için riskli de çünkü borsadaki çoğu yatırımcı ne cesur ne de hayalci, inşa bedellerinin artmasından ve ana masrafları karşılayacak kadar yük alanı satmanın zorluğundan endişe duyacaklar. Ama hesapları dikkatlice kontrol etseler Barrington’ın kısa vadeli kayıpları kurtarmak için gerekenden çok daha fazla parası olduğunu görürler.”

“O zaman neden hisselerimi satmamı öneriyorsun?”

“Çünkü sattıktan sonra üç hafta içinde geri alırsan çok iyi para vurursun.”

“Anlamadığım kısım bu,” dedi Virginia.

“İzin ver açıklayayım,” dedi Alex. “Hisse aldığında hesabını yirmi bir gün boyunca ödemen gerekmiyor. Aynı şekilde hisseni sattığında üç hafta boyunca paranı alamıyorsun. O yirmi bir gün boyunca hiç para ödemeden alım satım yapabilirsin ve içeriden bilgimiz olduğu için bu durumdan faydalanabiliriz.”

“Yani ne öneriyorsun?”

“Barrington toplantısı gelecek perşembe sabahı başkanın yıllık raporuyla onda başlayacak. Birkaç saat içinde hisse bedelinin şu an dört sterlinden biraz fazla olan seviyesinden üç sterlin on şilin civarı bir şeye düşmesini bekliyorum. Yüzde yedi buçukluk payını o gün borsa açılır açılmaz sabah dokuzda satarsan bu, fiyatın daha da düşmesine neden olur, büyük ihtimalle üç sterlinin altına düşer. Sonra fiyat dibe vurana kadar beklersin ve sonra geri dönüp yedi buçuğu geri tamamlayana dek düşük fiyattan mümkün olan tüm hisseleri alırsın.”

“Borsacılar şüphelenip kurula neler karıştırdığımızı söylemez mi?”

“Hisseleri sattıklarında ve geri aldıklarında komisyon aldıkları sürece tek kelime etmezler. İki türlü de kaybetmiyorlar.”

“Ama biz kaybeder miyiz?”

“Sadece başkanın yıllık raporundan sonra hisse bedelleri artarsa kaybederiz çünkü o zaman hisseleri geri almak için daha çok para ödemen gerekir. Ama açıkçası şirket üç milyon sterlinlik birikimini riske atacağını açıklamışken bunun olması pek mümkün değil.”

“Peki şimdi ne yapacağım?”

“Bana senin adına karar alma yetkisi verirsen bu işi Hong Kong’da tanıdığım bir borsacıya vereceğim, böylece takip etseler de ikimizin de izini bulamazlar.”

“Giles neyin peşinde olduğumuzu anlayacak. Aptal değil o.”

“Üç hafta sonra kayıtlar senin olan yüzde yedi buçuğun değişmediğini gösterirse anlamaz. Her halükârda şu anda ilgilenmesi gereken çok daha önemli sorunları var.”

“Ne gibi?”

“Duyduğuma göre yerel İşçi Partisi yürütme kurulu tarafından güvenoyuna çıkarılacakmış, Bayan Gwyneth Hughes’la olan ilişkisini öğrendikleri için. Bir sonraki seçime çıkarılmama ihtimali bile var. Tabii sizin o boşanma belgelerini imzalamadığınızı varsayarsak.”

___________

“Bu soruşturmanın Sör Giles Barrington’la ya da Bay Harry Clifton’la ilgisi olmadığı konusunda bana güvence verebilir misiniz Binbaşı Fisher? Çünkü geçmişte ikisini de temsil ettim ve bu kabul edilemez bir çıkar çatışması yaratır.”

“Taleplerimin Barrington ailesiyle hiçbir ilgisi yok,” dedi Fisher. “Sadece yerel Muhafazakâr Birliği Bristol Docklands temsilcisi olması için iki aday belirledi. Birliğin yazmanı olarak geçmişlerinde gelecek bir tarihte ortaya çıkıp partiyi utandırabilecek hiçbir şey olmadığından kesinlikle emin olmak istiyorum.”

“Özellikle aradığınız bir şey var mı binbaşı?”

“Polis kuvvetleriyle bağınızı kullanarak iki ismin de polis kaydı var mı öğrenmenizi istiyorum.”

“Bu park cezalarını veya diğer büyük cezası olmayan suçları da içeriyor mu?”

“Seçim kampanyasında İşçi Partisi’nin kendi lehine kullanabileceği her şeyi içeriyor.”

“Anladım,” dedi Mitchell. “Ne kadar zamanınız var?”

“Seçim süreci iki, belki üç ay alır ama bir şey bulursanız ondan çok önce öğrenmem gerek,” dedi Fisher, üzerinde iki isim olan bir kâğıt parçası uzatarak.

Mitchell kâğıt parçasını cebine koymadan önce iki isme şöyle bir göz attı. Sonra tek kelime etmeden oradan ayrıldı.

___________

Fisher, Barrington yıllık genel kurul toplantısı sabahı saat dokuzda Hong Kong’da özel bir numarayı aradı. Hatta tanıdık bir ses duyunca, “Benny, ben binbaşı,” dedi.

“Nasılsın binbaşı? Uzun zaman oldu görüşmedik.”

“Bir nedeni var,” dedi Fisher, “Londra’ya bir sonraki gelişinde her şeyi açıklayacağım ama şimdi benim için bir satış emri vermeni istiyorum.”

“Kalemim hazır,” dedi Benny.

“Senden Londra borsası açıldığı anda Barrington Nakliyat’tan fiyatı fiyatından iki yüz binlik hisse satmanı istiyorum.”

Benny ıslık çaldı. “Oldu bil,” dedi.

“Bunu yaptıktan sonra sonraki yirmi bir gün içinde aynı sayıda hisseyi satın almanı istiyorum ama fiyatlar dibe vurana kadar bekle.”

“Anladım. Tek sorum var binbaşı. Benny de bu ata birkaç bir şey oynamalı mı?”

“Sana kalmış ama açgözlülük etme çünkü geldiği yerde bundan daha çok var.”

Binbaşı telefonu bıraktı, Pall Mall’daki kulübünden çıktı ve Savoy’a doğru taksiye bindi. Diğer üyelere otelin konferans salonunda başkan Barrington Nakliyat firmasının hissedarlarına yıllık raporu vermek için ayağa kalkmadan birkaç dakika önce katıldı.

19

Davis Sokak’taki Anayasa Salonu ağzına kadar doluydu. Birkaç parti üyesinin koridorda ya da odanın arka tarafında durması gerekmişti. Birkaçı müzakereyi daha iyi görebilmek için pervazlara tünemişti.

Kısa listedeki iki aday Neville Simpson da Gregory Dunnett da sağlam konuşmalar yapmışlardı ama Fisher o anda Simpson’ın onun tercih ettiği adaydan daha üstün olduğunu hissediyordu. Londra’da avukat olan Simpson, Dunnett’tan birkaç yaş daha büyüktü, sağlam bir savaş geçmişi vardı ve daha önce Aneurin Bevan’a karşı Ebbw Vale’de bir seçime katılmıştı, o bölgede Muhafazakâr oylarını artırmıştı. Ama Mitchell, Fisher’a adamı utandırmaya yetecek kadar bilgi sağlamıştı.

Simpson ve Dunnett sahnedeki başkanın iki yanına oturmuşlardı, kurulsa ilk sıradaydı. Sör Giles Barrington’ın yerel İşçi Partisi’nde kapalı bir toplantıda güvenoyundan geçtiği haberi haftanın başında Fisher’ı sevindirmişti, gerçi bunun nedenini Virginia dışında kimseyle paylaşmadı. Barrington’ı karanlık İşçi Partisi kurul salonundansa toplum içinde, genel seçim kampanyasında gözler üzerindeyken aşağılamayı planlıyordu. Ama Dunnett, Muhafazakârların adayı olmazsa planı işe yaramazdı ve bu da hâlâ karara bağlanmamıştı.

Başkan yerinden kalktı ve sevecenlikle aşağıda toplanmış kalabalığa gülümsedi. Konuşmaya başlamadan önce kendine özgü açılışını yaparak öksürdü.

“Soruları istemeden önce bunun benim başkanlık ettiğim son toplantı olduğunu bilmenizi isterim. Bence birlik genel seçimlere yeni bir adayla ve yeni bir başkanla girmeli, tercihen benden çok daha genç olan biriyle.” Bir an duraksadı, birileri onu vazgeçirmeye çalışır mı diye bekledi ama kimse bunu yapmadı, başkan gönülsüzce devam etti.

“Şimdi bir sonraki seçimde davamız uğruna savaşacak adamı seçmeden önceki toplantının son aşamasına giriyoruz. Üyeler sorularını doğrudan iki müstakbel adaya sorma fırsatı bulacak.”

Uzun bir adam salonun arka taraflarından ayağa fırladı ve daha Bill Hawkins söz vermeden konuşmaya başladı.

“Başkanım, iki adaya da kazanırlarsa seçim bölgesinde oturup oturmayacaklarını sorabilir miyim?”

İlk önce Simpson cevap verdi. “Seçim bölgesinde kesinlikle bir ev alacağım,” dedi, “ama Avam Kamarası’nda yaşamayı umuyorum.”

Bu yorum kahkahalarla ve hafif alkışlarla karşılandı.

“Geçen hafta bir emlakçıyı ziyaret ettim,” diye karşılık verdi Dunnett, “beklentiyle değil ama beni seçmeniz umuduyla.”

Alkışlar Fisher’a kalabalığın eşit dağıldığını düşündürdü.

Başkan üçüncü sıradaki bir kadını işaret etti, bu kadın, birliğin her toplantısında kesin soru sorardı, bu yüzden onu önceden aradan çıkarmaya karar vermişti.

“Biriniz başarılı bir avukat, diğeriniz de sigortacı, seçimler yaklaşırken bu önemli koltuğu dolduracak zamanı ayırabilecek misiniz?”

“Seçilirsem akşam Londra’ya dönmeyeceğim,” dedi Dunnett. “Uyanık olduğum her bir saati bu koltuğu kazanmaya ve Giles Barrington’ı tamamen ortadan kaldırmaya harcayacağım.”

Bu sefer alkış daha uzun sürdü ve Fisher ilk kez rahatladı.

“Mesele ne kadar zaman harcadığın değil,” dedi Simpson, “o zamanı nasıl harcadığın. Daha önce güçlü bir rakip karşısında genel bir seçime çıktım, o yüzden neyle karşı karşıya olduğumu biliyorum. Hızlı öğrenen ve öğrendiklerini Giles Barrington’ı yenip Muhafazakâr Parti’ye koltuğu kazanacak birini seçmeniz önemli.”

Fisher, Simpson’ı yarıştan atmak için Dunnett’ın biraz yardıma ihtiyacı olabileceğini hissetmeye başlıyordu. Başkan sözü ünlü bir iş insanına verdi.

“Sizce Winston Churchill’den sonra partimizin lideri olarak seçilecek en doğru kişi kim olur?”

“Koltuğunun boş olduğunu bilmiyordum,” dedi Simpson, bu cevabı kahkaha ve daha çok alkışla karşılandı, sonra daha ciddi bir sesle ekledi, “Bu yüzyılın en iyi başbakanını gerçekten iyi bir nedenimiz olmadıkça değiştirmeyi düşünmekle aptallık ederiz.”

Alkış sağır ediciydi, Dunnett’ın sesini duyurabilmesi biraz uzun sürdü.

“Sanırım Bay Churchill zamanı geldiğinde onun tercih edeceği kişinin seçkin ve çok sevilen dışişleri bakanımız Sör Anthony Eden olduğunu açıkça belirtti. O, Bay Churchill için yeterliyse benim için de yeterli.”

Alkışlar o kadar da sağır edici değildi.

Sonraki otuz dakika boyunca sorular peş peşe ve hızla gelmeye devam ederken Fisher, Simpson’ın yerini sağlamlaştırdığını hissetti. Ancak Fisher son üç sorunun kendi adayına yarayacağına emindi, sırf iki soruyu kendisi ayarladığından değil, başkanın son soruyu kendisine sormasını da ayarladığındandı.

Bill Hawkins saatine baktı.

“Bence üç soruluk daha vaktimiz var.” Durmaksızın onunla göz göze gelmeye çalışan arkadaki bir adamı işaret etti. Fisher gülümsedi.

“İki aday önerilen yeni boşanma yasaları hakkındaki fikirlerini paylaşabilirler mi?”

Herkes nefeslerini tuttu, peşinden odadaki birkaç kişi bu sorunun sahnedeki iki adaydansa Sör Giles Barrington’a yöneltildiğinden şüphelendiği için beklenti dolu fısıltılar yükseldi.

“Eskimiş ve açıkça yenilenmesi gereken boşanma yasalarımızdan kesinlikle hiç hoşlanmıyorum,” dedi avukat. “Ama umarım bu konu bu seçim bölgesinde seçim kampanyasına yön vermez çünkü Barrington’ı hakkıyla yenmeyi, dedikodu ve imalara güvenmek zorunda kalmamayı tercih ederim.”

Fisher merkezin Simpson’ı neden gelecekte kabine bakanı olarak görebildiğini gayet kolay anlıyordu ama aynı zamanda yerel üyelerin duymak istediği cevabın bu olmadığını da biliyordu.

Dunnett hemen dinleyicilerin tepkisini ölçtü ve “Bay Simpson’ın dediklerinin çoğuna katılsam da bence Bristol Docklands seçmenleri Barrington’ın evlilik durumunu oy sandığına gitmeden önce öğrenmeli, sonra değil.”

Alkışlar kesinlikle Dunnett’tan yanaydı.

Başkan ön sıranın ortalarında oturan Peter Maynard’a söz verdi.

“Biz bu seçim bölgesinde parlamento üyesinden daha fazlasını arıyoruz,” dedi Maynard, hazırlanmış bir metni okuyarak. “Daha ziyade bir ortaklık, takım arıyoruz. İki aday da eşlerini, genel seçimlere hazırlık sürecinde seçim bölgesinde onları desteklerken düzenli olarak göreceğimizi teyit edebilir mi? Çünkü Leydi Barrington’ı bir süredir göremiyoruz.”

Peter sorusuyla alkış alan ilk kişi oldu.

“Eşim şimdiden yanımda,” dedi Dunnett, ikinci sırada oturan çekici, genç bir kadını işaret ederek, “kampanya boyunca da yanımda olacak. Aslında eğer parlamento üyeniz olursam büyük ihtimalle benden çok Connie’yi göreceksiniz.”

Fisher gülümsedi. Bu sorunun Dunnett’ın güçlü yanına oynadığını biliyordu ve soru bir o kadar önemli olarak Simpson’ın da zayıf yanını ortaya çıkarıyordu. Toplantıya katılmaları için onları davet eden mektupları gönderdiğinde bir zarfı Bay ve Bayan Dunnett’a, diğerini ise sadece N. Simpson’a göndermişti.

“Eşim Londra Ekonomi Okulu’nda öğretim üyesi,” dedi Simpson, “ama seçim bölgesini çoğu hafta sonu ve üniversite tatillerinde ziyaret edebilir.” Fisher oyları yavaş yavaş kaybettiğini hissedebiliyordu. “Eminim gelecek nesilleri eğitmekten daha kutsal bir meslek olmadığı konusunda bana katılıyorsunuzdur.”

Bunun peşinden gelen alkış, bir iki kişinin o okulun bunu yapmak için en iyi yer olduğuna pek de katılmadığını düşündürüyordu.

“Ve son olarak,” dedi başkan, “yazmanımız Binbaşı Fisher’ın iki aday için de bir sorusu olduğunu biliyorum.”

“Bu sabah Daily Mail okudum,” dedi Fisher, “o yüzden büyük ihtimalle doğru değildir,” iki aday da mecburen güldüler, “Londra’daki Fulham Central da kısa listesini belirlemiş ve pazartesi müstakbel adaylarla görüşme yapılacakmış. O kısa listede var mısınız ve varsanız o yarıştan biz bu akşam oy kullanmadan çekilmeyi düşünür müsünüz?”

“Ben Fulham Central için başvuruda bulunmadım,” dedi Dunnett, “çünkü hep güneybatıdan bir koltuk temsil etmek istedim, eşimin doğup büyüdüğü ve bir aile kurmayı umduğumuz yerden.”

Fisher başıyla onayladı. Simpson alkışların dinmesini beklemek zorunda kaldı.

“Ben Fulham Central’ın kısa listesindeyim binbaşı,” diye başladı, “ve geçerli bir nedenim yokken bu kadar kısa zamanda adımı çekmenin nezaketsiz kaçacağını düşünüyorum. Ancak bu akşam seçilme şansına erişirsem çekilmek için daha iyi bir sebebim olamaz.”

İyi kurtardı, diye düşündü Fisher peşinden gelen alkışı dinlerken. Ama yeterince iyi bir kurtarış mıydı bu?

Başkan yerinden kalktı. “Eminim sadece değerli vakitlerini bu akşam bizimle olmaya ayırdıkları için değil, böylesi olağanüstü katkılarda bulundukları için iki adaya da teşekkür ederken hepiniz bana katılırsınız. İkisinin de parlamento üyesi olacağına şüphem yok, ancak ne yazık ki biz sadece birini seçebiliriz.” Yine alkışlar yükseldi. “Şimdi oylamaya geçiyoruz. Nasıl ilerlemeyi düşündüğümü açıklayayım. Üyeler salonun ön tarafına geçebilirse yazmanımız Binbaşı Fisher size oy pusulaları dağıtacak. Seçtiğiniz adayın isminin yanına bir çarpı koyduktan sonra lütfen oy pusulanızı oy sandığına atın. Sayım tamamlandıktan ve yazmanla ben belgeleri kontrol ettikten sonra, ki bu uzun sürmez, önümüzdeki seçimlerde Bristol Docklands’te Muhafazakâr Partiyi temsil etmek üzere hangi adayın seçildiğini duyuracağım.”

Üyeler düzgün bir sıra oluşturdu ve Fisher üç yüzün üzerinde oy pusulası dağıttı. Son oylar verildkten sonra başkan bir görevliden oy sandığını sahnenin arkasındaki özel odaya götürmesini istedi.

Birkaç dakika sonra başkan ve yazman odaya girdiklerinde oy sandığını masanın ortasında buldular, görevli tarafından korunuyordu. Birbirinin karşısına konmuş iki ahşap sandalyeye oturdular. Görevli odadan ayrılmadan önce oy sandığının kilidini açtı ve kapıyı arkasından kapattı.

Başkan kapının kapandığını duyunca ayağa kalkıp sandığı açtı ve oy pusulalarını masaya devirdi. Geri oturduğunda Fisher’a, “Nasıl ilerlemek istersin?” diye sordu.

“Bence siz Simpson’ın oylarını sayın, ben de Dunnett’ınkileri.”

Başkan başıyla onayladı ve oyları incelemeye başladılar. Fisher Simpson’ın büyük ihtimalle yirmi otuz fark oyla kazanacağını hemen fark etti. Sabırlı olup doğru anı beklemesi gerektiğini anladı. Doğru an başkan oy sandığını yere koyup oy pusulası bırakmadığını kontrol etmek için eğildiğinde geldi. Bu hareket sadece birkaç saniyesini almıştı ama Fisher’a ceketinin cebine uzanıp o öğleden sonra daha erken saatlerde Dunnett’tan yana işaretlediği bir avuç oy pusulasını gizlice çıkaracak zaman yaratmıştı, bu aynanın önde birkaç kez çalıştığı bir hareketti. Ustalıkla oyları kendi yığınına ekledi, yeteceklerinden emin değildi.

“Eee,” dedi Fisher başını kaldırarak, “Simpson’ın kaç oyu var?”

“Yüz altmış sekiz,” diye cevap verdi başkan. “Dunnett’ın kaç var?”

“Yüz yetmiş üç.”

Başkan şaşırmıştı.

“Oylar bu kadar yakın olduğu için belki sonrasında yeniden oylama istenmemesi için tekrar kontrol etmek akıllıca olur.”

“Sana daha fazla katılamazdım,” dedi başkan. “Yer değiştirelim mi?”

Değiştirdiler ve ikinci kez saymaya başladılar.

Birkaç dakika sonra başkan, “Çok doğru Fisher. Yüz yetmiş üç Dunnett’a.”

“Ben de sizin saydığınıza katılıyorum başkan. Yüz altmış sekiz oy Simpson’a.”

“Biliyor musun, odada o kadar insan olduğunu düşünmezdim.”

“Arkada ayakta duran bayağı kalabalık bir grup vardı,” dedi Fisher. “Koridorda oturan birkaç grup da.”

“Nedeni bu olmalı,” dedi başkan. “Ama aramızda kalsın, sana söylemeye çekinmiyorum, oğlum, ben oyumu Simpson’a vermiştim.”

“Ben de,” dedi Fisher. “Ama işte demokrasi bu.”

Başkan güldü. “Eh, sanırım geri dönüp millet huzursuzlanmadan sonuçları bildirsek iyi olur.”

“Belki sadece kazananı açıklayıp ne kadar ucu ucuna olduğunu söylememek daha doğru olur başkan? Sonuçta şimdi hepimizin birliğin seçtiği adayı desteklemesi gerekiyor. Raporları yazarken tam sayıları da kaydederim.”

“İyi düşündün Fisher.”

___________

“Pazar gecesi bu kadar geç saatte aradığım için üzgünüm Leydi Virginia ama bir şey oldu ve bundan faydalanacaksak yetkinizle hemen harekete geçmemiz lazım.”

“Bu önemli bir şey çıksa iyi olur,” dedi uykulu bir ses.

“Sör William Travers’ın, Barrington’ın yöneticisinin–”

“William Travers’ın kim olduğunu biliyorum.”

“–birkaç saat önce kalp krizinden öldüğünü öğrendim.”

“Bu iyi haber mi kötü haber mi?” diye sordu aniden uyanan bir ses.

“Kesinlikle iyi çünkü basın bunun haberini aldığı anda hisse fiyatları kesin düşecek, bu yüzden aradım, başlamak için sadece birkaç saatimiz var.”

“Sanıyorum yeniden hisselerimi satmak istiyorsun?”

“Evet, istiyorum. Geçen sefer ne kadar iyi bir kâr elde ettiğinizi hatırlatmama gerek yoktur eminim, hem de şirketin imajına zarar verdiğinizi.”

“Ama yeniden satarsam hisselerin yükselmesi ihtimali var mı?”

“Halka açık bir şirketin yöneticisi ölürse Leydi Virginia, hele de kalp krizinden, hisselerin gidebileceği tek bir yön vardır.”

“O zaman yap gitsin, sat.”

20

Giles kardeşine toplantıya zamanında yetişeceğine söz vermişti. Ana binanın dışındaki çakıllı yolda kayarak durdu ve Jaguar’ını Emma’nın Morris Traveller’ının yanına park etti. Emma’nın çoktan geldiğini görünce sevindi çünkü şirketin yüzde on birine sahip olsa da Emma Barrington Nakliyat’ın işleriyle çok daha yakından ilgileniyordu, Stanford’da adını asla hatırlayamadığı, iki kere Pulitzer Ödülü alan adamla derslere başladığından beri daha da çok ilgileniyordu.

“Senin seçim bölgende oy hakkı olsa Cyrus Feldman’ın adını gayet güzel hatırlardın,” diye dalga geçmişti Emma.

Giles bu suçlamayı reddetmeye kalkmamıştı.

Giles arabasından atlayıp İhtiyar Jack’in Pullman vagonundan çıkan bir grup çocuğu görünce gülümsedi. Babasının zamanında fena halde ihmal edilen vagon, yakın zamanda eski görkemine kavuşmuş ve harika bir adamın anısına bir müzeye dönüştürülmüştü. Okul grupları İhtiyar Jack’in Victoria Haçı’nı görmek ve Boer Savaşı hakkında tarih dersi almak için düzenli olarak ziyarete geliyordu. İkinci Dünya Savaşı hakkında tarih dersleri verilene kadar ne kadar zaman geçeceğini merak etti.

Binaya doğru koşarken genel seçimler neredeyse gelmişken Emma’nın yeni yöneticiyle bu gece buluşmayı neden bu kadar önemli gördüğünü merak etti.

Giles Financial Times’ta okudukları dışında Ross Buchanan hakkında pek bir şey bilmiyordu. Fettes’ten sonra Edinburgh Üniversitesi’nde ekonomi okumuştu, sonra yeni mezun olarak P&O’ya katılmıştı. En alttan başlayıp çalışarak kurulda bir yer kazanmış, sonra da yönetici vekili olarak atanmıştı. Yöneticilik için önerilmiş ama ailenin bir üyesi bu konumu istediğine karar verince işi reddetmişti.

Buchanan, Barrington kurulunun Sör William Travers’ın işini devralma davetini kabul ettiğinde şirketin hisseleri işe başlamasının duyurulmasıyla beş şilin artmıştı, birkaç ay içinde de Sör William’ın ölümünden önceki seviyeye dönmüşlerdi.

Giles sadece birkaç dakika geç kaldığından değil, o akşam üç toplantısı daha olduğundan saatine göz attı, toplantılardan biri liman işçileri sendikasıylaydı ve bekletilmekten pek hoşlanmıyorlardı. Her bir sendika üyesi için haftada kırk sekiz saat çalışma ve ücretli iki hafta tatil garantisi kampanyası yürütse de parlamento üyelerinden ve adını taşıyan nakliyat şirketiyle bağından şüphe duyuyorlardı, bu binaya bir seneyi aşkın zamandır ilk defa girmesine rağmen hem de.

Dış cephelere taze bir kat boyadan daha fazla emek verildiğini fark etti, kapıyı itip açtığında kalın, mavi ve altın renkli bir halıya bastı, uçlarında yeni saray püsküllerinden vardı. Bir asansöre bindi ve en üst kata çıkmak için düğmeye bastı, bu asansörde ilk kez isteksiz kürek köleleri tarafından büyük zahmetle çekiliyormuş gibi hissetmedi. Dışarı adımını attığında aklına ilk gelen büyükbabası oldu, şirketi yirminci yüzyıla taşıyan ve halka açan saygıdeğer bir yöneticiydi. Ancak sonra düşünceleri kaçınılmaz olarak babasına gitti, onun yarısı kadar zamanda şirketi neredeyse batırmıştı. Ama en kötü anısı ve bu binadan kaçınmasının ana nedenlerinden biri babasının burada öldürülmesiydi. O korkunç kazadan çıkan tek iyi şey yeni dönemin Berthe Morisot’u5 Jessica’ydı.

Giles kurulun yöneticisi olmayan ilk Barrington’dı ama Winston Churchill, Bristol Ortaokulu’nda ödül verdiğinde ve Giles öğrenci lideri olduğu sırada onunla tanıştığından beri politikaya atılmak istiyordu. Ama Almanlardan kaçarken öldürülen yakın arkadaşı Onbaşı Bates, farkında olmadan onu maviden kırmızıya çeviren kişiydi.

Yöneticinin ofisine daldı ve kız kardeşine kocaman sarıldı, sonra kendini bildi bileli şirketin genel müdürü olan Ray Compton’la el sıkıştı.

Ross Buchanan’la el sıkıştığı anda dikkatini çeken ilk şey elli iki yaşından ne kadar genç göründüğüydü. Ama sonra Financial Times’ın Buchanan’ın sigara ve alkol tüketmediğini, haftada üç kez squash6 oynadığını, akşam on buçukta yatıp her sabah altıda kalktığını yazdığını hatırladı. Bu bir politikacıya uyacak bir düzen değildi.

“Sonunda sizinle tanıştığıma memnun oldum Sör Giles,” dedi Buchanan.

“Liman çalışanları bana Giles diyor, belki yönetim de öyle demeli.”

Kahkahalar Giles’ın politik antenlerinin duyduğu küçük gerilimi kırdı. Bunun sonunda Buchanan’la tanışması için yapılan sıradan bir buluşma olduğunu sanmıştı ama yüzlerindeki ifadelere bakılırsa gündemde çok daha ciddi bir konu vardı.

“İşler iyi görünmüyor galiba,” dedi Giles kendini Emma’nın yanındaki sandalyeye atarken.

“Korkarım iyi değil,” dedi Buchanan, “sizin hemen bu konuda bilgilendirilmeniz gerektiğini düşünmesem seçimlere bu kadar az kalmışken sizi rahatsız etmezdim. Hemen konuya giriyorum. Şirket hisselerinin selefimin ölümünün ardından önemli ölçüde düştüğünü fark etmiş olabilirsiniz.”

“Evet, fark ettim,” dedi Giles. “Ama bunun sıra dışı bir yanı olduğunu düşünmedim.”

“Normal şartlarda haklı olurdunuz ama sıra dışı olan, hisselerin ne kadar hızlı ve ne kadar çok düştüğü.”

“Ama siz işi devraldığınızdan beri tamamen normale dönmüş gibiler.”

“Düzeldiler,” dedi yönetici, “ama bunun tek nedeninin ben olduğumu sanmıyorum. Sör William’ın ölümünün ardından şirketin hisse fiyatlarının açıklanamaz dibe vuruşunun başka bir nedeni olabilir mi diye merak ettim, özellikle de Ray bunun ilk defa olmadığını dikkatime sunduğunda.”

“Çok doğru,” dedi Compton. “Hisseler yolcu hattı işine girmek istediğimizi duyurduğumuzda da yine böyle aniden düşmüştü.”

“Ama doğru hatırlıyorsam,” dedi Emma, “yeniden yükseldiler de.”

“Gerçekten yükseldiler,” dedi Buchanan. “Ama tamamen düzelmeleri birkaç ayı aldı ve bu, şirketin itibarı açısından iyi olmadı. Bu tip bir olay bir kere kabul edilebilir ama ikinci bir kez olunca insan bu sürekli tekrarlayacak bir olaya mı dönüşüyor diye meraklanır. Bir daha ne zaman olacak diye düşünerek sürekli tetikte olacak zamanım yok.” Buchanan bir elini gür, sarımsı saçlarından geçirdi. “Halka açık bir şirket yönetiyorum, kumarhane değil.”

“Bana bu iki olayın da Alex Fisher kurula katıldıktan sonra olduğunu söyleyeceksiniz.”

“Binbaşı Fisher’ı tanıyor musunuz?”

“Bu şu anda seni sıkmak istemeyeceğim kadar karmaşık bir hikâye Ross. Liman çalışanları toplantısına gece yarısından önce varmak istiyorsam tabii.”

“Bütün işaretler Fisher’ı gösteriyor gibi,” dedi Buchanan. “İki olayda da iki yüz binlik hisse alınıp satıldı, bu da neredeyse tam olarak onun temsil ettiği yüzde yedi buçukluk orana denk geliyor. İlki politika değişimimizi açıkladığımız yıllık genel kurul toplantısından saatler önceydi ve ikincisi de hemen Sör William’ın zamansız ölümünden sonra.”

“Bu kadar tesadüf olmaz,” dedi Emma.

“Daha da kötüye gidiyor,” dedi Buchanan. “İki olayda da üç haftalık pencere döneminde hisse fiyatları diklemesine düştükten sonra hisseleri satan aynı borsacı tam olarak aynı oranda hisseyi geri alıp müşterisine sağlam bir kâr ettirdi.”

“Ve bu müşterinin Fisher olduğunu mu düşünüyorsunuz?” diye sordu Emma.

“Hayır, bu onun için çok büyük bir meblağ,” dedi Giles.

“Haklı olduğunuza eminim,” dedi Buchanan. “Başka birinin adına hareket ediyor olmalı.”

“Tahminim Leydi Virginia Barrington olurdu,” dedi Giles.

“Bu benim de aklıma geldi,” diye itiraf etti Buchanan, “ama bu işin arkasında Fisher’ın olduğunu kanıtlayabilirim.”

“Nasıl?”

“İki üç haftalık dönemin de borsa kayıtlarını kontrol ettirdim,” dedi Compton, “iki satış da Hong Kong’dan yapılmış, Benny Driscoll adından bir borsacı üzerinden. Kısa süre önce Driscoll’ün Dublin’den polisten sadece birkaç saat önce davranıp kaçtığını ve yakın gelecekte İrlanda’ya kesinlikle dönmeyeceğini öğrenmek için çok fazla araştırma yapmak gerekmedi.”

“Kız kardeşiniz sayesinde bu olayı çözebildik,” dedi Buchanan. Giles şaşkınlıkla Emma’ya baktı. “Geçmişte ona yardımcı olan Bay Derek Mitchell’ı görevlendirmemizi önerdi. Bay Mitchell isteğimiz üzerine Hong Kong’a uçtu, adada Guinness bira satan tek barı bulduktan sonra Benny Driscoll’un en büyük müşterisinin adını bulmak bir haftasını ve birkaç boş bira kasasını aldı.”

“Yani sonunda Fisher’ı kuruldan atabileceğiz,” dedi Giles.

“Keşke o kadar kolay olsaydı,” dedi Buchanan. “Şirket hisselerinin yüzde yedi buçuğunu temsil ettiği sürece kurulda bir yerinin olmasına hakkı var. İkiyüzlülüğüne dair elimizdeki tek kanıt Hong Kong’da yaşayan sarhoş bir borsacı.”

“Bu yapabileceğimiz hiçbir şey olmadığı anlamına mı geliyor?”

“Bilakis,” dedi Buchanan. “Bu yüzden sizi ve Bayan Clifton’ı acilen görmem gerekiyordu. Bence Binbaşı Fisher’ı kendi oyununda oyuna getirme zamanı geldi.”

“Ben varım.”

“Kararımı vermeden önce aklınızdakini duymak isterim,” dedi Emma.

“Tabii ki.” Buchanan önünde bir dosya açtı. “İkiniz beraber şirket hisselerinin yüzde yirmi ikisine sahipsiniz, bu da sizi açık ara en büyük hissedar yapıyor, sizin onayınız olmadan hiçbir planı yürürlüğe sokmayı düşünmem.”

“Şundan şüphemiz yok ki,” diye lafa girdi Ray Compton, “Leydi Virginia’nın uzun vadeli amacı tüm güvenilirliğimizi kaybedene dek hisselerimize düzenli saldırılarda bulunarak şirketimizi zayıf düşürmek.”

“Sizce bunu sırf benden öç almak için yapar mı?” dedi Giles.

“İçeriden biri yanında olduğu sürece ne zaman saldıracağını bilecek,” dedi Buchanan, Giles’ın sorusundan kaçarak.

“Ama bu taktikleri kullanarak ciddi miktarda para kaybetme riskini almıyor mu?” diye sordu Emma.

“Virginia bunu hiç umursamaz,” dedi Giles. “Şirketi ve beraberinde beni mahvedebilecekse, annemin benden çok daha uzun zaman önce anladığı gibi, bunu yapmaktan büyük memnuniyet duyar.”

“İşleri daha da kötü hale getiren şu ki,” dedi Buchanan, “hisselerimize yaptığı son iki saldırıdan yetmiş bin sterlinin üzerinde kâr sağladığını tahmin ediyoruz. Bu yüzden şimdi harekete geçmeliyiz, o tekrar saldırmadan.”

“Aklınızda ne var?” diye sordu Emma.

“Fisher’ın tüm bu olayı tekrarlamak için kötü bir haber almayı beklediğini varsayalım,” dedi Compton.

“Ona bu haberi verirsek…” dedi Buchanan.

“Ama bunun bize faydası ne?” dedi Emma.

“Bu sefer içeriden bilgiyle ticaret yapma sırası bizde olacak,” dedi Compton.

“Driscoll, Leydi Virginia’nın yüzde yedi buçukluk payını sattığında o payı anında alacağız ve böylece hisse fiyatı düşmek yerine yükselecek.”

“Ama bu bize bir servete patlar,” dedi Emma.

“Fisher’a yanlış bilgiler verirsek hayır,” dedi Buchanan. “Sizin izninizle onu şirketin varlığını dahi tehdit eden finansal bir krizle karşı karşıya olduğuna ikna etmeye çalışacağım. Bu yıl masrafları şimdiden bütçenin yüzde yirmi üzerinde olan Buckingham’ın inşası dolayısıyla kâr açıklaması yapmayacağımızı, dolayısıyla hissedarlarımıza kâr payı vermenin mümkün olmayacağını bildireceğim.”

“Bunu yaparsanız,” dedi Emma, “Fisher’ın üç haftalık alım satım döneminde hepsini daha düşük fiyatta alma niyetiyle Virginia’ya hisselerini satmasını önereceğini varsayıyorsunuz.”

“Tam olarak öyle. Ama hisse fiyatları o üç hafta içinde artarsa,” diye devam etti Ray, “Leydi Virginia yüzde yedi buçukluk payını geri almak istemeyebilir, bu durumda da Fisher kuruldaki yerini kaybeder ve ikisinden de kurtuluruz.”

“Bunu yapabilmek için ne kadar paraya ihtiyacınız olacak?” diye sordu Giles.

“Yarım milyon sterlinlik bir bütçe ayrılırsa onları durdurabileceğime inanıyorum,” dedi Buchanan.

“Peki zamanlama nasıl olacak?”

“Kötü haberi sır olarak bir sonraki kurul toplantısında vereceğim, hissedarlara yıllık genel kurul toplantısında haber verileceğini bildireceğim.”

“Genel kurul toplantısı ne zaman?”

“Bu konuda sizin tavsiyenize ihtiyacım var Sör Giles. Genel seçimlerin ne zaman yapılacağına dair bir fikriniz var mı?”

“Tahminler 26 Mayıs’tan yana, ben de o tarihe göre plan yapıyorum.”

“Kesin olarak ne zaman öğreneceğiz?” diye sordu Buchanan.

“Genelde parlamento kapatılmadan bir ay önce uyarıda bulunuyorlar.”

“İyi, o zaman kurul toplantısını–” ajandasında birkaç sayfa çevirdi “–18 Nisan’da yapalım, 15 Mayıs’ta da genel kurul toplantısını planlayalım.”

“Genel kurul toplantısını neden seçim kampanyasının ortasında yapmak istiyorsunuz?” diye sordu Emma.

“Çünkü bir seçim bölgesi başkanının toplantıya katılamayacağından emin olacağım tek zaman bu dönem.”

“Başkan mı?” diye sordu Giles, daha da ilgili bir halde.

“Belli ki akşam gazetesini okumamışsınız,” dedi Ray Compton, ona Bristol Evening Post’u vererek. Giles başlığı okudu: Eski Tobruk kahramanı Bristol Docklands Muhafazakârlar Birliği Başkanı oldu. Binbaşı Alex Fisher oybirliğiyle…

“Bu adam neyin peşinde?” diye sordu.

“Sizin seçimi kaybedeceğinizi varsayıyor, kendisi başkan olmak–”

“Bu doğru olsa Muhafazakârların adayı olması için Greg Dunnett’ı değil Neville Simpson’ı desteklerdi, o çok daha zorlu bir rakip olurdu. Bir şeyin peşinde.”

“Ne yapmamızı istiyorsunuz Bay Buchanan?” diye sordu Emma, yönetcinin onu ve Giles’ı en baştan ne için çağırdığını hatırlayarak.

“Sizin uzmanınızın 15 Mayıs’ta piyasaya düşen tüm hisseleri almasını ve sonraki üç hafta boyunca da almaya devam etmesini istiyorum.”

“Ne kadar kaybedebiliriz?”

“Korkarım yirmi otuz bin sterlin kadar zarar olabilir. Ama en azından bu sefer savaşın zamanını ve yerini biz seçtik, o yüzden en kötü ihtimalle ne kâr ne zarar olur, belki biraz bir şeyler bile kazanırsınız.”

“Fisher’ı kuruldan çıkarmak,” dedi Giles, “ve aynı zamanda Virginia’yı silahsızlandırmak anlamına geliyorsa otuz bin dolar az bir bedel olur.”

“Fisher’ı kuruldan çıkarma konusuna gelmişken…”

“Ben uygun değilim,” dedi Giles, “seçimlerde yerimi kaybetsem bile.”

“Aklımdaki siz değildiniz Sör Giles. Daha ziyade Bayan Clifton’ın kurul üyesi olmayı kabul etmesini umuyordum.”

___________

“Başbakan Sör Anthony Eden bu akşamüstü saat dörtte Majesteleri Kraliçe’yle görüşmek üzere Buckingham Sarayı’nı ziyaret etti. Sör Anthony 26 Mayıs’ta genel bir seçim yapılması için parlamentonun dağıtılması konusunda Majesteleri’nin iznini istedi. Majesteleri bu talebi nezaketle kabul etti.”

“Aynı tahmin ettiğin gibi,” dedi Virginia radyoyu kapatırken. “Talihsiz Bay Dunnett’a onun için aklında ne olduğunu ne zaman söyleme niyetindesin?”

“Zamanlama her şeydir,” dedi Fisher. “Gelip beni görmesini istemeden önce pazar öğleden sonraya dek beklemeyi düşündüm.”

“Neden pazar öğleden sonra?”

“O sırada başka kurul üyelerinin ortada dolaşmasını istemiyorum.”

“Machiavelli kurulunun başkanı olmandan gurur duyardı,” dedi Virginia.

“Machiavelli kurullara inanmazdı.”

Virginia güldü. “Peki Hong Kong’daki arkadaşımızı ne zaman aramayı planlıyorsun?”

“Benny’yi genel kurul toplantısından önceki akşam arayacağım. Satış emrini Buchanan toplantıyı başlatmak üzere ayağa kalktığı an vermesi önemli.”

Virginia sigara kutusundan Passing Cloud marka sigara aldı, arkasına yaslandı ve binbaşının ona kibrit yakmasını bekledi. Birkaç nefes çekti ve sonra şöyle dedi. “Her şeyin aynı gün içinde bu kadar düzgün bir biçimde yerli yerine oturması sence de bir tesadüf değil mi binbaşı?”

21

“Dunnett, çok naziksin, bu kadar kısa sürede, hem de pazar günü öğleden sonra davetime karşılık verdin.”

“Benim için zevk başkanım. Çalışmalarımızın çok iyi gittiğini duymaktan memnun olacağını biliyorum. Anketler, koltuğu bin oy farkla kazanacağımızı gösteriyor.”

“Partinin iyiliği için umalım da haklı çık Dunnett çünkü korkarım benim haberlerim pek iyi değil. Otursan iyi olur.”

Adayın yüzündeki neşeli gülümsemenin yerini meraklı bir ifade aldı. “Sorun nedir başkanım?” diye sordu Fisher karşısındaki koltuğa otururken.

“Bence sorunun ne olduğunu gayet iyi biliyorsun.”

Dunnett başkana bakarken alt dudağını kemirmeye başladı.

“Bu konum için başvuru yapıp kurula özgeçmişini verdiğinde,” diye devam etti Fisher, “görünen o ki bize karşı tam olarak dürüst davranmamışsın.” Fisher bir adamın renginin bu kadar attığını bir tek savaş meydanında görmüştü. “Savaşta nasıl bir görev üstlendiğini anlatmanın istendiğini hatırlarsın.” Fisher masasından Dunnett’ın özgeçmişini aldı ve yüksek sesle okudu: “Ragbi sahasında yaşadığım bir sakatlanmadan dolayı Kraliyet Medikal Ordusu’nda hizmet etmek dışında bir şansım yoktu.”

Dunnett ipleri kesilmiş bir kukla gibi koltuğuna yığıldı.

“Yakın zamanda bu ifadenin en iyi ihtimalde yanıltıcı, en kötüsünde aldatıcı olduğunu öğrendim.” Dunnett gözlerini kapattı. “Gerçek şu ki savaşa katılmayı reddedenlerdenmişsin ve altı ay hapiste kalmışsın. Ancak oradan bırakıldıktan sonra medikal hizmetlere katılmışsın.”

“Ama bu on yıl önceydi,” dedi Dunnett çaresizce. “Başka birilerinin öğrenmesi için bir neden yok.”

“Keşke durum böyle olsaydı Dunnett ama ne yazık ki Parkhurst’te seninle askerlik yapan birinden mektup aldık,” dedi Fisher içinde benzin faturasından başka bir şey olmayan bir zarfı havaya kaldırarak. “Bu aldatmacaya uyarsam Dunnett, senin sahtekârlığını hoş görmüş olurum. Ve gerçekler kampanya sırasında ya da daha kötüsü parlamento üyesi olduğunda ortaya çıkarsa iş arkadaşlarıma bunu bildiğimi itiraf etmem gerekir ve onlar da haklı olarak istifamı isterler.”

“Ama bu seçimi hâlâ kazanabilirim, eğer beni desteklersen.”

“İşçi partisi bunu duyarsa da Barrington açık ara farkla kazanır. Unutma o sadece Haç Nişanı kazanmakla kalmadı, Alman rehin savaş kampından da kaçtı.”

Dunnett başını eğip ağlamaya başladı.

“Kendini toparla Dunnett ve beyefendi gibi davran. Bu işten onurunla çıkmanın bir yolu var hâlâ.”

Dunnett başını kaldırdı ve bir an yüzünde umutlu bir ifade belirip kayboldu. Fisher, Dunnett’a seçim bölgesinin antetli boş bir kâğıdını uzattı ve dolma kaleminin kapağını çıkardı.

“Neden bunun üzerinde beraber çalışmıyoruz?” dedi kalemi ona verirken.

“Sayın Başkanım,” diye dikte etti Fisher, Dunnett gönülsüzce yazmaya başladı. “Büyük bir üzüntüyle gelecek seçimlerde Muhafazakâr Parti adaylığından istifamı bildirme gereği duyuyorum–” Fisher duraksayıp ekledi, “–sağlık nedenlerinden ötürü.”

Dunnett başını kaldırdı.

“Eşin savaşa katılmayı reddedenlerden olduğunu biliyor mu?”

Dunnet başını iki yana salladı.

“O zaman düzeni bozmayalım, değil mi?” Fisher devam etmeden önce ona anlayışla gülümsedi. “Seçimler bu kadar yaklaşmışken kurula böyle bir sıkıntı verdiğim için ne kadar üzgün olduğumu bildirmek isterim–” Fisher yine duraksadı, Dunnett’ın titreyen elinin sayfada kesik kesik ilerlemesini izledi, “–benim yerimi alacak talihli kişiye iyi şanslar diliyorum. Saygılarımla…” Dunnett sayfanın sonuna imzasını atana dek bir daha konuşmadı.

Fisher mektubu aldı ve metni dikkatlice kontrol etti. Memnun bir halde mektubu bir zarfa koydu ve tekrar masanın karşısına itti.

“‘Başkana, özel ve kişisel’ olarak yaz.”

Dunnett kaderini kabullendiğinden ona itaat etti.

“Çok üzgünüm Dunnett,” dedi Fisher kaleminin kapağını geri takarken. “Senin için gerçekten üzülüyorum.” Zarfı masasının en üst çekmecesine koydu, sonra da çekmeceyi kilitledi. “Ama başını dik tut dostum.” Koltuğundan kalkıp Dunnett’ı dirseğinden tuttu. “Her zaman senin iyiliğini düşündüğümü fark edeceğine eminim,” diye ekledi onu yavaşça kapıya götürürken. “Seçim bölgesinden bir an önce ayrılman akıllıca olur. Meraklı bir gazetecinin bu hikâyeye ulaşmasını istemeyiz değil mi?”

Dunnett dehşete düşmüş görünüyordu.

“Sen sormadan söyleyeyim Greg, sırrını saklamak konusunda bana güvenebilirsin.”

“Teşekkürler başkanım,” dedi Dunnett kapı kapanırken.

Fisher ofisine geri dönüp masasındaki telefonu aldı ve önündeki defterde yazan bir numarayı aradı.

“Peter, ben Alex Fisher. Pazar öğleden sonra seni rahatsız ettiğim için üzgünüm ama acilen seninle konuşmam gereken bir sorun çıktı ortaya. Akşam yemeğinde bana katılır mısın diye sormak istedim.”

___________

“Beyler, size büyük bir üzüntüyle bildiriyorum ki dün öğleden sonra Gregory Dunnett beni ziyaret etti ve ne yazık ki parlamento adayımız olarak istifasını sunma gereği duydu, bu nedenle bu acil toplantıyı düzenledim.”

Kurulun neredeyse tüm üyeleri aynı anda konuşmaya başladı. Tekrar edilip duran kelime “neden” idi.

Fisher bu soruyu cevaplamadan önce sabırla ortamın sakinleşmesini bekledi. “Dunnett savaş sırasında Kraliyet Medikal Ordusu’nda hizmet verdiğini söyleyerek kurulu yanılttığını itiraf etti, aslında savaşa katılmayı reddedip altı ay hapiste kalmış. Basının Parkhurst’teki mahkûm arkadaşlarından birine yanaştığı gelmiş kulağına, bunun da ona istifa etmekten başka seçenek bırakmadığını düşünmüş.”

İkinci fikir ve soru patlaması ilkinden daha da gürültülüydü ama Fisher bir kez daha sabırla bekledi. Bekleyebilirdi. Senaryoyu yazmıştı ve bir sonraki sayfada ne olduğunu biliyordu.

“Sizin adınıza istifasını kabul etmekten başka seçeneğim olmadığını düşündüm, seçim bölgesini bir an önce terk etmesi konusunda anlaştık. Umarım genç adama fazla yumuşak davrandığımı düşünmezsiniz.”

“Bu kadar kısa zamanda yeni bir adayı nasıl bulacağız?” diye sordu Peter Maynard tam zamanında.

“Benim de ilk tepkim bu oldu,” dedi Fisher, “o yüzden hemen fikirlerini almak için genel merkezi aradım ama pazar öğleden sonra ofiste pek birileri yoktu. Ancak hukuk dairesiyle konuştuğumda önemli bir şey fark ettim, ki bunu önemli bulabilirsiniz. 12 Mayıs’tan önce bir aday bulamazsak bir sonraki perşembe seçim yasaları gereği seçimde yer almaktan diskalifiye edileceğiz, bu da Barrington’ın açık ara farkla kazanmasını garantileyecek çünkü diğer tek rakibi Liberal aday.”

Masanın etrafında sesler iyice coştu, Fisher böyle olacağından hiç şüphe etmemişti. Ortam sakinler gibi olduğunda devam etti. “Sonra Neville Simpson’ı aradım.”

Kurul üyelerinin yüzlerinde umutlu gülümsemeler belirdi.

“Ama ne yazık ki Fulham Central onu kapmış ve kabul edildiğine dair belgeler çoktan imzalanmış. Sonra genel merkezin bize gönderdiği ana listeyi taradım, ancak iyi adayların çoktan alındığını ve hâlâ boşta olanların açıkçası Barrington tarafından çiğ çiğ yeneceğini gördüm. Bu yüzden söz sizde beyler.”

Birkaç el havaya fırladı ve Fisher gözüne çarpan ilk kişi oymuş gibi Peter Maybard’ı seçti.

“Bu partimiz için hüzünlü bir gün başkanım ama kimsenin bu hassas durumu sizin yaptığınız kadar iyi yönetebileceğini sanmıyorum.”

Masadan onaylama mırıltıları yükseldi.

“Çok naziksin Peter. Ben sadece birlik için en iyisi olduğunu düşündüğüm şeyi yaptım.”

“Bunu söylerken sadece kendi adıma konuşuyorum başkanım,” diye devam etti Maynard, “içinde bulunduğumuz bu durum karşısında sizi bu görevi üstlenmeye ikna etmemiz mümkün müdür?”

“Hayır, hayır,” dedi Fisher, elini sallayarak, “sizi temsil etmek için benden çok daha nitelikli birini bulabileceğinize eminim.”

“Ama kimse seçim bölgesini ve aynı zamanda rakibimizi sizin kadar iyi tanımıyor başkanım.”

Fisher benzer birkaç fikrin daha dile getirilmesini bekledi ve parti yazmanı, “Peter’a katılıyorum. Daha fazla zaman kaybetmeyi kesinlikle göze alamayız. Biz ne kadar oyalanırsak Barrington o kadar mutlu olur,” dedi.

Fisher fikrinin kurulun çoğunluğu tarafından kabul edildiğine emin olunca başını salladı, bu Maynard’ın ayağa kalkıp, “Binbaşı Alex Fisher’ın Bristol Dosklands bölgesi için Muhafazakârların müstakbel parlamento adayı olmasını öneriyorum,” demesi için bir işaretti.

Fisher başka birileri bu önerileri destekleyecek mi görmek için etrafına bakındı. Yazman kabul etti.

“Kabul edenler,” dedi Maynard. Masanın etrafında birkaç el havaya kalktı. Maynard gönülsüz son el de sonunda çoğunluğa katılana dek bekledi ve “Önerge oybirliğiyle kabul edilmiştir,” dedi. Duyurusunu yüksek sesli bir alkış izledi.

“Çok mahcup oldum beyler,” dedi Fisher, “bana duyduğunuz güveni alçakgönüllülükle karşılıyorum çünkü hepinizin bildiği üzere partiyi hep ön plana koydum ve hayal edebileceğim en son çözüm buydu. Buna rağmen emin olabilirsiniz ki,” diye devam etti, “seçimlerde Giles Barrington’ı yenmek için elimden geleni yapacağım ve Avam Kamarası’na Bristol Docklands’i temsil etmek üzere bir Muhafazakâr göndereceğim.” Bu, notlara başvuramayacağını bildiğinden birkaç kez prova ettiği bir konuşmaydı.

Kurul üyeleri yerlerinden fırlayıp alkışlamaya başladılar. Fisher başını eğip gülümsedi. Eve gider gitmez Virginia’yı arayacak ve ona Mitchell’a adaylardan birinin geçmişinde partiyi zor duruma düşürebilecek bir şey var mı bakması için onayladığı küçük ödemenin çok faydalı bir yatırım çıktığını anlatacaktı. Fisher artık Barrington’ı küçük düşürebileceğine emin hissediyordu ve bu sefer bunu savaş meydanında yapacaktı.

___________

“Benny, ben Binbaşı Fisher.”

“Sizden haber almak her zaman güzel binbaşı, hele de küçük bir kuş bana sizi tebrik etmem gerektiğini söylemişken.”

“Teşekkürler,” dedi Fisher, “ama seni bu yüzden aramadım.”

“Kalemim hazır binbaşı.”

“Senden aynı işlemi bir kez daha yapmanı istiyorum ve bu sefer kendini de şımartmaman için bir neden yok.”

“Kendinizden çok emin olmalısınız binbaşı,” dedi Benny. Cevap alamayınca ekledi. “Yani iki yüz bin Barrington hissesini satıyorum.”

“Onaylıyorum,” dedi Fisher. “Ama bir kez daha zamanlama çok önemli.”

“Sadece bana ne zaman satacağımı söyleyin binbaşı.”

“5 Mayıs’ta, Barrington yıllık genel kurul toplantısının olduğu gün. Ama işlemin sabah saat ondan önce bitmesi önemli.”

“Oldu sayın.” Bir anlık duraksamanın ardından Benny ekledi. “Yani tüm işlem seçim gününde bitecek.”

“Doğru.”

“Bir taşla iki kuş vurmak için ne de güzel bir gün.”

22

Telefon çaldığında saat gece yarısını geçiyordu. Giles onu bu saatte aramaya cesaret edecek tek bir kişi olduğunu biliyordu.

“Sen hiç uyumaz mısın Griff?”

“Muhafazakârların adayı seçim kampanyasının ortasında istifa ederse uyumam,” diye cevap verdi temsilcisi.

“Ne diyorsun ya?” dedi Giles, anında kendine gelmişti.

“Greg Dunnett sağlık nedenlerini öne sürerek istifa etti. Ama bu işin içinde çok daha büyük bir iş olmalı çünkü onun yerini Fisher aldı. Uykunu almaya çalış çünkü bununla nasıl ilgileneceğimize karar verebilmemiz için yarın yedide ofiste olman gerekiyor. Açıkçası şimdi işler fena karıştı.”

Ama Giles uyumadı. Bir süredir Fisher’ın bir şeylerin peşinde olduğunu düşünüyordu ve şimdi bunun ne olduğunu bulmuştu. En başından beri aday olmayı planlıyor olmalıydı. Dunnett kurbanlık koyundan başka bir şey değildi.

Giles sadece dört yüz on dört kişilik bir çoğunluğu temsil ettiğinden ve anketler Muhafazakârların koltuk sayısını artıracağını öngördüğünden, önünde büyük bir savaş olduğunu çoktan kabul etmişti. Ve şimdi hayatta kalmasını sağlayacaksa insanları mezara göndermeye hazır olan biriyle karşı karşıya olduğunu biliyordu. Gregory Dunnett son kurbanıydı.

___________

Harry ve Emma ertesi gün Barrington Evi’ne geldiler. Giles’ı kahvaltı yaparken buldular.

“Önümüzdeki üç hafta boyunca öğle ve akşam yemeği yok,” dedi Giles kızarmış ekmek parçasına yağ sürerken. “Kaldırımlarda ayakkabı eskitip sayısız seçmenle el sıkışacağım sadece. Siz ikiniz önüme çıkmasanız iyi edersiniz. Kimsenin kardeşimin ve eniştemin katı Muhafazakârlar olduklarını hatırlatmasına gerek yok.”

“Biz de dışarı çıkıp inandığımız bir amaç uğruna çalışacağız,” dedi Emma.

“Tek istediğim bu.”

“Fisher’ın Muhafazakârları temsil ettiğini duyduğumuz anda İşçi Partisi’nin resmi üyeleri olmaya karar verdik,” dedi Harry. “Kampanya fonuna bağışta bile bulunduk.”

Giles yemeyi kesti.

“Önümüzdeki üç ay boyunca sizin için gece gündüz çalışmayı planlıyoruz, Fisher’ın kazanmamasını sağlayacaksa sandıklar kapanana kadar.”

“Ama,” dedi Emma, “uzun süredir sahip olduğumuz ilkeleri terk edip seni desteklemeden önce kabul etmen gereken bir iki şart var.”

“Bir bityeniği olduğunu biliyordum,” dedi Giles kendine koca bir bardak koyu kahve koyarken.

“Kampanya süresinin geri kalanı boyunca gelip Barrington Malikânesi’nde bizimle yaşayacaksın. Yoksa yanında bir tek Griff Haskins’le sürekli balık patates yiyip çok fazla bira içip seçim ofisinin yerinde uyursun.”

“Büyük ihtimalle haklısın. Ama seni uyarıyorum, gece yarısından önce evde olmam.”

“Önemli değil. Jessica’yı uyandırma yeter.”

“Kabul.” Giles bir elinde bir parça kızarmış ekmek, diğerinde gazeteyle ayağa kalktı. “Bu akşam görüşürüz.”

“Yemek bitmeden masadan kalkılmaz,” dedi Emma, aynı anneleri gibi konuşarak.

Giles güldü. “Annem hiç seçime katılmak zorunda kalmadı,” diye hatırlattı kardeşine.

“Ondan çok iyi milletvekili olurdu,” dedi Harry.

“Bu konuda hepimiz hemfikir olabiliriz,” dedi Giles elinde kızarmış ekmekle hızla odadan çıkarken.

Evden çıkmadan önce Denby’yle ayaküstü konuştu ve Harry ile Emma’yı Jaguar’ının arka koltuğunda buldu.

“Siz ikiniz ne yapıyorsunuz?” diye sordu arabasının direksiyonuna geçip kontağı çevirirken.

“İşe gidiyoruz,” dedi Emma. “Gönüllü olarak kaydolacaksak birinin bizi götürmesi gerekiyor.”

“Farkındasınız değil mi,” dedi Giles arabayla ana yola çıkarken, “günde on sekiz saat çalışacaksınız ve para da almayacaksınız.”

Yirmi dakika sonra Giles’ın peşinden seçim merkezine girdiklerinde Emma ve Harry her yaştan çeşit çeşit ne kadar çok gönüllünün oraya buraya koşturduğunu görünce etkilendiler. Giles onları alelacele temsilcisinin ofisine aldı ve Griff Haskins’le tanıştırdı.

“İki gönüllü daha,” dedi.

“Alex Fisher Muhafazakârların adayı olduğundan beri çok ilginç insanlar davamıza katılıyor. Hoş geldiniz Bay ve Bayan Clifton. Şimdi, ikinizden biri daha önce oy toplama çalışmalarına katıldı mı?”

“Hayır, hiç katılmadım,” diye itiraf etti Harry. “Muhafazakârlar için bile.”

“O zaman beni izleyin,” dedi Griff, onları geri ana salona alarak. Üzerinde sıra sıra not altlığı olan uzun ahşap bir masanın önünde durdu. “Bunlardan her biri seçim bölgesindeki bir sokağı ya da yolu temsil ediyor,” diye açıkladı, her birine bir not altlığı ve kırmızı, yeşil, mavi kalem seti vererek.

“Şanslı gününüzdesiniz,” diye devam etti Griff. “Woodbine’a denk geldiniz, burası en sağlam kalelerimizden. Ana kuralları açıklayayım. Günün bu saatinde kapıları çalarsanız kocası işte olacağından büyük ihtimalle kapıyı evin hanımı açacaktır. Kapıyı bir adam açıyorsa büyük ihtimalle işsizdir ve bu yüzden İşçi Partisi’ne oy verme ihtimali daha yüksektir. Ama kapıyı kim açarsa açsın söylemeniz gereken tek şey, ‘Günaydın, Giles Barrington adına geldim demek –sakın Sör Giles demeyin– 26 Mayıs Perşembe günü –tarihi her daim vurgulayın– yapılacak seçimlerde İşçi Partisi’nin adayı umarım onu desteklersiniz.’ Şimdi aklınızı kullanmanız gereken kısma geliyoruz. Eğer, ‘Hayatım boyunca İşçi Partisi’ni destekledim, bana güvenebilirsiniz,’ derlerse adlarını kırmızı kalemle yazın. Yaşlılarsa seçim günü onları oy kullanma yerine götürmek için bir arabaya ihtiyaçları olup olmadığını sorun. Evet derlerse isimlerinin yanına ‘araba’ yazın. Eğer, ‘Eskiden İşçi Partisi’ni destekliyordum ama bu sefer emin değilim,’ derlerse onları yeşille kararsız olarak işaretleyin, yerel meclis üyesi sonraki birkaç gün içinde onları ziyaret eder. Eğer siyaset konuşmadıklarını, düşünmeleri gerektiğini veya henüz karar vermediklerini ya da buna benzer bir şeyler söylerlerse Muhafazakârlardır, bu yüzden onları maviyle işaretleyin ve onlarla daha fazla zaman kaybetmeyin. Buraya kadar anladınız mı?”

İkisi de başlarıyla onayladılar.

“Oy toplama turlarının geri dönüşleri çok önemlidir,” diye devam etti Griff, “çünkü seçim günü oy verdiklerinden emin olmak için bütün kırmızıları ziyaret edeceğiz. Oy vermedilerse yeniden kapılarını çalıp oy kullanma yerlerine gitmelerini hatırlatacağız. Birilerinin oy verme niyetinden şüphe ederseniz onları yeşille kararsız olarak işaretleyin çünkü yapmak istediğimiz son şey karşı tarafı destekleyeceklerse insanlara oy kullanmalarını hatırlatmak ya da daha kötüsü onları oy kullanma yerlerine götürmek.”

Genç bir gönüllü koşup Griff’e bir kâğıt parçası verdi. “Bununla ilgili ne yapmalıyım?” diye sordu.

Griff mesajı okuyup, “Ona defolup gitmesini söyle. O sırf zamanını boşa harcamaya çalışan iyi bilindik bir Muhafazakâr. Bu arada,” dedi Harry ve Emma’ya dönerek, “sizi kapıda altmış saniyeden daha uzun süre tutmaya çalışan, ikna edilmeleri gerektiğini ya da İşçi Partisi politikasını daha detaylı konuşmak istediklerini, aday hakkında daha çok şey bilmeyi istediklerini söyleyenler de zamanınızı boşa harcamaya çalışan Muhafazakârlardır. Onlara iyi günler dileyin ve yolunuza devam edin. İyi şanslar. Bütün seçmenleri gezdiğinizde bana geri bildirimde bulunun.”

___________

“Günaydın, benim adım Ross Buchanan, Barrington Nakliyat Grubu’nun yöneticisiyim. Hepiniz şirketin yıllık genel kuruluna hoş geldiniz. Sandalyelerinizde şirketin yıllık raporunun bir kopyasını bulacaksınız. Birkaç önemli noktaya dikkatinizi çekmek istiyorum. Bu yıl yıllık kârınız 108.000 sterlinden 122.000 sterline yükseldi, yüzde on ikilik bir gelişme. İlk lüks yolcu gemimizin tasarımlarına başlayacak mimarlar görevlendirdik, önerilerini önümüzdeki altı aylık süreçte sunmalarını bekliyoruz.

“Bütün hissedarlarımız emin olabilirler, uygulanabilir bir öneri olduğuna ikna olana dek projeyi başlatmayacağız. Bunu da aklımızda tutarak hissedarlarımızın kâr payını bu yıl yüzde beşe çıkaracağımızı duyurmaktan mutluluk duyuyorum. Önümüzdeki yıl içinde şirketin büyümesinin korunamayacağına ve hatta gelişemeyeceğine inanmak için bir nedenim yok.”

Yükselen alkışlarla beraber Buchanan konuşmasının bir sonraki sayfasına geçti ve şimdi ne söyleyeceğine baktı. Başını kaldırdığında akşam gazetesinin ilk baskısını yakalamak için koşturarak dışarı çıkan birkaç ekonomi habercisini gördü, yöneticinin ana konulardan bahsettiğinin, şimdi hissedarlarla ağır ağır detayların üzerinden geçeceğinin farkındalardı.

Buchanan konuşmasının sonuna geldiğinde o ve Ray Compton kırk dakika boyunca sorulan soruları cevapladılar. Toplantı sonunda bittiğinde yönetici memnuniyetle sohbet eden çoğu hissedarın yüzlerinde gülümsemelerle oradan ayrıldığını gördü.

Buchanan otelin konferans salonunun sahnesinden inerken sekreteri koşturup yanına geldi ve “Hong Kong’dan acil bir telefonunuz var, otel operatörü telefonu odanıza bağlamak üzere bekliyor,” dedi.

___________

Harry ve Emma oy toplama çalışmasını tamamlayıp İşçi Partisi merkezine geri döndüklerinde çok yorgunlardı.

“Nasıl geçti?” diye sordu Griff, notlarını profesyonel bir gözle inceleyerek.

“Fena değil,” dedi Harry. “Woodbine bölgesini referans alırsak başarıyla çıkarız bu işten.”

“Keşke öyle olsa,” dedi Griff. “Orası tamamen İşçi Partisi çıkmalı, yarın sizi Arcadia Caddesi’ne gönderirim, o zaman neyle karşı karşıya olduğumuzu tam olarak görürsünüz. Eve gitmeden önce bugün aldığınız en güzel cevabı panoya yazın. Kazanan bir kutu çikolata kazanıyor.”

Emma sırıttı. “Bir kadın bana, ‘Eşim Muhafazakârlara oy veriyor ama ben hep Sör Giles’ı destekliyorum. Ne yaparsanız yapın, lütfen bunu öğrenmesin,’ dedi.”

Griff gülümsedi. “Bu pek alışılmadık bir durum değil,” dedi. “Emma, unutma, senin en önemli işin adayımızın iyi beslenmesi ve güzel bir akşam uykusu çekmesi.”

“Peki ya ben?” dedi Harry, Giles zıplayarak odaya girdiğinde.

“Sen umurumda değilsin,” diye cevap verdi Griff. “Oy pusulasındaki senin adın değil.”

“Bu akşam kaç toplantım var?” Giles’ın ilk sorusuydu.

“Üç,” dedi Griff, hiçbir nota bakmaya gerek duymadan. “Hammond Sokağı Genç Hıristiyan Erkekler Birliği, saat yedide, Cannon Yolu bilardo kulübü saat sekizde ve Çalışan Adamlar Kulübü saat dokuzda. Hiçbirine geç kalmamaya ve gece yarısından önce güvenle yatağına çekilmeye dikkat et.”

“Griff ne zaman uyuyor acaba?” dedi Emma adam bir sonraki krizle ilgilenmek için aceleyle yanlarından ayrıldığında.

“Uyumuyor,” diye fısıldadı Giles. “O bir vampir.”

___________

Ross Buchanan, otel odasına girdiğinde telefonu çalıyordu. Uzun adımlarla yürüyüp ahizeyi kaldırdı.

“Hong Kong aramanız hatta efendim.”

“İyi akşamlar Bay Buchanan,” dedi İskoç aksanlı bir ses çatırdayan hattan. “Ben Sandy McBride. Arayıp her şeyin tahmin ettiğiniz gibi gittiğini haber vermek istedim, neredeyse dakikası dakikasına.”

“Peki ya borsacının adı?”

“Benny Driscoll.”

“Şaşırmadım,” dedi Buchanan. “Detayları ver bana.”

“Londra Borsası açıldığı anda bildiri raporuna iki yüz bin Barrington hissesi satış emri geldi. Talimatlara uyarak iki yüz binini de hemen satın aldık.”

“Ne kadara?”

“Dört sterlin, üç şilin.”

“O zamandan beri piyasaya düşen oldu mu?”

“Pek olmadı ve açıkçası yıllık genel kurul toplantınızda duyurduğunuz mükemmel sonuçların ardından hisse satışından çok alış emri verildi.”

“Şimdi hisse fiyatı nedir?” Buchanan arka planda bildiri raporunun tıkırtısını duyabiliyordu.

“Dört sterlin, altı şilin,” dedi McBride. “Bu civarda duracak gibi.”

“İyi,” dedi Buchanan. “Dört sterlin, üç şilinin altına düşmedikçe başka alma.”

“Anlaşıldı efendim.”

“Bu binbaşıyı önümüzdeki üç hafta boyunca uykusuz bırakır.”

“Binbaşı mı?” diye sordu borsacı ama Buchanan telefonu elinden bırakmıştı bile.

___________

Arcadia Caddesi, Griff’in onları uyardığı üzere Muhafazakârların kalesiydi ama Harry ile Emma ofise boş elle dönmedi.

Griff notlarını kontrol ettikten sonra onlara sorgulayan bir bakış attı.

“Kurallarına katı bir biçimde uyduk,” dedi Harry. “Şüpheye düşünce yeşille kararsız olarak işaretledik.”

“Haklıysanız koltuk bize anketlerin tahmininden çok daha yakın,” dedi Griff, nefes nefese kalan Giles elinde Bristol Evening Post’un bir kopyasını sallayarak koşup içeri girdiği sırada.

“İlk sayfayı gördün mü Griff?” dedi temsilcisine gazetenin ilk baskısını vererek.

Griff manşeti okudu, gazeteyi geri Giles’a verip, “Boş ver. Bir şey söyleme, bir şey yapma. Benim önerim bu,” dedi.

Emma Giles’ın omzunun üzerinden manşete baktı. Fisher, Barrington’ı münazaraya davet ediyor. “Kulağa ilginç geliyor,” dedi.

“İlginç olurdu, tabii Giles bunu kabul edecek kadar aptal olsaydı.”

“Neden kabul etmesin ki?” diye sordu Harry. “Sonuçta Fisher’dan çok daha iyi bir tartışmacı ve çok daha uzun bir siyaset deneyimi var.”

“Durum bu olabilir,” dedi Griff, “ama rakibine asla bir ortam sunmamalısın. Giles milletvekiliyken şartları belirleyebilir.”

“Evet ama pisliğin devamında ne dediğini okudun mu?” dedi Giles.

“Böyle bir şey yapmayacakken neden zamanımı Fisher’la harcayayım?” dedi Griff.

Giles onun yorumunu duymazdan geldi ve ön sayfayı yüksek sesle okumaya başladı. “‘Barrington 26 Mayıs’ta Docklands’in parlamento üyesi olmayı umuyorsa cevaplaması gereken çok fazla soru var. Onu tanıyan biri olarak Tobruk kahramanının bu meydan okumadan kaçmayacağına eminim. Önümüzdeki Perşembe, 19 Mayıs’ta Colston Salonu’nda olacağım, halktan kişilerin sorduğu sorulara cevap vermekten mutluluk duyarım. Sahnede üç sandalye olacak, Sör Giles gelmezse seçmenlerin buradan kendi sonuçlarına varabileceğine eminim.’”

“Üç sandalye mi?” dedi Emma.

“Fisher Liberallerin kaybedecek hiçbir şeyleri olmadığından geleceklerini biliyor,” dedi Griff. “Ama benim önerim değişmedi. Bu pisliği boş verin. Yarın başka bir manşet olacak ve o zamana kadar,” dedi gazeteyi göstererek, “bu ancak balık ve patates kızartması yemek için kullanılacak.”

___________

Ross Buchanan, Barrington’daki masasında oturmuş gemi inşası firması Harland & Wolff’tan son raporlara bakıyordu ki sekreteri telefonla aradı.

“Hatta Hong Kong’dan Sandy McBride var. Konuşmak istiyor musunuz?”

“Bağla.”

“Günaydın efendim. Benny Driscoll’un birkaç saatte bir arayıp satılacak Barrington hissemiz var mı diye sorduğunu bilmek isteyeceğinizi düşündüm. Kayıtlarımda hâlâ iki yüz bin hisse var, fiyatlar da artmaya devam ettiğinden bir kısmını satmak ister misiniz diye sormak için aradım.”

“Üç haftalık süre dolana ve yeni bir hesap açılana dek olmaz. O zaman kadar biz alıcıyız, satıcı değil.”

___________

Giles ertesi gün Evening Post’taki manşeti görünce Fisher’la doğrudan yüzleşmekten daha fazla kaçamayacağını anladı. Bristol Piskoposu seçim münazarasına katılacak. Bu sefer Griff ön sayfayı daha dikkatli okudu.

Bristol Piskoposu, Saygıdeğer Frederick Cockin gelecek Perşembe, 19 Mayıs, saat 19.30’da Colston Salonu’nda gerçekleştirilecek seçim münazarasında moderatörlük yapmayı kabul etti. Muhafazakârların adayı Binbaşı Alex Fisher ve Liberallerin adayı Bay Reginald Ellsworthy münazaraya katılmayı kabul etti. İşçi Partisi’nin adayı Sör Giles Barrington davete henüz cevap vermedi.

“Bence yine de umursamamalısın,” dedi Griff.

“Ama ön sayfadaki fotoğrafa bak,” dedi Giles gazeteyi geri temsilcisinin eline iterek.

Griff fotoğrafa baktı, Colston Salonu’nun ortasındaki boş bir sandalye vardı, sahne ışıkları üzerine çevrilmişti, üzerinde şöyle yazıyordu: Sör Giles gelecek mi?

“Sen de görüyorsundur,” dedi Giles, “ben gitmezsem meydan boş kalacak.”

“Gidersen de amaçlarına ulaşacaklar.” Griff duraksadı. “Ama seçim senin, oraya gitmeye kararlıysan bunu kendi lehimize çevirmeliyiz.”

“Bunu nasıl yapacağız?”

“Yarın sabah yedide basın açıklaması yapacaksın, böylece manşetler bir kez olsun bize kalacak.”

“Ne diyeceğim?”

“Bu meydan okumayı kabul etmekten memnuniyet duyduğunu çünkü böylece Muhafazakârların asıl politikasını gözler önüne serme ve aynı zamanda Bristol halkına onları parlamentoda temsil edecek doğru kişiye karar vermelerine yardımcı olma fırsatı bulacağını söyleyeceksin.”

“Fikrini değiştirmene neden olan nedir?” diye sordu Giles.

“Son anketlere baktım, bin oyla kaybedebilirsin gibi görünüyor, yani artık birinci değilsin, şimdi bir numaralı rakipsin.”

“Daha ne olabilir ki?”

“Karın gelip en ön sıraya oturabilir ve ilk soruyu sorabilir. Sonra kız arkadaşın gelip ona tokat atar, o noktada Bristol Evening Post hakkında endişelenmen gerekmez çünkü ülkedeki her gazetenin manşetinde olursun.”

23

Giles yüksek sesli alkışlar eşliğinde sahnedeki yerini aldı. Tıka basa dolu salonda yaptığı konuşması daha iyi gidemezdi ve konuşan son kişi olmak onun lehine olmuştu.

Üç aday da yarım saat erken gelmiş ve ilk dans derslerine giren okullu çocuklar gibi birbirlerinin etrafında dönüp durmuşlardı. Moderatörleri olan piskopos sonunda onları bir araya toplamış ve akşamı nasıl yönetme niyetinde olduğunu açıklamıştı.

“Hepinizden açılış konuşması yapmanızı isteyeceğim ve bu konuşmalar sekiz dakikadan daha uzun sürmemeli. Yedinci dakikanın sonunda bir zil çalacağım.” Göstermek için zili çaldı. “Sekiz dakika dolunca zamanınızın bittiğini göstermek için ikinci kez çalacağım. Hepiniz konuşmalarınızı bitirdiğinizde salondan sorular almaya başlayacağım.”

“Sıralamaya nasıl karar verilecek?” diye sordu Fisher.

“Çöp çekerek.” Piskopos sıktığı yumruğunda duran üç çöp çubuğu uzattı ve her adaydan birini seçmesini istedi.

Fisher kısa olan çöpü çekti.

“Münazarayı siz başlatacaksınız Binbaşı Fisher,” dedi piskopos. “Siz ikinci sıradasınız Bay Ellsworthy, siz de en son konuşacaksınız Sör Giles.”

Giles, Fisher’a gülümseyip, “Şanssızsın eski dostum,” dedi.

“Hayır, ben ilk çıkmak istiyordum,” diye karşı çıktı Fisher, piskoposun bile kaşını kaldırmasına neden olarak.

Piskoposun üç adamı 19.25’te sahneye çıkarması o gece salondaki herkesin alkışladığı tek andı. Giles yerini aldı ve kalabalık seyircilere baktı. Çarpışmayı izlemeye halktan on binden fazla kişinin geldiğini tahmin ediyordu.

Giles üç partiye de destekçileri için iki yüzer bilet verildiğini biliyordu, bu da yarışacakları dört yüz kararsız oy olduğu anlamına geliyordu; tam da son seçimde kazanmasını sağlayan fark kadar.

Saat 19.30’da piskopos münazarayı başlattı. Üç adayı tanıttı ve Binbaşı Fisher’ı açılış konuşmasını yapmaya davet etti.

Fisher ağır ağır sahnenin ön kısmına gitti, hazırlanmış konuşmasını kürsüye koydu ve mikrofona vurdu. Konuşmasını gergin bir halde, başını eğik tutarak yaptı, belli ki konumunu kaybetmekten korkuyordu.

Piskopos son bir dakikası kaldığını göstermek için zili çaldığında Fisher hızlandı, bu da konuşurken bocalamasına neden oldu. Giles sekiz dakika verildiyse yedi dakikalık bir konuşma hazırlamanın altın bir kural olduğunu söyleyebilirdi ona. Söylevinin ortasında durdurulmaktansa biraz erken bitirmek çok daha iyiydi. Buna rağmen Fisher yerine döndüğünde destekçilerinden gelen uzun alkışlarla ödüllendirildi.

Giles, Reg Ellsworthy Liberallerin iddialarını temsil etmek üzere kalktığında şaşırdı. Hazırlanmış bir konuşması yoktu, odaklanması gereken konuları hatırlatacak bir listesi bile yoktu. Bunun yerine yerel sorunlardan bahsetti, son bir dakika zili çaldığında cümlesini yarıda kesip yerine döndü. Ellsworthy, Giles’ın imkânsız olduğunu düşündüğü bir şeyi başarmıştı; Fisher’ın iyi görünmesini sağlamıştı. Buna rağmen toplananların beşte biri kendi adaylarını alkışladı.

Giles iki yüz destekçisinden sıcak bir karşılamayla yerinden kalktı, gerçi kalabalığın büyük bir kısmı hiç kıpırdamadan duruyordu. Bu, hükümet sıralarına konuşma yaparken alıştığı bir durumdu. Kürsünün yanında durup sadece arada bir notlarına baktı.

Muhafazakârların yönetimdeki başarısızlıklarını anlatarak, bir sonraki hükümete girerse İşçi Partisi’nin nasıl bir politika izleyeceğini açıklayarak başladı. Sonra yerel meselelere değindi, Liberalleri yakarak kaldırım politikası hakkında iğnelemede bile bulundu, bu da kalabalık salondan kahkaha topladı. Konuşmasının sonuna geldiğinde salonun en az yarısı alkışlıyordu. Münazara o zaman bitse tek bir kazanan olurdu.

“Adaylar şimdi salondan sorular alacak,” diye duyurdu piskopos, “umarım bu kısmı saygılı ve usulüne uyarak gerçekleştiririz.”

Giles’ın destekçilerinden otuzu yerlerinden sıçrayıp ellerini havaya savurdular, hepsinin iyi hazırlanmış, kendi adaylarını yüceltirken diğer ikisini baltalayacak soruları vardı. Tek sorun, altmış kadar bir o kadar kararlı elin de aynı anda havaya kalkmasıydı.

Piskopos üç farklı partinin destekçilerinin nerede oturduğunu anlayacak kadar akıllıydı, ustalıkla genel halktan yandaş olmayan kişileri seçti, adayların Bristol’da parkmetre kullanımına başlanması hakkında nerede durduklarını öğrenmek istediler, bu Liberal adaya parlama fırsatı verdi; karne döneminin bitmesini hepsi onayladı; elektrikli hale getirilen tren yollarının yaygınlaştırılması önerisi kimsenin davasına katkıda bulunmadı.

Ama Giles eninde sonunda ona bir saldırıda bulunulacağını biliyordu, hedefi vurmamalarını sağlamalıydı. Derken saldırının gelişini duydu.

“Sör Giles neden parlamentoya alındığı son seferde, kendi seçim bölgesinden çok Cambridge’i ziyaret ettiğini açıklayabilir mi?” diye sordu uzun, zayıf, orta yaşlı bir adam, Giles adamı tanıdığını düşünüyordu.

Giles kendini toparlarken bir süre kımıldamadan oturdu. Tam yerinden kalkacaktı ki Fisher ayağa fırladı, belli ki soru onu şaşırtmamıştı, oradaki herkesin soruyu soranın tam olarak neyi ima ettiğini bildiğini varsayıyordu.

“Bu salondaki herkes emin olabilir ki,” dedi, “Bristol’da diğer tüm şehirlerde geçirdiğimden daha fazla zaman geçireceğim, ne olursa olsun.”

Giles aşağı baktığında sıra sıra boş bakan yüzler gördü. Salondakilerin Fisher’ın neden bahsettiğine dair bir fikri yoktu anlaşılan.

Sonra Liberal aday kalktı. Belli ki o da konuyu anlamamıştı çünkü tek söylediği, “Oxfordlu olduğumdan, zorunda kalmadığım sürece diğer tarafı ziyaret etmiyorum,” oldu.

Birkaç kişi güldü.

Giles’ın iki rakibi ona geri ateş edecek cephaneyi vermişti. Ayağa kalkıp Fisher’a döndü.

“Binbaşı Fisher’a sormak zorundayım, Bristol’da diğer tüm şehirlerden daha çok zaman geçirmeye niyetleniyorsa bu gelecek perşembe kazanacak olursa Avam Kamarası’nda yerini almak üzere Londra’ya gitmeyeceği anlamına mı geliyor?”

Giles kahkaha ve alkışların dinmesini bekleyip ekledi. “Eminim Muhafazakâr adaya Edmund Burke’ün sözlerini anımsatmama gerek yoktur. ‘Bristol halkını Westminster’da temsil etmek için seçildim, Westminster halkını Bristol’da değil.’ İşte tüm kalbimle katıldığım bir Muhafazakâr.” Giles alkışlar sürüp giderken yerine oturdu. Soruyu tam olarak cevaplamadığını bilse de sıyırdığını düşünüyordu.

“Sanırım bir soruluk daha vaktimiz var,” dedi piskopos ve salonun ortasında, arkalara doğru oturan bir kadını işaret etti, onun tarafsız olduğuna emindi.

“Üç aday da bu akşam eşlerinin nerede olduğunu söyleyebilir mi?”

Fisher arkasına yaslanıp kollarını kavuşturdu, Ellsworthy şaşkın görünüyordu. Sonunda piskopos, Giles’a dönüp, “Sanırım ilk cevabı verme sırası sizde,” dedi.

Giles ayağa kalkıp doğrudan kadına baktı.

“Eşim ve ben,” diye başladı, “şu anda boşanma davası sürecindeyiz, yakın zamanda davanın bitmesini umuyorum.”

Nahoş bir sessizlik içinde oturdu.

Ellsworthy ayağa fırlayıp, “Liberal aday olduğumdan beri evlenmeyi geçin, benimle randevuya çıkmak isteyen birini bile bulamadım,” dedi.

Bu yüksek sesli kahkahalar ve sıcak alkışlarla karşılandı. Giles bir an Ellsworthy’nin gerilimin düşmesini sağladığını düşündü.

Fisher yavaşça ayağa kalktı.

“Kız arkadaşım,” dedi, Giles buna şaşırmıştı, “bu akşam bana eşlik etti, ön sırada oturuyor, kampanya boyunca yanımda olacak. Jenny, neden ayağa kalkıp selam vermiyorsun.”

Çekici genç bir kadın ayağa kalktı, seyircilere döndü ve el salladı. Alkışlarla karşılandı.

“Bu kadını daha önce nerede gördüm?” diye fısıldadı Emma. Ama Harry yerine dönmeyen, belli ki söyleyecek başka şeyleri olan Fisher’a odaklanmıştı.

“Bu sabah Leydi Barrington’dan bir mektup aldığımı bilmenin de ilginizi çekebileceğini düşündüm.”

Salona adaylardan hiçbirinin o akşam boyunca başaramadığı bir sessizlik çöktü. Fisher iç ceket cebinden bir mektup çıkarırken Giles heyecanla bekliyordu. Fisher yavaşça mektubu açtı ve okumaya başladı.

“‘Sayın Binbaşı Fisher, Muhafazakâr Parti adına yürüttüğünüz cesur kampanya karşısında duyduğum hayranlığı ifade etmek için yazıyorum. Bristol vatandaşı olsam sizin için oy kullanmakta tereddüt etmeyeceğimi bilmenizi istedim, çünkü sizin açık ara en iyi aday olduğunuzu düşünüyorum. Avam Kamarası’ndaki yerinizi aldığınızı görmeyi umuyorum. Saygılarımla, Virginia Barrington.’”

Salonda bir kargaşa koptu, Giles geçen saatte başardığı her şeyin tek bir dakika içinde yok olup gittiğini fark etti. Fisher mektubu katlayıp tekrar cebine koydu ve yerine döndü. Piskopos kahramanca salonu düzene sokmaya çalıştı, Fisher’ın destekçileri tezahürat etmeye devam ederken Giles’ın destekçileri umutsuzca seyirci kalmak zorunda kaldı.

Griff haklı çıkmıştı. Rakibine asla ortam sunmamalıydın.

___________

“O hisselerden bir kısmını geri almayı başarabildin mi?”

“Henüz değil,” dedi Benny, “Barrington hâlâ beklenenden daha iyi çıkan yıllık kârın başarısını sürüyor, bir de Muhafazakârların seçimlerde sayılarını artıracakları beklentisinin.”,

“Hisse fiyatı şimdi ne durumda?”

“Dört sterlin yedi şilin civarı, yakın zamanda düşeceğini de sanmıyorum.”

“Ne kadar kaybedeceğiz?” diye sordu Fisher.

“Biz mi? Biz değil,” dedi Benny, “sadece sen. Leydi Virginia hiçbir şey kaybetmeyecek. Hisselerini en başta ödediğinden çok daha yüksek bir fiyata sattı.”

“Ama onları geri almazsa kuruldaki yerimi kaybederim.”

“Geri alırsa da çok yüksek bir miktar ödemesi gerekir ve bundan memnun olacağını sanmıyorum.” Benny birkaç saniye durup ekledi. “İyi tarafından bakmaya çalışın binbaşı. Haftaya bu zamanlar parlamento üyesi olacaksınız.”

___________

Ertesi gün iki yerel gazetede parlamento üyesi için iyi haberler yoktu. Giles’ın konuşmasından neredeyse bahsedilmemişti bile, ön sayfada sadece en göz alıcı haliyle Virginia’nın kocaman bir fotoğrafı vardı, altına da Fisher’a mektubu basılmıştı.

“Sayfayı çevirme,” dedi Griff.

Giles hemen en son anketleri görmek için sayfayı çevirdi, anketler Muhafazakârların sayılarını yirmi üç koltuk artıracaklarını öngörüyordu. Bristol Docklands İşçi Partisi oylarının Muhafazakârlara geçme ihtimalinin en yüksek olduğu yerler listesinde sekizinci sıradaydı.

“Ulusal durumlar, partisine zıt gittiğinde milletvekili olan birinin yapabileceği pek bir şey yok,” dedi Griff, Giles makaleyi okumayı bitirdiğinde. “Bence gerçekten iyi bir üye fazladan bin oy eder, zayıf bir rakip aday da bin oy kaybedebilir ama açıkçası fazladan iki binin yeterli olacağına bile emin değilim. Ama bu perşembe gecesi saat dokuza kadar her bir oy için savaşmamıza engel değil. Bu yüzden sakın kendini bırakma. Sokaklara çıkıp hareket eden her şeyle el sıkışmanı istiyorum. Alex Fisher dışında. O adama denk gelirsen boğazına yapışmak için benden iznin var.”

___________

“Barrington hisselerini geri almayı başardın mı?”

“Korkarım hayır binbaşı. Dört sterlin üç şilinin altına hiç düşmediler.”

“O zaman kuruldaki yerimi kaybettim.”

“Bence Barrington’ın planı da en başından beri buydu,” dedi Benny.

“Nasıl yani?”

“Piyasaya düştükleri anda hisselerinizi alan Sandy McBride’dı, son yirmi bir gündür ana alıcı da o. Herkes onun Barrington’ın borsacısı olduğunu biliyor.”

“Pislik.”

“Belli ki niyetinizi anladılar binbaşı. Ama iyi haberler de var, Leydi Virginia ana yatırımından yetmiş bin sterlinin üzerinde kâr etti, yani bence size bir iyilik borçlu.”

___________

Giles kampanyanın son haftası boyunca daha yoğun çalışamazdı, arada bir olsa da kendini kayasını bir yokuştan yukarı itmeye çalışan Sisifos gibi hissetmişti.

Son anketlerin arifesinde kampanya merkezine gittiğinde Griff’i ilk kez canı sıkkın gördü.

“Birileri kaçırdıysa diye bunlardan on bin tanesi dün gece seçim bölgesinde posta kutularına konmuş.”

Giles, Virginia’nın fotoğrafının ve altında Fisher’a mektubunun olduğu Bristol Evening Post’un kopyasına baktı. Alt kısmında şöyle yazıyordu: Parlamentoda dürüst ve saygın bir adam tarafından temsil edilmek istiyorsanız oyunuzu Fisher’a verin.

“O adam bokkafalının teki,” dedi Griff. “Çok yükseklerden tam üzerimize indi,” diye ekledi ilk gönüllülerden biri sabah gazetelerini taşıyarak içeri girdiği sırada.

Giles sandalyesine yığılıp gözlerini kapattı. Ama bir an sonra Griff’in güldüğünü duyduğuna yemin edebilirdi. Gülüyordu. Gözlerini açtı ve Griff ona Daily Mail’in bir kopyasını verdi. “Ucu ucuna olacak oğlum ama en azından yarış yeniden başladı.”

Giles ön kapaktaki güzel kızı hemen tanımadı, kız The Benny Hill Show’da oynamak için seçilmişti. Jenny eğlence sektörü muhabirine büyük çıkışını yapmadan önceki işini anlatmıştı.

“Muhafazakâr bir adaya seçim bölgesinde gezerken eşlik etmek ve herkese kız arkadaşı olduğumu söylemek için günde on sterlin alıyordum.”

Giles, Fisher’ın fotoğrafta pek de iyi çıkmadığını düşündü.

___________

Fisher, Daily Mail’in ön sayfasını görünce yüksek sesle küfür etti.

Üçüncü bardak kahvesini bitirdi ve kampanya merkezine gitmek için ayağa kalktı, tam o sırada sabah postasının paspasa düştüğünü duydu. Mektupların o geceye dek beklemesi gerekecekti, bir tanesinin üzerinde Barrington şirketinin damgasını görmese mektupları görmezden gelirdi. Eğilip damgalı mektubu aldı ve mutfağa döndü. Yırtıp açtı ve içinden iki çek çıkardı, biri ona gönderilmişti, 1.000 sterlinlikti, Barrington’da yönetici olarak çeyrek dönem ödemesiydi, diğeri 7.341 sterlin içindi, Leydi Virginia’nın yıllık kâr payıydı, kimsenin Fisher’ın kurulda olmasını sağlayan yüzde yedi buçukluk hissenin leydinin olduğunu anlamaması için o da “Binbaşı Alexander Fisher” adına gönderilmişti. Tabii Fisher artık kurulda değildi.

O akşam geri döndüğünde aynı miktarda bir çek yazıp Leydi Virginia’ya gönderecekti. Onu aramak için çok erken olup olmadığını düşünerek saatine baktı. Sekizi birkaç dakika geçiyordu ve Alex’in işe gidiş yollarında Temple Meads İstasyonu’ndan çıkan seçmenlerle buluşmak üzere istasyonun dışında beklemesi gerekiyordu. Bu saatte uyanık olmalıydı. Telefonu alıp Kensington numarasını aradı.

Birkaç kez çaldı, sonra hatta uykulu bir ses duyuldu. Tam da Alex telefonu kapatmak üzereydi.

“Kiminle görüşüyorum?” diye sordu Virginia.

“Alex Fisher. Tüm Barrington hisselerini sattığımı ve yetmiş binin üzerinde kâr ettiğini bildirmek için aradım.” Teşekkür etmesi için bekledi ama kadının ağzından çıkan bir şey yoktu. “Hisselerini geri almak gibi bir planın var mı merak ettim?” diye sordu. “Sonuçta ben kurula girdiğimden beri iyi bir kâr elde ettin.”

“Senin gibi, binbaşı, eminim sana bunu hatırlatmama gerek yoktur. Ama gelecek planlarım bir parça değişti ve bu planlarda Barrington şirketi yok artık.”

“Ama yüzde yedi buçukluk payını geri almazsan kuruldaki yerimi kaybederim.”

“Bu da benim uykularımı pek kaçırmaz binbaşı.”

“Ama bu şartlar altında…”

“Ne şartları?”

“Bana küçük bir ödeme yapmayı düşünür müydünüz?” dedi Alex 7.341 sterlinlik çeke bakarak.

“Ne kadar küçük?”

“Beş bin sterlin gibi düşünmüştüm?”

“Biraz düşüneyim.” Hat sessizleşti, Alex hattın kesildiğinden bile şüphelendi. Sonunda Virginia, “Biraz düşündüm binbaşı ve bunu yapmamaya karar verdim.”

“O zaman belki bir borç…” dedi sesinin çaresiz çıkmaması için çabalayarak.

“Dadın sana, borç alan da olma veren de diye öğretmedi mi? Hayır, tabii ki öğretmedi, senin dadın yoktu.”

Virginia arkasına dönüp ahşap yatak başına üç kere yüksek ses çıkararak vurdu.

“Ah, hizmetçi şimdi kahvaltımı getirdi binbaşı, veda etmek zorundayım. Veda derken elveda demek istiyorum.”

Fisher telefonun kapanma sesini duydu. Kendi adına gelen 7.341 sterlinlik çeke baktı ve Benny’nin sözlerini anımsadı: Size bir iyilik borçlu.

24

Giles seçim sabahı saat beşte uyanmıştı ve bunun tek nedeni uyuyamaması değildi.

Aşağı indiğinde Denby kahvaltı salonunun kapısını açtı ve her gün genel seçim oluyormuş gibi, “Günaydın Sör Giles,” dedi.

Giles odaya girdi, büfeden bir kâse alıp mısır gevreği ve meyveyle doldurdu. Kapı açılıp şık mavi bir ceket ve gri gömlek giymiş Sebstian içeri girdiğinde o günkü programının üzerinden geçiyordu.

“Seb. Sen ne zaman döndün?”

“Dün gece geç satte Giles dayı. Çoğu okul bugün tatil edildi, oy verme alanı olarak kullanılıyorlar, ben de bu yüzden eve gelip sana yardım edebilir miyim diye sordum.”

“Ne yapmak istersin?” diye sordu Giles, Denby onun önüne bir tabak yumurta ve pastırma koyarken.

“Senin kazanmana yardımcı olacak ne varsa.”

“İstediğin buysa dikkatlice dinle. Seçim gününde partinin seçim bölgesine yayılmış sekiz kurul odası oluyor. Hepsi gönüllüler tarafından yönetiliyor, bazılarının on on iki seçim deneyimi var. Sorumlu oldukları bölge için güncel oy toplama listeleri olacak ellerinde. Her sokak, yol, cadde, çıkmaz sokak destekçilerimizin nerede yaşadığını göstermek üzere işaretlenecek. Aynı zamanda her bir oy kullanma yerinde oylarını kullananların isimlerini işaretleyen bir gönüllümüz olacak. En büyük sorunumuz o isim listelerini kurul odalarına götürmek, listeleri götürünce henüz oy kullanmayan destekçilerimizi takip edebiliyor ve sandıklar akşam dokuzda kapanmadan önce oy kullanmalarını sağlayabiliyoruz. Genel bir kural da şu,” diye devam etti Giles, “bizim seçmenlerimizin çoğu sabah sekizle on arasında, sandıklar açıldıktan hemen sonra oy veriyor, Muhafazakârlarsa onda görünmeye başlıyor ve öğleden sonra dörde kadar oy kullanmaya devam ediyorlar. Ama bunun ardından seçmenler işten eve geldikleri zaman bizim için en önemli ara çünkü yol üzerinde oylarını kullanmazlarsa onları yeniden dışarı çıkarmak neredeyse imkânsız,” diye ekledi, Emma ve Harry odaya girdiği sırada.

“Griff siz ikinize bugün ne iş verdi?” diye sordu Giles.

“Ben kurul odalarından birinde görevliyim,” dedi Emma.

“Ben kırmızı seçmenleri dolaşıyorum,” dedi Harry. “Arabaya ihtiyaçları olursa da onları oy yerlerine götürüyorum.”

“Unutma,” dedi Giles, “bazılarının arabaya bindiği son sefer büyük ihtimalle son seçimdi, tabii geçtiğimiz dört yılda ailelerinde düğün ya da ölüm olmadıysa. Griff seni hangi kurul odasına atadı?” diye sordu Emma’ya.

“Woodbine’da Bayan Parish’e yardım edeceğim.”

“Gurur duymalısın,” dedi Giles. “Bayan Parish efsanedir. Yetişkin adamlar bile oy kullanmayı unuturlarsa ondan ölümüne korkarlar. Bu arada Seb sizin ayakçılarınızdan olmaya gönüllü oldu. Ona görevlerinin ne olduğunu açıkladım bile.”

Emma oğluna gülümsedi.

“Ben çıktım,” dedi Giles yerinden sıçrayarak ama önce iki dilim kahverengi ekmeğin arasına iki dilim pastırma koydu.

Emma bu konuda onu bir tek Elizabeth’in azarlayabileceğini kabul etmişti, seçim gününde büyük ihtimalle o bile azarlayamazdı.

“Gün içinde bir ara tüm kurul odalarını ziyaret edeceğim,” dedi yürürken, “seninle sonra görüşürüz.”

Denby onu ön kapının dışında bekliyordu.

“Sizi rahatsız ettiğim için üzgünüm efendim ama Barington Evi çalışanlarının bu akşamüstü dörtle dört buçuk arası izinli sayılması uygunsuz olmaz umarım.”

“Özel bir nedeni var mı?”

“Oy kullanacağız efendim.”

Giles utanmıştı. “Kaç oy?” diye fısıldadı.

“Sizin için altı oy efendim, bir de kararsız.” Giles bir kaşını kaldırdı. “Yeni bahçıvan efendim, başından büyük işler peşinde. Kendini Muhafazakâr sanıyor.”

“O zaman umalım da bir oyla kaybetmeyeyim,” dedi Giles ön kapıdan dışarı koşarken.

Jessica her sabah yaptığı gibi garaj yolunda durmuş arabasının kapısını tutuyordu. “Seninle gelebilir miyim Giles dayı?” diye sordu.

“Bu sefer olmaz. Ama söz veriyorum bir sonraki seçimde hemen yanımda olacaksın. Herkese kız arkadaşım olduğunu söyleyeceğim ve açık ara farkla kazanacağım.”

“Yardım edebileceğim hiçbir şey yok mu?”

“Hayır… evet. Yeni bahçıvanı tanıyor musun?”

“Albert mı? Evet, çok iyi biri.”

“Muhafazakârlara oy vermeyi düşünüyor. Bu akşamüstü dörde kadar onun fikrini değiştirebilir misin bak bakalım.”

“Yaparım, yaparım,” dedi Jessica, Giles direksiyonun başına geçerken.

___________

Giles saat yediden biraz önce liman girişinin hemen dışına park etti. Sabah vardiyasına giren ve gece vardiyasından çıkan her bir adamla el sıkıştı. Aralarından bu kadar çok kişinin onunla konuşmak istemesine şaşırıyordu.

“Bu sefer seni yüzüstü bırakmayacağım.”

“Bana güvenebilirsin.”

“Şimdi oy vermeye gidiyorum.”

Gece ustabaşı Dave Coleman çıktığında Giles onu bir köşeye çekip adamların bu hevesinin nedenini bilip bilmediğini sordu.

“Birçoğu evlilik sorunlarını çözmenin tam zamanı olduğunu düşünüyor,” dedi Coleman, açıksözlülüğüyle bilinirdi, “ama Binbaşı kendini beğenmiş Fisher’dan o kadar çok nefret ediyorlar ki parlamentoda şikâyetlerimizi onun temsil etmesini kesinlikle istemezler. Kendi adıma,” diye ekledi, “limanda yüzünü gösterecek cesareti olsa Fisher’a daha çok saygı duyardım. Sendikada bir avuç da olsa Muhafazakâr var ama o, bu kişilerin kim olduğunu görmeye zahmet etmedi bile.”

Giles, W.D. & H.O. Wills sigara fabrikasını ziyaret ettiğinde ve yine Bristol Uçak Firması işçilerini görmeye gittiğinde aldığı tepkiyle de cesaretlendi. Ama genel seçim günü her adayın kazanacağına ikna olduğunu biliyordu, Liberallerin bile.

Giles onu birkaç dakika geçe ilk kurul odasına gitti. Başkan ona bilinen destekçilerinin yüzde yirmi ikisinin çoktan oy kullandığını söyledi, bu da Giles’ın dört yüz on dört oy farkla kazandığı 1951 seçimlerine uyuyordu.

“Peki ya Muhafazakârlar?” diye sordu Giles.

“Yüzde on altı.”

“Bunun 1951’le oranı nedir?”

“Yüzde bir artırdılar,” diye kabul etti kurul odası başkanı.

Giles sekizinci kurul odasına ulaştığı sırada saat dördü geçiyordu. Bayan Parish kapıda durmuş onu bekliyordu, bir elinde bir tabak peynirli ve domatesli sandviç, diğerinde koca bir bardak süt vardı. Bayan Parish, Woodbine’daki buzdolabı olan birkaç kişiden biriydi.

“Nasıl gidiyor?” diye sordu Giles.

“Tanrı’ya şükür saat onla dört arası yağmur yağdı ama şimdi güneş çıktı. Tanrı’nın sosyalist olabileceğini düşünmeye başlıyorum. Ama son beş saatte kayıpları telafi etmek istiyorsak yapacak çok işimiz var hâlâ.”

“Seçim sonucunu yanlış tahmin ettiğin olmadı hiç Iris. Tahminin nedir?”

“Doğruları mı söyleyeyim?”

“Doğruları.”

“Karar veremeyeceğim kadar yakın çıkacak sonuçlar.”

“O zaman işe koyulalım.” Giles odada dolaşıp yardım eden herkese teşekkür etmeye başladı.

“Ailen bayağı başarılı çıktı,” dedi Bayan Parish, “hele de Muhafazakâr olduklarını düşünürsek.”

“Emma’nin eli her işe yatkındır.”

“Emma iyi,” dedi Bayan Parish, Giles kız kardeşinin oy kullanma yerinden gelen sayıları oy yoklama kâğıdına geçirmesini izlerken. “Ama asıl yıldız genç Sebastian. Onun gibi on kişi daha olsa asla kaybetmezdik.”

Giles gülümsedi. “Genç adam şu anda nerede peki?”

“Ya oy kullanma yerine gidiyordur ya da geri dönüş yolundadır. Sabit durmaya inanmıyor.”

___________

Sebastian aslında o anda sabit duruyordu, oy sayan birinin ona son isim listesini vermesini bekliyordu, sonrasında listeyi Bayan Parish’e götürecekti, kadın arada bir annesinden gelen onaylamaz bakışlara rağmen onu Tizer gazoz ve Fry’s sütlü çikolatayla besliyordu.

“Sorun şu ki,” dedi oy sayan kişi biraz önce oy kullanan bir arkadaşına, “yirmi bir numarada oturan Miller’lar, altısı da, bu Muhafazakâr yönetimden şikâyet edip durmalarına rağmen yolun karşısına geçmeye bile zahmet etmiyorlar. Yani yarım düzine oy yüzünden kaybedersek kimi suçlayacağımızı biliyoruz.”

“Neden Bayan Parish’i göndermiyorsun oraya?” dedi arkadaşı.

“Zaten uğraşacak bir dünya işi var, bir de buraya gelmesine gerek yok. Kendim de yapardım ama yerimden ayrılamam.”

Sebastian arkasını döndü ve kendini yolun karşısına geçerken buldu. Yirmi bir numaranın önünde duraksadı ama kapıyı çalacak cesareti toplaması biraz zaman aldı. Kapıyı açan adamın iriliğini gördüğünde az daha koşarak kaçacaktı.

“Ne istiyorsun tıfıl?” diye böğürdü adam.

“Ben Binbaşı Fisher’ı, Muhafazakâr adayı temsil ediyorum,” dedi Sebastian, en iyi halk okulu tarzı konuşmasıyla, “bugün onu desteklemenizi umuyordu, oylara bakılırsa ucu ucuna belirlenen bir seçim olacak.”

“Ben kulağını çekmeden defol git buradan,” dedi Bay Miller ve kapıyı suratına çarptı.

Sebastian geri yolun karşısına koştu, oy sayan kişiden son rakamları aldığı sırada yirmi bir numaranın kapısının açıldığını ve Bay Miller’ın yanında ailesinin beş üyesiyle yolun karşısında belirdiğini gördü. Sebastian kurul odasına dönmeden önce listesine Miller’ları da ekledi.

___________

Giles saat altıda limana dönmüştü, işten çıkan gündüzcülerle ve işe girecek gececilerle buluşacaktı.

“Bütün gün burada mı bekledin?” diye dalga geçti aralarından biri.

“Öyle gibi geliyor,” dedi Giles başka bir eli sıkarken.

Onun orada durduğunu gören bir iki kişi hemen en yakın oy kullanım yerine yöneldi, çıkanların hepsi de aynı yöne gidiyor gibiydi ve gittikleri yer en yakın bar değildi.

Saat 18.30’da, bütün liman çalışanları işe girdikten ya da eve gittikten sonra Giles son iki seçimdir yaptığı şeyi yaptı: Şehre giden ilk gördüğü çift katlı otobüse atladı.

Binince üst kata çıktı ve birkaç şaşkın yolcuyla el sıkıştı. Alt kısmı da bitirince sonraki durakta inip ters yöne giden başka bir otobüse bindi. Sonraki iki buçuk saat boyunca otobüslere binip inmeye, saat dokuzu bir geçene dek insanların elini sıkmaya devam etti.

Giles son otobüsünden inip durakta tek başına oturdu. Bu seçimi kazanabilmek için yapabileceği başka hiçbir şey yoktu.

___________

Giles uzaktan yankılanan tek bir çınlama duydu ve saatine baktı: 21.30, harekete geçme zamanıydı. Bir otobüse daha binemeyeceğini düşünüp ağır ağır şehir merkezine doğru yürümeye başladı, akşam havasının sayımdan önce kafasını boşaltacağını umuyordu.

Şimdiye yerel polis oy sandıklarını seçim bölgesinin her yanından toplamaya başlamış olmalıydı, sandıkları belediyeye götürüyorlardı; bu tamamlanması bir saatten uzun süren bir süreçti. Hepsi teslim edilip, kontrol edilip, ikinci kez kontrol edikdikten sonra memur Bay Wainwright mühürlerin kırılması ve sayımın başlaması emrini verecekti. Sonuçlar o gece birden önce açıklanırsa bu bir mucize olurdu.

Sam Wainwright havada karada hız rekorları kıracak adamlardan değildi. “Ağır ağır ama emin adımlarla” mezar taşına yazılacak kelimeler olurdu. Giles geçtikleri on sene boyunca bu memurla yerel meselelerde çalışmıştı ama hâlâ hangi partiyi desteklediğini bilmiyordu. Onun oy bile vermediğinden şüpheleniyordu. Giles’ın bilmediği bunun Wainwright’ın son seçimi olacağıydı, zira yıl sonunda emekli oluyordu. Giles’a göre şehir onun ardından bu konuma layık birini bulursa şanslı sayılırdı. Birileri Wainwright’ın yerine geçecekti ama hiç kimse onun yerini tutamazdı, aynı Thomas Jefferson’ın Fransa’nın Amerika büyükelçisi olarak Benjamin Franklin’in yerine geldiğinde söylediği gibi.

Giles belediyeye doğru yoluna devam ederken yanından geçen bir iki kişi ona el salladı, diğerleriyse onu umursamadı. Giles hayatını ve artık Bristol Docklands’in milletvekili olmazsa ne yapacağını düşündü. Birkaç haftaya otuz beş yaşında olacaktı. Doğru, çok büyük bir yaş değildi ama savaşın ardından Bristol’a döndüğünden beri tek bir iş yapmıştı ve açıkçası başka bir iş yapacak niteliklere sahip değildi; bu da sağlam bir koltuğu olmayan tüm parlamento üyelerinin daimi sorunuydu.

Aklı Virginia’ya gitti, altı ay önce bir parça kâğıdı imzalayarak hayatını çok daha kolay bir hale getirebilirdi. Şimdi bunun hiçbir zaman onun planının bir parçası olmadığını anlıyordu. En başından beri mümkün olan en büyük oranda utanç duymasını sağlamak için seçim sonrasını bekleme niyetindeydi. Giles artık Fisher’ı Barrington kuruluna koyanın o olduğuna emindi, Fisher’ın aklına Giles’ı yenebileceğini ve parlamento üyesi olarak yerini alabileceğini sokan da o mu diye merak ediyordu.

O anda büyük ihtimalle Londra’daki evinde oturmuş seçim sonuçlarının gelmesini bekliyordu, aslında ilgilendiği tek bir konum olsa da. Barrington ailesini dize getirmek için sürdürdüğü uzun süreli planının bir parçası olarak şirket hisselerine yeni bir saldırıda bulunmaya mı hazırlanıyordu? Giles, Ross Buchanan ve Emma karşısında Virginia’nın dengini bulduğuna emindi.

Virginia hakkında sonunda gözünü açmasını sağlayan Grace olmuştu, hem bunu yaptıktan sonra bu konuyu bir daha hiç açmamıştı. Onu Gwyneth’le tanıştırdığı için de Grace’e borçluydu. Gwyneth, Bristol’a gelip onun koltuğunu korumasına yardımcı olmaya hevesliydi ama sokaklarda onunla oy toplarken görülmesinin yarayacağı tek kişinin Fisher olduğunu kavrayan ilk kişilerdendi.

Giles, Cambridge’deki Gwyneth’i her sabah ofise gitmeden önce aramıştı ama gece dönünce Gwyneth ona kendisini uyandırmasını söylese de aramıyordu çünkü eve nadiren gece yarısından önce dönüyordu. Bu gece kaybederse sabah Cambridge’e gidip dertlerini Gwyneth’e açacaktı. Kazanırsa akşamüstü yanına gidip zaferini onunla paylaşacaktı. Sonuçlar ne olursa olsun onu kaybetmeyecekti.

“İyi şanslar Sör Giles,” dedi yanından geçen biri onu gerçek dünyaya geri döndürerek. “Başaracağınıza eminim.” Giles ona kendinden emin bir gülümsemeyle karşılık verdi ama pek emin değildi.

Şimdi belediyenin devasa hacmiyle önünde belirdiğini görebiliyordu. Attığı her adımla birlikte çatının tepesine konmuş iki altın tekboynuzlu at daha da büyüyordu.

Sayıma yardımcı olacak gönüllüler çoktan yerlerine geçmişti. Bu büyük bir sorumluluk olarak görülüyordu ve genelde yerel meclis üyeleri veya kıdemli parti görevlileri tarafından yerine getiriliyordu. Bayan Parish geçen dört seçimde yaptığı gibi İşçi Partisi’nden altı saymandan sorumluydu ve Giles onun sayım takımına Harry ve Emma’yı da aldığını biliyordu.

“Sebastian’ı da alırdım,” demişti Giles’a, “ama yaşı tutmuyor.”

“Hayal kırıklığına uğrayacak,” diye cevap vermişti Giles.

“Evet, öyle. Ama ona geçiş hakkı aldım, böylece olan biten her şeyi balkondan izleyebilecek.”

“Teşekkrüler.”

“Bana teşekkür etme,” dedi Bayan Parish. “Keşke bütün kampanya boyunca yanımızda olsaydı.”

Giles belediyenin basamaklarını tırmanırken derin bir nefes aldı. Sonuçlar ne olursa olsun onu destekleyen ve tek ödülü zafer olacak onca insana teşekkür etmeyi unutmamalıydı. Krikette yüz sayı aldığında İhtiyar Jack’in söylediklerini anımsadı: Herkes kazanmakta iyidir. Büyük bir adam olmanın göstergesi yenilgiyle nasıl başa çıktığındır.

25

Griff Haskins, ona doğru yürüyen Giles’ı gördüğünde belediye binasının girişinde volta atıyordu. İkisi haftalardır görüşmemiş gibi el sıkıştılar.

“Kazanırsam,” dedi Giles, “sen–”

“Duygusallaşma bana,” dedi Griff. “Hâlâ yapacak bir işimiz var.”

Çift kanatlı kapılardan geçip konferans salonuna girdiler, normalde odayı dolduran bin sandalyenin yerini sıra sıra iki düzine, iki yanında ahşap sandalyeler olan masalar almıştı.

Sam Wainwright elleri belinde, ayakları iki yana açık halde sahnenin ortasında duruyordu. Sayımın başladığını duyurmak için bir düdük öttürdü. Makaslar belirdi, mühürler kesildi, oy sandıkları açıldı ve devrilerek her birinin üzerinde üç isim olan binlerce küçük kâğıt parçası sayım yapacak kişilerin önündeki masaların üzerine döküldü.

İlk işleri sayıma başlamadan önce oy pusulalarını üç yığın halinde ayırmaktı. Masanın bir tarafı Fisher oylarına odaklanmıştı, diğer tarafıysa Barrington oyları üzerine çalışıyordu. Ellsworthy oylarının arayışı biraz daha uzun sürdü.

Giles ve Griff gergin bir halde odada dolaşıp oy pusulaları yığınlarına bakarak bir taraf ya da diğeri bariz bir şekilde önde mi anlamaya çalıştılar. Tam bir tur attıktan sonra iki tarafın da fark atmadığını ikisi de anladı. Woodbine’dan gelen sandıklardan çıkan yığınlara bakılırsa Giles’ın çok rahat önde olduğu görülüyordu ama Arcadia Caddesi bölgesinden gelen oy sandıklarına bakılırsa Fisher açık ara galipti. Salonu bir kez daha turladılar ve yine hiçbir sonuca varamadılar. Kesin olarak tahmin edebildikleri tek şey Liberallerin üçüncü olacağıydı.

Giles salonun diğer tarafında patlayan bir alkış sesi duyduğunda başını kaldırdı. Fisher temsilcisi ve birkaç önemli destekçisiyle biraz önce salona girmişti. Giles bazılarını münazara akşamından tanımıştı. Fisher’ın gömleğini değiştirdiğini ve kruvaze şık bir ceket giydiğini fark etmeden edemedi, şimdiden tam bir parlamento üyesi gibi görünüyordu. Saymanlardan bir ikisiyle konuştuktan sonra o da odanın etrafında dolaşmaya başladı, özellikle Barrington’a denk gelmiyordu.

Giles ve Griff, Bayan Parish, Harry ve Emma’yla birlikte ağır ağır boşluklarda yürümeye devam ettiler, oy pusulası yığınlarının onar onar dizilmesini, sonra yüze ulaştıklarında kolayca seçebilmek için kalın kırmızı, mavi ya da sarı iplerle bağlanmalarını dikkatle izliyorlardı. Oylar sonunda geçit törenindeki askerler misali beş yüz beş yüz diziliyorlardı.

Oy sayım memurları birer sırayı alıyor, onlukların dokuz ya da on bir kalmadığını, daha da önemlisi yüzlerin yüz on ya da doksan olmadığını kontrol ediyorlardı. Bir hata yapıldığını düşünürlerse Bay Wainright’ın ya da onun yardımcılarından birinin huzurunda bir yığının yeniden sayılmasını isteyebilirlerdi. Bu hafife alınacak bir şey değil, diye uyarmıştı Bayan Parsih ekibini.

İki saatlik sayımın ardından Griff, Giles’ın fısıldayarak sorduğu nasıl gittiğini düşündüğü sorusuna omuz silkerek cevap verdi. 1951 yılında bu sıralarda Giles’ın birkaç yüz oyla olsa bile kazandığını söyleyebilmişti. Bu gece söyleyemiyordu.

Saymanlar düzgün, iyi düzenlenmiş beş yüzlük yığınlarını yerlerine koyduklarında görevlerini bitirdiklerini ve sonuçlarını onaylamaya hazır olduklarını memura bildirmek için ellerini kaldırdılar. Sonunda, son el kaldırıldığında Bay Wainwright bir kez daha düdüğünü tiz bir sesle öttürdü ve “Şimdi her bir yığını yeniden kontrol edin,” dedi. Sonra ekledi. “Adaylar ve temsilcileri, lütfen sahnede bana katılın.”

Giles ve Griff hemen arkalarında Fisher ve Ellsworthy ile basamakları çıkan ilk kişiler oldular. Sahnenin ortasındaki bir masada, neler olduğunu herkesin görebileceği bir yerde, küçük bir yığın oy pusulası vardı. En fazla bir düzine kadar, diye tahmin etti Giles.

“Beyler,” diye duyurdu memur, “bunlar geçersiz oy pusulaları. Seçim yasaları benim ama sadece benim bu oylardan bazılarının son sayıma katılmasına karar vermemi emrediyor. Ancak sizin de kararlarımı uygun bulmama hakkınız var.”

Wainwright oy yığınının başında durdu, gözlüklerini düzeltip en üsttekini inceledi. Fisher’ın kutusuna bir çarpı atılmıştı ama aynı zamanda üzerine “Tanrı, Kraliçe’yi korusun,” diye bir yazı karalanmıştı.

“Bu açık bir şekilde bana gelen bir oy,” dedi Fisher, Wainwright fikrini belirtemeden.

Memur Giles’a, ardından Ellsworthy’ye baktı, ikisi de başlarıyla onayladılar, böylece oy pusulası sağ tarafa kondu. Sonraki pusulada Fisher’ın kutusuna bir çarpı değil de tik atılmıştı.

“Belli ki bana oy vermeye çalışmışlar,” dedi Fisher sertçe. Bir kez daha Giles ve Ellsworthy başlarıyla onayladılar.

Memur, oyu Fisher’ın yığınına ekledi, bu da Muhafazakâr adayın gülümsemesine neden oldu, derken sonraki üç oy pusulasında Barrington kutularına tik atıldığını gördü.

Sonraki kâğıtta üç adayın da isimlerinin üstü çizilmiş, yerlerine Çaresiz Dan’e7 Oy Verin yazılmıştı. Hepsi bunun geçersiz oy olduğunda hemfikirdi. Bir sonrakinde Ellsworthy’ye tik atılmıştı, Liberal adaya gelen bir oy olarak sayıldı. Sekizincide İdamları kaldırın yazıyordu, bu da yorumsuz, geçersiz oylara eklendi. Dokuzuncuda Barrington’ın kutusuna bir tik atılmıştı, Fisher’ın buna müsaade etmekten başka çaresi yoktu, geriye sadece iki kâğıt kalmışken Giles’a 4-2 üstünlüğü vermişti. Bir sonrakinde Barrington’ın kutusuna bir tik atılmış, Fisher’ın adına ASLA yazılmıştı.

“Bu geçersiz oy sayılmalı,” dedi Fisher.

“O halde,” dedi memur, ‘Tanrı Kraliçe’yi korusun’a da aynı muameleyi yapmam gerekir.”

“Mantıklı,” dedi Ellsworthy. “En iyisi ikisini de çıkarmak.”

“Binbaşı Fisher’a katılıyorum,” dedi Giles, bunun liderliğini 4-2’den 4-1’e getireceğini fark ederek. Fisher itiraz etmek ister gibi görünüyordu ama hiçbir şey demedi.

Hepsi birden son oy pusulasına baktılar. Wainwright gülümsedi.

“Ben hayattayken olmaz herhalde,” dedi üzerine İskoçya’ya bağımsızlık yazısı karalanmış oyu geçersizlerin üstüne koyarak.

Wainwright sonra tüm oy pusulalarını yeniden kontrol etti, sonra, “Dört oy Barrington’a, bir oy Fisher’a, bir oy da Ellsworthy’ye,” dedi. Bu sayıları not defterine yazdı ve “Teşekkürler beyler,” dedi.

“Umalım da bu gece kazandığın tek oylama bu olmasın,” diye mırıldandı Griff sahneden inip Bayan Parish ve oy saymanlarının yanına giderken.

Memur sahnenin ön kısmına döndü ve bir kez daha düdüğünü öttürdü. Yardımcıları anında masaların arasındaki yollarda yürümeye başlayıp her bir masanın son sayılarını yazdılar, sonra da bunları sahneye götürüp memura verdiler.

Bay Wainwright her bir sayıyı özenle inceleyip büyük bir hesap makinesine girdi, bu modern dünyaya verdiği tek ödündü. Topla tuşuna son kez bastığında üç ismin altına son sayılarını yazdı, bir an inceledi, sonra adayları bir kez daha sahnede ona katılmaya davet etti. Ardından onlara sonuçları söyledi ve Giles’ın isteğini kabul etti.

Bayan Parish, Fisher’ın destekçilerine başparmağını kaldırıp işaret verdiğini görünce kaybettiklerini anladı. Başını kaldırınca Sebastian’ın gayretle ona el salladığını gördü. O da el salladı ama Bay Wainwright mikrofona vurup salonda beklenti dolu bir sessizlik yaratınca bakışlarını çevirdi.

“Ben, Bristol Docklands seçim bölgesi seçim memuru, her bir adaya verilen toplam oyları ilan ediyorum. Şöyle:

Sör Giles Barrington 18.714

Bay Reginald Ellsworthy 3.472

Binbaşı Alexander Fisher 18.908”

Fisher’ın tarafından tezahüratlar koptu, uzun süren alkışlar yükseldi. Wainwright ortamın sakinleşmesini bekleyip, “Şimdiki milletvekili oyların yeniden sayılmasını talep etti, ben de bu isteği kabul ettim. Lütfen herkes oyları bir kez daha çok dikkatlice kontrol edebilir mi, hata yapılmadığından emin olalım,” dedi.

Saymanlar her bir onluğu, sonra yüzlüğü ve son olarak her bir beş yüzlüğü kontrol etmeye, yeniden bakmaya başladılar, sonra ellerini kaldırıp görevlerini ikinci kez yerine getirdiklerini işaret ettiler.

Giles sessizce dua etmek için başını yukarı kaldırdı ve Sebastian’ın deli gibi el salladığını gördü ama sonra Griff’in dediği bir şey dikkatini dağıttı.

“Konuşmanı düşünmen gerekiyor,” dedi Griff. “Memura, çalışanlarına, senin çalışanlarına teşekkür etmen ve her şeyden önemlisi Fisher kazanırsa yüce gönüllü davranman gerekiyor. Sonuçta elbet başka bir seçim daha olacak.”

Giles kendisi için başka bir seçim olacağından emin değildi. Bunu söylemek üzereydi ki Bayan Parish aceleyle yanlarına geldi.

“Böldüğüm için üzgünüm,” dedi, “ama Sebastian sizin dikkatinizi çekmeye çalışıyor sanırım.”

Giles ve Griff başlarını kaldırıp balkona bakınca Sebastian’ın korkuluklardan sarktığını gördüler, ikisinden birinin yanına gitmesi için yalvarıyordu neredeyse.

“Neden gidip sorunun ne olduğuna bakmıyorsun,” dedi Griff, “Giles ve ben de yeni sonuç için hazırlanalım.”

Bayan Parish balkona çıkan basamakları tırmandı, en üst basamakta onu bekleyen Sebastian tarafından karşılandı. Sebastian onu kolundan yakaladı, korkuluklara doğru çekti ve salonun ortasında birini işaret etti. “Üçüncü sıranın sonunda oturan yeşil gömlekli adamı görüyor musunuz?”

Bayan Parish onun işaret ettiği yöne baktı. “Evet. Ne olmuş ona?”

“Hile yaptı.”

“Neden böyle söylüyorsun?” diye sordu Bayan Parish, sesinin sakin çıkması için çabalayarak.

“Yardımcı memurlardan birine Fisher’ın beş yüz oyu olduğunu bildirdi.”

“Evet, doğru,” dedi Bayan Parish. “Önünde beş tomar yüzlük oy var.”

“Biliyorum,” dedi Sebastian, “ama o tomarlardan birinde en üstte bir Fisher oyu, altındaysa doksan dokuz tane Giles dayı oyu var.”

“Bundan emin misin?” diye sordu Bayan Parish. “Çünlü Griff, Bay Wainwright’tan o oyları şahsen kontrol etmesini isterse ve yanılırsan…”

“Eminim,” dedi Sebastian karşı çıkarak.

Bayan Parish emin görünmüyordu ama koşmaya yıllardır olmadığı kadar yaklaşmıştı. Alt kata indiğinde Emma ve Griff’le konuşurken kendine güvenli görünmeye çalışan Giles’ın yanına gitti aceleyle. Onlara Sebastian’ın ne iddia ettiğini anlattı ve inanamayan ifadelerle karşılaştı. Dördü birden balkona baktılar ve Sebastian’ın deli gibi yeşil gömlekli adamı işaret ettiğini gördüler.

“Ben Sebastian’ın söylediğine inanmakta hiç güçlük çekmiyorum,” dedi Emma.

“Neden?” dedi Griff. “O adamın bizim yığınlarımızın üstüne Fisher oyu koyduğunu gördün mü gerçekten?”

“Hayır ama geçen perşembe münazarada gördüm onu. Giles’a son parlamento sürecinde neden Cambridge’i Bristol’dan daha çok ziyaret ettiğini soran adamdı.”

Gittikçe daha da çok el yeniden sayımın neredeyse bittiğini göstererek havaya kalkarken Giles adama dikkatlice baktı.

“Sanırım haklısın,” dedi.

Griff başka tek kelime etmeden yanlarından ayrıldı ve hızlıca geri sahneye çıktı, memura özel bir şey konuşabilirler mi diye sordu.

Temsilcinin iddia ettiği şeyi duyunca Bay Wainwright başını kaldırıp Sebastian’a baktı, sonra bakışlarını üçüncü sıra masaların sonunda oturan saymana çevirdi.

“Bu bir çocuğun sözüne bakılarak yapmak için çok ciddi bir suçlama,” dedi, gözleri yeniden Sebastian’a dönmüştü.

“O bir çocuk değil,” dedi Griff. “Genç bir adam. Hem her halükârda bu bir inceleme sağlamanız için yaptığım resmi bir talep.”

“O zaman sorumluluk sizde,” dedi Wainwright söz konusu saymana bir kez daha baktıktan sonra. Tek kelime etmeden ili yardımcısını yanına aldı, hiç açıklama yapmadan, “Beni izleyin,” dedi.

Üç adam basamakları inip salonda yürüdüler ve doğrudan üçüncü sıranın sonundaki masaya yöneldiler, Giles ve Griff hemen bir adım arkalarındaydı. Memur yeşil gömlekli adama baktı ve “Yerinize geçmeme müsaade eder misiniz efendim, Sör Giles’ın temsilcisi benden sizin sayılarınızı şahsen kontrol etmemi istedi,” dedi.

Adam yerinden yavaşça kalktı ve Wainwright onun sandalyesine geçip önündeki masada duran beş Fisher oyu yığınını sayarken kenara çekildi.

Memur ilk sırayı aldı, mavi bandı çıkardı ve en üstteki oy pusulasına baktı. Yüz oyun da doğru bir şekilde Fisher’a ait sayıldığını onaylamak için gelişigüzel bir kontrol yapması yeterliydi. İkinci yığında da aynı sonuç çıktı, üçüncüde de, o noktada sadece balkondan aşağı bakan Sebastian hâlâ kendinden emin görünüyordu.

Wainwright dördüncü yığında en üstteki oy pusulasını çekince Barrington adının yanında bir çarpıyla karşılaştı. Yığının geri kalanını ağır ağır ve dikkatlice kontrol etti ve doksan dokuz oyun da Barrington’a olduğunu gördü. Sonunda beşinci yığını da kontrol etti, onların hepsi Fisher’ındı.

Kimse Muhafazakâr adayın masayı çevreleyen küçük gruba katıldığını fark etmemişti.

“Bir sorun mu var?” dedi Fisher.

“Halledemeyeceğim bir şey değil,” dedi memur, yardımcılarından birine döndü, “Polisten bu beye binadan çıkarken eşlik etmesini iste,” dedi.

Sonra sekreteriyle görüştü ve sahneye dönüp hesap makinesinin başındaki yerini aldı. Bir kez daha yardımcılarının sunduğu her bir rakamı özenle girdi. Sonra son kez topla tuşuna bastı, her bir adayın isminin yanına yeni sayılarını yazdı, sonunda memnun olduğunda hepsini geri sahneye çağırdı. Bu sefer onları yeni rakamlar hakkında bilgilendirdikten sonra Giles yeniden sayım talep etmedi.

Wainwright mikrofona gidip o vakte kadar kulaktan kulağa oynayarak hayatlarını sürdüren insanlara ikinci sayımın sonuçlarını duyurdu.

“…her bir adaya verilen toplam oyları ilan ediyorum. Şöyle:

Sör Giles Barrington 18.813

Bay Reginald Ellsworthy 3.472

Binbaşı Alexander Fisher 18.809.”

Bu sefer İşçi Partisi destekçileri coştu, sürecin devam etmesini birkaç dakikalığına engellediler, sonunda Wainwright, Binbaşı Fisher’ın yeniden sayım talep ettiğini duyurabildi.

“Tüm saymanlar lütfen sayılarını üçüncü kez dikkatle kontrol edebilir mi? Bildirmek istediğiniz değişiklik olursa yardımcılarımdan birini hemen bilgilendirin.”

Memur masasına döndüğünde sekreteri ona istediği kaynak kitabı verdi. O akşamüstü işaretlediği yere gelene kadar Macaulay’in Seçim Yasaları kitabının birkaç sayfasını çevirdi. Wainwright seçim memurunun görevleri konusundaki görüşlerini doğrularken Fisher’ın sayman ekibi koridorlarda yukarı aşağı koşturup her bir Barrington yığınının ikinci oy pusulasına bakmayı istiyordu.

Buna rağmen kırk dakika sonra Wainwright ikinci sayımın sonuçlarında değişiklik olmadığını duyurdu. Fisher anında yeniden sayım talep etti.

“Bu talebi yerine getirmek istemiyorum,” dedi Wainwright. “Sayılar üç ayrı sayımda istikrarlı çıktı,” diye ekledi, Macaulay’den birebir alıntı yaparak.

“Ama bariz bir biçimde durum hiç de öyle değil,” diye bağırdı Fisher. “Sadece iki kez istikrarlı çıktılar. İlk sayımı rahatça benim kazandığımı hatırlarsınız.”

“Üç kez istikrarlı çıktılar,” diye tekrar etti Wainwright, “iş arkadaşınızın ilk sayımda yaptığı talihsiz hatayı da hatırlayın.”

“İş arkadaşım mı?” dedi Fisher. “Bu şahsıma karşı yapılmış utanç verici bir karalama. O adamı daha önce hiç görmedim. Bu söylediğinizi geri almaz ve yeniden sayıma izin vermezseniz sabah avukatlarıma danışmaktan başka çarem kalmayacak.”

“Bunu yapmanız çok kötü olur,” dedi Wainwright, “çünkü kurul üyeniz Peter Maynard’ı tanık kürsüsünde aynı zamanda müstakbel parlamento adayı olan yerel parti birliğinin başkanını daha önce hiç görmediğini açıklamaya çalışırken görmek istemem.”

Fisher kıpkırmızı oldu ve sahneden indi.

Bay Wainwright yerinden kalktı, ağır ağır sahnenin ön kısmına yürüdü ve son kez mikrofona vurdu. Boğazını temizledi ve duyurdu. “Ben, Bristol Docklands seçim bölgesi seçim memuru, her bir adaya verilen toplam oyları ilan ediyorum. Şöyle:

Sör Giles Barrington 18.813

Bay Reginald Ellsworthy 3.472

Binbaşı Alexander Fisher 18.809

Sör Giles Barrington’ı Bristol Docklands seçim bölgesinin usulüne göre seçilmiş parlamento üyesi ilan ediyorum.”

Bristol Docklands parlamento üyesi başını kaldırıp balkona baktı ve Sebastian Clifton’a başını eğerek selam verdi.

26

“Kadehlerinizi bize bu seçimi kazandıran kişiye kaldırın!” diye bağırdı Griff, odanın ortasındaki bir masanın üzerinde tehlikeli bir biçimde sendeliyordu, bir elinde bir kadeh şampanya, diğerinde sigara vardı.

“Sebastian’a!” diye bağırdı herkes kahkaha ve alkışlar arasında.

“Daha önce hiç şampanya içtin mi?” diye sordu Griff, Sebastian’ın yanına gitmek üzere dengesiz bir halde aşağı indiğinde.

“Sadece bir kere,” diye itiraf etti Sebastian, “arkadaşım Bruno on beşinci doğum gününü kutlarken, babası ikimizi yerel bir bara yemeğe götürdüğünde. Yani sanırım bu ikinci içişim.”

“Tavsiyeme uy bak,” dedi Griff, “buna alışma. Bu zenginlerin içkisidir. Biz emekçiler,” dedi bir kolunu onun omzuna atarak, “yılda bir iki bardak ancak içeriz, o da başkasının parasıyla.”

“Ama ben zengin olma niyetindeyim.”

“Neden buna hiç şaşırmadım?” dedi Griff, bardağını yeniden doldurarak. “O zaman şampanya sosyalisti olacaksın, Tanrı biliyor ya partimizde onlardan bolca var.”

“Ben sizin partinizden değilim,” dedi Sebastian sertçe. “Giles dayının olduğu yer dışında her yerde Muhafazakârım ben.”

“O zaman gelip Bristol’da yaşamalısın,” dedi Griff yeniden seçilmiş meclis üyesi dolaşarak yanlarına geldiğinde.

“Pek ihtimal dahilinde değil bu,” dedi Giles. “Anne babası bana Cambridge’de burs kazanmasına dair büyük umutları olduğunu söyledi.”

“Eh, Bristol değil de Cambridge’de olacaksan da dayını büyük ihtimalle bizden daha çok göreceksin.”

“Sen çok içtin Griff,” dedi Giles temsilcisinin sırtını sıvazlayarak.

“Kaybetsek içeceğim kadar içmedim,” dedi Griff bardağını kafasına dikerek. “Hem lanet Muhafazakârların meclisteki çoğunluklarını artırdıklarını unutmamaya çalış.”

“Yarın okula gidecek halde olman için artık eve gitmemiz gerekiyor Seb. Kim bilir şu son birkaç saat içinde kaç kuralı çiğnedin?”

“Gitmeden önce Bayan Parish’le vedalaşabilir miyim?”

“Evet, tabii. Ben gidip içkilerin hesabını öderken sen de onunla konuş. Seçim bittiğine göre artık içkiler benden.”

Sebastian gönüllülerin arasından kendine yol açtı, bazıları rüzgârdaki dallar gibi sallnıyordu, diğerleriyse başlarını en yakındaki masaya dayayıp sızmıştı ya da hareket edemez haldelerdi. Bayan Parish’in odanın uzaktaki köşesinde bir girintide yanında iki boş şampanya şişesiyle oturduğunu gördü. Sonunda ona ulaştığında kadının kendisini tanıdığından pek emin olamadı.

“Bayan Parish, ekibinizde olmama izin verdiğiniz için size teşekkür etmek istedim. Sizden çok şey öğrendim. Keşke Abbey’deki öğretmenlerimden olsaydınız.”

“Bu gerçek bir iltifat Sebastian,” dedi Bayan Parish. “Ama korkarım yanlış yüzyılda doğmuşum. Kadınlara bağımsız bir erkek okulunda öğretmenlik yapma şansının verilmesine daha çok var.” Doğrulup ona kocaman sarıldı. “İyi şanslar Sebastian,” dedi. “Umarım Cambridge bursunu kazanırsın.”

“Bayan Parish yanlış yüzyılda doğduğunu söylerken neyi kastetti?” diye sordu Sebastian, Giles onları Barrington Malikânesi’ne götürürken.

“Onun neslinden kadınlara doğru düzgün bir kariyere atılma fırsatı sunulmadığını kastetmiş,” dedi Giles. “Harika bir öğretmen olabilirdi, yüzlerce çocuk onun bilgeliğinden ve sağduyusundan faydalanırdı. Gerçek şu ki iki nesil erkeği dünya savaşlarında kaybettik, iki nesil kadını da onların yerine geçme şansı vermeyerek kaybettik.”

“Güzel dedin Giles dayı, peki bu konuda ne yapacaksın?”

Giles güldü. “Seçimi kazansak çok daha fazlasını yapabilirdim çünkü yarın büyük ihtimalle mecliste olurdum. Şimdi muhalefetin ön sıralarında yeni bir koltuğum olmasıyla yetinmeliyim.”

“Annem de aynı sorunları yaşayacak mı?” diye sordu Sebastian. “Çünkü ondan da çok iyi bir milletvekili olurdu.”

“Hayır, gerçi onun meclise girmek isteyeceğini hayal edemiyorum. Korkarım aptallara pek katlanamıyor ve bu iş tanımının bir parçası. Ama içimde hepimizi şaşırtacağına dair bir his var.”

Giles malikânenin önünde arabayı durdurdu, motoru kapattı ve parmağını dudaklarına koydu. “Şşş. Annene Jessica’yı uyandırmayacağıma söz verdim.”

İkisi çakıl yolda parmaklarının ucunda yürüdüler ve Giles ön kapıyı gıcırdamamasını umarak dikkatlice açtı. Salonun yarısını geçtikleri sırada Giles onu gördü, sönen ateşin son közlerinde bir koltuğa kıvrılmış uyuyordu. Giles onu nazikçe kaldırdı ve kollarında merdivenlerden yukarı taşıdı. Sebastian önünden koşup yatak odasının kapısını açtı ve Giles onu yatağa yatırmadan önce battaniyesini kaldırdı. Giles tam kapıyı arkalarından kapatacaktı ki onun sesini duydu. “Kazandık mı Giles dayı?”

“Evet, kazandık Jessica,” diye fısıldadı Giles. “Dört oyla.”

“Biri benimdi,” dedi Jessica uzun uzun esnedikten sonra, “Albert’ın sana oy vermesini sağladım.”

“O zaman iki oy demek bu,” dedi Sebastian. Ama o nedenini açıklayamadan Jessica yeniden uykuya daldı.

___________

Ertesi gün Giles’ın kahvaltıya indiği saat daha çok geç kahvaltı saatiydi.

“Günaydın, günaydın, günaydın,” dedi Giles masanın etrafını dolaşırken. Büfeden bir tabak alıp üç gümüş tepsinin kapaklarını açtı, hâlâ küçük bir çocukmuş gibi çırpılmış yumurta, pastırma ve fırında fasulyeden koca porsiyonlar aldı. Sebastian’la Jessica’nın arasına oturdu.

“Annem sıcak yemeklere geçmeden önce bir bardak taze sıkılmış portakal suyu içmen ve sütle gevrek yemen gerektiğini söylüyor,” dedi Jessica.

“Haklı da,” dedi Giles, “ama bu en kıymetli sevgilimin yanına oturmama engel değil.”

“Ben senin en kıymetli sevgilin değilim,” dedi Jessica, bu Giles’ı hiçbir Muhafazakâr bakanın yapamadığı kadar kesin bir biçimde susturdu. “Annem bana Gwyneth’in en kıymetli sevgilin olduğunu söyledi. Politikacılar!” diye ekledi Emma’yı taklit ederek, Emma kahkahalara boğuldu.

Giles daha güvenli konulara geçmeyi denedi, Sebastian’a dönüp, “Bu sene ilk on birde oynayacak mısın?” diye sordu.

“Maçları kazanmak istiyorsak oynamayacağım,” diye cevap verdi. “Hayır, zamanımın çoğunu sekiz derste yeterlilik sınavını geçmeye ayırmak zorundayım, gelecek sene üniversiteye gitme fırsatı bulmak için.”

“Bu Grace teyzenin çok hoşuna giderdi.”

“Annesinin de tabii,” dedi Emma başını gazetesinden kaldırmadan.

“Üniversiteye geçersen hangi bölümü seçeceksin?” diye sordu Giles, hâlâ kendini bu zor durumdan kurtarmaya çalışıyordu.

“Modern diller, ikinci plan olarak da matematik.”

“Eh, Cambridge’e burs kazanırsan hem beni hem babanı aşmış olursun.”

“Hem beni hem de babanı,” diye düzeltti Emma.

“Ama annemi ve Grace teyzemi değil,” diye hatırlattı ona Sebastian.

“Doğru,” diye kabul etti Giles, sessiz kalıp sabah postasına odaklanmaya karar verdi, Marsden bunu Barrington Evi’nden getirmişti. Uzun beyaz bir zarfı açıp son altı aydır beklediği tek bir kâğıt çıkardı. Belgeyi ikinci kez okudu ve neşeyle yerinden sıçradı. Herkes yemeyi bırakıp ona baktı, sonunda Harry sordu. “Kraliçe senden hükümet kurmanı falan mı istedi?”

“Hayır, ondan çok daha güzel bir haber,” dedi Giles. “Virginia sonunda boşanma belgelerini imzalamış. Sonunda özgür bir adamım!”

“Görünen o ki belgeleri son anda imzalamış,” dedi Emma, Daily Express’ten başını kaldırarak.

“Nasıl yani?” diye sordu Giles.

“Bu sabah William Hickey’nin köşesinde bir fotoğrafı çıkmış, yedi aylık kadar hamile görünüyor.”

“Babanın kim olduğu yazıyor mu?”

“Hayır ama fotoğrafta ona sarılan adam Arezzo Dükü.” Emma gazeteyi ağabeyine verdi. “Ve belli ki adam dünyadaki en mutlu erkek olduğunu herkesin bilmesini istiyor.”

“İkinci en mutlu,” dedi Giles.

“Bu Leydi Virginia’yla bir daha asla konuşmak zorunda olmadığım anlamına mı geliyor?” diye sordu Jessica.

“Evet, o anlama geliyor,” dedi Giles.

“Oley,” dedi Jessica.

Giles bir zarfı daha yırtıp açtı ve bir çek çıkardı. Çeki incelerken kahve bardağını büyükbabası Sör Walter Barrington’a ve onunla beraber Ross Buchanan’ın adına kaldırdı.

Emma, Giles çeki uzatıp ona gösterdiğinde sadece dudaklarını oynatarak, “Bana da geldi,” dedi.

Birkaç dakika sonra kapı açıldı ve Denby odaya girdi.

“Rahatsız ettiğim için üzgünüm Sör Giles ama Doktor Hughes telefonda.”

“Ben de onu arayacaktım,” dedi Giles, postasını alıp kapıya yönelerek.

“İstersen çalışma odamda konuş,” dedi Harry, “orada rahatsız edilmezsin.”

“Teşekkürler,” dedi Giles, odadan koşarcasına çıkarken.

“Bu gece okula zamanında yetişmeyi umuyorsan,” dedi Harry, “biz de yola çıksak iyi olur Seb.”

Sebastian annesinin ona küçük bir öpücük vermesine izin verip bavulunu toplamaya üst kata çıktı. Birkaç dakika sonra aşağı indiğinde Denby ona ön kapıyı tuttu.

“Görüşürüz Bay Sebastian,” dedi. “Yaz tatilinde sizi yeniden görmek için sabırsızlanacağız.”

“Teşekkürler Denby,” dedi Sebastian koşarak garaj yoluna çıkarken, Jessica’yı arabanın yolcu kapısının yanında beklerken buldu. Ona kocaman sarılıp babasının yanına, ön koltuğa geçti.

“Sekiz sınavdan da geç,” dedi Jessica, “geç ki arkadaşlarıma ağabeyimin ne kadar zeki olduğunu anlatabileyim.”

27

Müdür genel seçimlerde dayısına yardım etmek için birkaç günlüğüne izin alan çocukla birkaç gün sonra Beechcroft Abbey’ye dönen genç adamın aynı olduğunu kabul edecek ilk kişiydi.

Sebastian’ın yatakhane sorumlusu Bay Richards buna “Bristol yolunda aydınlanma” diyordu çünkü Clifton dönem sonu sınavlarına çok çalışmak üzere geri döndüğünde artık sadece ucundan kurtarıp dile ve matematiğe olan doğal yatkınlığına güvenmiyordu, bunlar geçmişte ona hep yetmişti. Hayatında ilk defa daha az yetenekli arkadaşları Bruno Martinez ve Vic Kaufman kadar çok çalışmaya başlamıştı.

Sınav sonuçları okul panosuna asıldığında kimse üçünün de yeni akademik yıla üniversiteye hazırlanan altıncı sınıfta başlamasına şaşırmadı, gerçi birkaç kişi, Grace teyzesi onlardan biri değildi, Sebastian Cambridge’de burs ödülünü almak üzere sınava alınacak seçilmiş gruba eklenince çok şaşırdı.

___________

Sebastian’ın yatakhane sorumlusu Clifton, Kaufman ve Martinez’in son yıllarında bir çalışma odasını paylaşmasını kabul etti, Sebastian diğer iki arkadaşı kadar çok çalışıyor gibi görünse de Bay Richards müdüre hâlâ çocuğun eski hallerine dönmesinden endişe ettiğini söylemişti. Bu kuruntuların asılsız olduğu ortaya çıkabilirdi, tabii Sebastian’ın geleceğini şekillendiren Beechcroft Abbey’deki son yılında şu dört ayrı olay yaşanmasaydı.

İlki yeni dönemin başlarında Bruno, Sebastian ve Vic’i sınavları geçmelerini kutlamak için babasıyla Beechcroft Arms’ta yemek yemeye davet ettiğinde yaşandı. Sebastian memnuniyetle kabul etti, şampanyanın getirdiği neşeye biraz daha vakıf olmayı hevesle beklerken kutlama son anda iptal edildi. Bruno babasının planlarını değiştirmesini gerektiren bir şeyler olduğunu söylemişti.

“Fikrini değiştirdi demek daha doğru olur,” dedi Vi,c Bruno koro provasına gittiğinde.

“Ne demeye çalışıyorsun?” diye sordu Sebastian kitabından başını kaldırıp.

“Bence Bay Martinez benim Yahudi olduğumu öğrendi, Bruno da bensiz kutlamak istemedi ve bütün olayı iptal etti.”

“Pisliğin teki olduğun için tüm olayı iptal etse anlarım Kaufman ama Yahudi olman kimin umurunda ki?”

“Sandığından çok daha fazla insanın,” dedi Vic. “Bruno’nun seni on beşinci doğum günü partisine davet ettiği zamanı hatırlamıyor musun? O zaman tek bir misafir götürme hakkı olduğunu söylemişti, sonraki sefere ben gidecektim. Biz Yahudiler böyle şeyleri unutmayız.”

“Bay Martinez’in yemeği sırf sen Yahudisin diye iptal ettiğine hâlâ inanamıyorum.”

“Tabii inanamazsın Seb ama bunun tek nedeni ailenin medeni olması. Onlar insanları doğdukları yere göre yargılamıyor ve bu önyargısızlığı sen farkına varmadan sana da geçirmişler. Ama ne yazık ki sen çoğunlukta değilsin, bu okulda bile.”

Sebastian itiraz etmek istedi ama arkadaşının bu konuda söyleyecek başka şeyleri vardı.

“Bazı insanların biz Yahudilerin soykırım yüzünden paranoyak olduğumuzu düşündüğünü biliyorum, o Alman toplama kampında gerçekten olanlar hakkında ortaya çıkan gerçeklerin ardından kim bizi suçlayabilir ki? Ama inan bana Seb, Yahudi düşmanlarını on metre öteden tanıyorum, kız kardeşinin de aynı sorunlarla yüzleşmesi an meselesi.”

Sebastian kahkahalara boğuldu. “Jessica Yahudi değil. Biraz bohem belki ama Yahudi değil.”

“Seni temin ederim Seb, onunla bir kez karşılaştım ama o Yahudi.”

Sebastian’ın dili kolay kolay tutulmazdı ama Vic bunu başarmıştı.

İkinci olay yaz tatilinde, Sebastian yılsonu karnesinin üzerinden geçmek için çalışma odasında babasına katıldığında oldu. Sebastian, Harry’nin masasındaki aile fotoğraflarıyla dolu geniş alana bakıyordu, derken fotoğraflardan biri dikkatini çekti: Barrington Malikânesi’nin bahçesinde babasının ve Giles dayının koluna girmiş annesinin fotoğrafıydı bu. Annesi o zamanlar on iki, belki on üç yaşlarında olmalıydı, Red Maids’in okul formasını giyiyordu. Sebastian onu bir an Jessica sandı, çok benziyorlardı. Bu tabii ki bir ışık oyunuydu. Ama sonra Doktor Barnardo’ya ziyaretlerini ve ebeveyninin Jessica’yı kız kardeş olarak görebileceği tek kız olduğu konusunda ısrar ettiğinde bunu nasıl kolay kabul ettiğini hatırladı.

“Genel olarak gayet tatmin edici,” dedi babası Sebastian’ın karnesinin son sayfasını çevirdikten sonra. “Latinceyi bırakmana üzüldüm ama eminim müdürün bunun için geçerli nedenleri vardır. Ve böyle çalışmaya devam edersen Cambridge’den burs kazanma şansının yüksek olduğu konusunda Doktor Banks-Williams’a katılıyorum.” Harry gülümsedi. “Banks-Williams abartılarla işi olan bir adam değil ama bana veli toplantısında önümüzdeki dönem bir ara onun eski üniversitesini ziyaret etmen için ayarlamalar yaptığını söyledi, Peterhouse’ta onun izinden gitmeni umuyor, kendisi orada burslu öğrenciymiş tabii ki.”

Sebastian hâlâ fotoğrafa bakıyordu.

“Biraz önce ne dediğimi duydun mu?” diye sordu babası.

“Baba,” dedi Seb sessizce, “sence de bana Jessica hakkındaki gerçekleri söylemenin zamanı gelmedi mi?” Bakışlarını fotoğraftan babasına çevirdi.

Harry karneyi bir kenara koydu, bir an tereddüt etti, sonra geri yaslanıp Sebastian’a her şeyi anlattı. Sebastian’ın dedesinin Olga Piotrovska’nın ellerinde ölmesinden başladı, sonra ofisinde bir sepette bulunan küçük kıza geçti, Emma’nın nasıl onun izini sürüp Bridgwater’da Barnardo evinde bulduğunu anlattı. Sonuna geldiğinde Sebastian’ın tek bir sorusu vardı.

“Peki ona gerçekleri ne zaman anlatacaksınız?”

“Bu soruyu kendime her gün soruyorum.”

“Ama neden bu kadar uzun zaman bekledin baba?”

“Çünkü onun arkadaşın Vic Kaufman’ın her gün yaşadığı şeyleri yaşamasını istemiyorum.”

“Jessica gerçekleri kendi başına öğrenirse çok daha kötü şeyler yaşayacak,” dedi Sebastian.

Harry onun bir sonraki sorusuyla şaşkına dönmüştü.

“Benim söylememi ister misin?”

Harry inanamayarak on yedi yaşındaki oğluna baktı. Bir çocuk ne zaman yetişkine dönüşür diye merak etti. “Hayır,” dedi sonunda. “Bu sorumluluğu annen ve ben almalıyız. Ama doğru zamanı beklememiz gerekiyor.”

“Doğru zaman yok,” dedi Seb.

Harry bu sözleri duyduğu son seferi hatırlamaya çalıştı.

Üçüncü olay Sebastian ilk kez âşık olduğunda yaşandı. Bir kadına değil de şehre. İlk görüşte aşktı çünkü daha önce hiç bu kadar güzel, ısrarcı, çekici ve baştan çıkarıcı bir şeyle karşılaşmamıştı. Beechcroft’a geri dönmek üzere ona sırtını döndüğünde okulun onur panosunda altın yaprağa kazılı adını görmeye daha da kararlıydı.

Sebastian, Cambridge’den döndüğünde var olduğunu bilmediği saatlerde bile çalışmaya başladı, müdür bile olmayacak şeylerin olabileceğine inanmaya başlamıştı. Ama sonra Sebastian ikinci aşkıyla tanıştı, bu da son olaya neden oldu.

Ruby’nin varlığının bir süredir farkındaydı ama Beechcroft’taki son dönemine kadar onu gerçekten fark etmemişti. Yine de fark etmezdi belki, bir kâse lapa için servisin önünde beklerken kız onun eline dokunmasaydı tabii. Sebastian bunun kazara olduğunu sanmıştı ve üzerinde pek durmazdı, ertesi gün tekrar olmasaydı tabii.

Ruby ona ilk seferinde diğer herkese koyduğundan daha fazla lapa koysa da Sebastian ikinci bir tabak için sıraya girdi. Masasına geri dönmek üzere arkasını döndüğünde Ruby eline bir parça kâğıt sıkıştırdı. Sebastian bunu kahvaltıdan sonra çalışma odasında yalnız kalana dek okumadı.

Beşte Skool Lane’de görüşelim?

Sebastian, School Lane’in yasak alanda olduğunun pekâlâ farkındaydı, bir çocuk orada yakalanırsa müdürden sopa cezası alırdı. Ama bu riske değeceğini düşündü.

Zil son dersin bittiğini haber vermek için çaldığında Seb sınıftan sıvıştı, sahaların etrafından uzun ve dolambaçlı bir yolu dolaşıp ahşap çitlere tırmandı ve dik bir yamaçtan sendeleyerek School Lane’e indi. On beş dakika geç kalmıştı ama Ruby bir ağacın ardından çıkıp doğrudan onun yanına geldi. Sebastian onun bayağı farklı göründüğünü düşündü, sırf artık bir önlük takmadığından ve beyaz bir bluzla siyah pilili bir etek giydiğinden değildi. Aynı zamanda saçlarını salmıştı ve onu rujla gördüğü ilk seferdi bu.

Konuşacak pek bir şey bulamadılar ama o ilk buluşmadan sonra iki kez daha görüştüler, bazen haftada üç kez buluşuyorlardı ama asla yarım saatten uzun kalmıyorlardı çünkü ikisi de altıda yemekte olmak zorundaydı.

Seb ikinci buluşmalarında Ruby’yi birkaç kez öpmüştü, sonra Ruby onu dudaklarını araladıklarında ve dilleri birbirine değdiğinde yaşadıkları hislerle tanıştırmıştı. Ancak dokunmak ve bir ağacın arkasında saklanırken vücudunun farklı yerlerini keşfetmeye çalışmak dışında pek ilerleme kaydetmemişti. Ama dönem sonuna iki hafta kala Ruby onun bluzunun düğmelerini açmasına ve göğsüne dokunmasına izin verdi. Bir hafta sonra Sebastian sutyeninin kopçasının yerini buldu ve sınavlar bittiğinde iki konuda mezun olmaya karar verdi.

İşte o zaman her şey ters gitti.

28

“Uzaklaştırıldım mı?”

“Bana başka seçenek bırakmadın Clifton.”

“Ama dönemin bitmesine sadece dört gün kaldı efendim.”

“Seni şimdi uzaklaştırmasam kim bilir o dört günde neler karıştırırsın,” diye karşılık verdi müdür.

“Ama bu kadar ağır bir cezayı hak edecek ne yaptım efendim?”

“Bence ne yaptığını gayet iyi biliyorsun Clifton ama benden son birkaç günde kaç okul kuralını çiğnediğini saymamı istersen bunu memnuniyetle yaparım.”

Sebastian son yaramazlığını düşününce sırıtmasına engel olmak zorunda kaldı.

Doktor Banks-Williams başını eğdi ve oğlanı odasına çağırmadan önce yazdığı notlara baktı. Yeniden konuşmadan önce biraz zaman geçti.

“Dönemin bitmesine bir haftadan az zaman kaldığı ve final sınavlarını bitirdiğin için Clifton eski çardakta sigara içerken yakalanmanı görmezden gelebilirdim, yatağının altında bulunan boş bira şişesini bile umursamayabilirdim ama son uygunsuz davranışının üzeri o kadar kolay kapatılamaz.”

“Son uygunsuz davranışım mı?” diye tekrar etti Sebastain, müdürün utancı karşısında eğlenerek.

“Çalışma odanda ışıklar kapandıktan sonra bir çalışanla beraber bulunman.”

Sebastian, kız bir çalışan olmasaydı ve ışıkları açık bıraksalardı bunun yine sorun olup olmayacağını sormak istedi. Ancak böylesi bir hafifliğin başını daha da büyük bir belaya sokabileceğinin farkındaydı, hem Cambridge’e tam burs kazanmasa, son bir nesildir okulda ilk kez böyle bir şey başarılmıştı, sadece uzaklaştırılmaz, pekâlâ okuldan atılabilirdi. Ama çoktan bu uzaklaştırmayı bir rezillikten onur nişanına nasıl dönüştürebileceğini düşünüyordu. Ruby küçük bir ödeme karşılığında ona bir iyilikte bulunmaya istekli olduğunu açıkça belirttikten sonra Sebastian onun şartlarını memnuniyetle kabul etmişti, kız da o akşam ışıklar kapandıktan sonra çalışma odasının camından tırmanmayı kabul etmişti. Bu Sebastian’ın çıplak bir kadın gördüğü ilk sefer olmasına rağmen Ruby’nin o pencereden daha önce tırmandığını hemen anlamıştı. Müdür düşüncelerini böldü.

“Sana erkek erkeğe bir şey sormam gerek,” dedi, normalden daha da çok afra tafrayla. “Cevabın Cambridge’deki kayıt görevlisine bursunu geri çekmesini önerip önermeme kararımı etkileyebilir, ki bu Beechcroft’ta hepimiz için büyük bir kayıp olur. Ancak en büyük sorumluluğum okulun itibarını korumak.”

Sebastian yumruklarını sıktı ve sakin kalmaya çalıştı. Okuldan uzaklaştırılmak bir şeydi ama Cambridge’deki yerini kaybetmek bambaşka bir şey olurdu. Orada durup müdürün devam etmesini bekledi.

“Gelecek sorumu cevaplamadan önce iyi düşün Clifton çünkü geleceğini belirleyebilir. Kaufman veya Martinez senin–” müdür duraksadı, belli ki doğru kelimeyi arıyordu, sonunda aynı kelimeyi tekrarlamakta karar kıldı, “uygunsuzluklarına katıldılar mı?”

Sebastian gülümsemesini bastırdı. Ruby’nin kıyafetlerini çıkarmayı geç, Victor Kaufman’ın “külot” dediğini duyma fikri bile alt sınıflar arasında dahi şüphe ve neşeyle karşılanırdı.

“Sizi temin ederim müdür bey,” dedi Sebastian, “Victor benim bildiğim kadarıyla hiç sigara içmedi, biradan bir yudum bile almadı. Kadınlara gelince, başhemşirenin önünde soyunması gerektiğinde utanıyor.”

Müdür gülümsedi. Belli ki Clifton onun duymak istediği cevabı vermişti, üstelik bu cevabın doğru olma gibi bir avantajı vardı.

“Peki ya Martinez?”

Sebastian en yakın arkadaşını kurtaracaksa hızlı düşünmeliydi. O ve Bruno, Sebastian ilk dönemde bir yastık savaşında onun yardımına koştuğundan beri birbirilerinden ayrılmıyorlardı, o zaman yeni çocuğun tek suçu başka bir ülkeden olmaktı, daha da kötüsü kriket oynamayan bir yerden gelmesiydi, kriket Sebastian’ın da hiç sevmediği bir oyundu, bu aralarındaki bağı daha da güçlendirdi. Sebastian Bruno’nun arada bir sigara içtiğini ve bir keresinde yerel barda beraber bira içtiklerini biliyordu ama bu sınavlardan sonraydı. Bruno’nun Ruby’nin sunacaklarını karşı çıkmayacağını da biliyordu. Emin olamadığı müdürün bunların ne kadarını bildiğiydi. Hem Bruno’ya da eylülde Cambridge’de bir yer sunulmuştu ve onun babasını iki kere görse de oğlunun Cambridge’e girememesinden sorumlu tutulacak kişi olmak istemezdi.

“Peki ya Martinez?” diye tekrarladı müdür biraz daha sertçe.

“Bruno, eminim biliyorsunuzdur, dinine bağlı bir Katolik, bana birkaç sefer yatacağı ilk kadının karısı olacağını söylemiştir.” Bu kısmı doğruydu, son zamanlarda bu görüşü o kadar ateşli bir biçimde ifade etmese de.

Müdür düşünceli bir halde başını salladı ve Sebastian bir an paçayı sıyırıp sıyırmadığını merak etti, derken Doktor Banks ekledi. “Peki ya içki ve sigara?”

“Tatilde bir kere sigara denedi,” diye itiraf etti Sebastian, “ama midesi bulandı ve bildiğim kadarıyla ondan sonra içmedi.” Eh, dün geceye kadar, diye ekleyecekti az daha. Müdür ikna olmuş gibi durmuyordu. “Ve bir keresinde onu şampanya içerken gördüm ama Cambridge’deki yerini aldıktan sonraydı bu. Ve yanında babası vardı.”

Sebatian’ın itiraf etmediği Bay Martinez o akşam kırmızı Rolls-Royce’uyla onları okula bıraktığında Sebastian’ın şampanya şişesini gizlice çalışma odasına soktuğuydu, ışıklar kapandıktan sonra şişeyi orada bitirmişlerdi. Ama Sebastian babasının dedektif romanlarını o kadar çok okumuştu ki suçlu insanların fazladan tek bir cümle söyleyerek yakalandıklarını çok iyi biliyordu.

“Bu konudaki dürüstlüğüne minnettarım Clifton. Bir arkadaşın hakkında sorgulanmak kolay değildir. Kimse ispiyoncuları sevmez.”

Bunun ardından uzun bir sessizlik oldu, Sebastian da bu sessizliği bozmadı.

“Görünen o ki Kaufman’a zahmet vermeye gerek yok,” diyebildi sonunda müdür, “gerçi Martinez’le konuşmam gerekecek, Beechcroft’taki son birkaç gününde hiçbir okul kuralını çiğnemediğinden emin olmak için.”

Sebastian gülümsedi, bir damla ter burnunda aşağı süzüldü.

“Yine de babana bir mektup yazdım, neden eve birkaç gün erken döndüğünü açıklayan bir mektup. Ama dürüstlüğüne ve pişmanlığına dayanarak okuldan uzaklaştırıldığını Cambridge’deki kayıt görevlisine bildirmeyeceğim.”

“Minnettarım efendim,” dedi Sebastian, rahatlamış bir sesle.

“Şimdi çalışma odana dön, eşyalarını topla ve hemen buradan ayrılmaya hazırlan. Yatakhane sorumluna haber verildi, Bristol’a yolculuk ayarlamalarını yapacak.”

“Teşekkürler efendim,” dedi Sebastian, başını eğmişti, müdürün yüzündeki sırıtışı görmesinden korkuyordu.

“Okul alanından ayrılmadan önce Kaufman ya da Martinez’le iletişime geçmeye çalışma. Bir şey daha Clifton, okul kuralları senin için de dönemin son gününe kadar geçerli. Birini bile çiğnersen Cambridge’e alınman konusundaki duruşumu değiştirmekte tereddüt etmem. Anlaşıldı mı?”

“Kesinlikle,” dedi Sebastian.

“Umarım bu deneyimden bir şeyler öğrenmişsindir Clifton, gelecekte sana fayda sağlayacak bir şeyler.”

“Umarım,” dedi Sebastian, müdür masasından kalkıp ona bir mektup uzatırken.

“Lütfen eve gider gitmez bunu babana ver.”

“Kesinlikle vereceğim,” dedi Sebastian, mektubu ceketinin iç cebine koyarak.

Müdür elini uzattı, Sebastian pek coşkulu olmasa da onun elini sıktı.

“İyi şanslar Clifton,” dedi müdür pek ikna edici olmayan bir sesle.

“Teşekkürler efendim,” diye cevap verdi Sebastian ve kapıyı sessizce arkasından kapattı.

___________

Müdür geri oturdu, toplantının gidişatından bayağı memnun kalmıştı. Kaufman’ın böylesine tatsız olaylarına karışmadığını duyunca, özellikle de babası Saul Kaufman bir okul müdürü, aynı zamanda Londra’daki en saygın finansal kurumlardan olan Kaufman Bankası’nda yönetici olduğundan, rahatlamıştı, gerçi şaşırmamıştı.

Martinez’in babasıyla da ters düşmeyi kesinlikle istemiyordu, geçenlerde oğluna Cambridge’de bir yer sunulursa okul kütüphanesine 10.000 sterlinlik bağışta bulunacağını ima etmişti. Don Pedro Martinez’in servetini nasıl kazandığından pek emin değildi ama her türlü ödeme ve ekstralar hep ilk postada ödeniyordu.

Öte yandan Clifton okul kapılarından ilk girdiğinden beri sorun çıkarıyordu. Müdür çocuğun annesi ve babasının yaşadıklarını düşünerek anlayışlı olmayı denemişti ama okulun hoş görebileceği şeylerin de bir sınırı vardı. Aslında Clifton, Cambridge’e o tam bursu kazanamasa Doktor Banks-Williams onu daha önceden okuldan atmakta tereddüt etmezdi. Sonunda onun gidişini gördüğü için rahatlamıştı, sadece onun mezunlar grubuna katılmamasını umuyordu.

“Mezunlar,” dedi yüksek sesle hafızasını zorlayarak. O akşam Londra’daki yıllık yemeklerine katılması gerekiyordu, yılsonu raporunu sunacaktı; on beş yıllık müdürlüğün ardından bu son raporuydu. Onun yerine gelmesi için seçilen Galli adamdan pek hoşlanmamıştı; papyonunu takmayan, Clifton’ı büyük ihtimalle bir uyarıyla bırakacak tarzda bir adamdı.

Sekreteri konuşmasını yazmış ve bir kopyasını son anda değişiklik yapmak istemesi ihtimaline karşın üzerinden geçmesi için masasına koymuştu. Bir kere daha okumak isterdi ama Clifton’la uğraşmak zorunda kaldığından bu imkânsızlaşmıştı. Son dakika düzeltilerini eliyle Londra’ya tren yolculuğu sırasında eklemek zorundaydı.

Saatini kontrol etti, konuşmayı çantasına koydu ve üst kata, özel odasına çıktı. Eşinin takım ceket ve pantolonunu, kolalı beyaz bir gömleği, bir papyonu, fazladan çorapları ve bakım çantasını çoktan topladığını görünce sevindi. Mezunlar derneğinin başkanına oylar sonucu yıllık yemeklerde beyaz yelek ve papyon giymeyi bırakmalarını onaylamadığını açıkça belirtmişti.

Eşi onu istasyona bıraktı, Paddington ekspresi çıkmadan sadece birkaç dakika önce vardılar. Birinci sınıf vagondan bilet aldı ve köprüden aceleyle uzaktaki platforma geçti, bir lokomotif biraz önce duraklamıştı ve yolcularını boşaltıyordu. Platforma çıkıp yeniden saatine baktı. Dört dakikası vardı. Kondüktöre başıyla selam verdi, adam kırmızı bir bayrağı yeşil bir bayrakla değiştiriyordu.

“Yolcu kalmasın,” diye bağırdı kondüktör, müdür de trenin ön tarafındaki birinci sınıf vagonlara doğru yöneldi.

Vagona binip köşedeki bir koltuğa bıraktı kendini ama bir bulut dumanıyla karşılandı. İğrenç bir alışkanlıktı bu. The Times’taki muhabire katılıyordu, adam yakın zamanda Büyük Batı Demiryolları’nın birinci sınıf yolcular için daha çok sigarasız vagon ayırması gerektiğini savunuyordu.

Müdür çantasından konuşmayı çıkardı ve kucağına koydu. Duman dağılınca başını kaldırdı ve onu vagonun diğer tarafında otururken gördü.

29

Sebastian sigarasını bir yere bastırıp söndürdü, yerinden sıçradı, üzerindeki raftan bavulunu aldı ve hiçbir şey söylemeden vagondan ayrıldı. Müdür hiçbir şey söylemese de gözlerinin onun üzerinden hiç ayrılmadığının acı verici biçimde farkındaydı.

Bavulunu trenin diğer ucuna doğru birkaç vagon boyunca sırtında taşıdı, aşırı kalabalık üçüncü sınıf bir vagona sıkıştı. Pencereden dışarıya bakarken içinde bulunduğu kötü vaziyetten çıkmasının bir yolu var mı düşünmeye çalıştı.

Belki birinci sınıf vagona dönmeli ve müdüre Londra’da dayısı milletvekili Sör Giles Barrington’la birkaç gün geçireceğini açıklamalıydı? Ama ona Bristol’a dönmesi ve babasına Doktor Banks-Williams’ın mektubunu vermesi söylenmişken bunu neden yapıyordu ki? İşin aslı şu ki ebeveyni, annesinin summa cum laude8 işletme diplomasını aldığı bir törene katılmak için Los Angeles’taydı ve hafta bitene dek İngiltere’ye dönmeyeceklerdi.

Müdürün, neden bunu bana daha önce söylemedin, dediğini duyabiliyordu, o zaman yatakhane sorumlun sana uygun tarihli bir bilet alırdı. Bunu yapmamıştı çünkü Bristol’a dönemin son günü gitmeyi planlamıştı, böylece cumartesi döndüklerinde hiçbir şey anlamayacaklardı. Birinci sınıf vagonda sigara içmese tüm bunlardan paçayı sıyırabilirdi. Sonuçta dönem sonu gelmeden bir okul kuralını daha çiğnerse nasıl sonuçlarla karşılaşacağı konusunda uyarılmıştı. Dönem sonu. Okul bölgesinden ayrıldıktan sonra bir saat içinde üç okul kuralını çiğnemişti. Ama bunu yaparken okul müdürünü bir daha hayatı boyunca görmeyeceğini düşünüyordu.

Ben artık bir mezunum ve canım nasıl isterse öyle yaparım, demek istiyordu ama bunun işe yaramayacağını biliyordu. Hem birinci sınıfa dönmeye karar verirse müdürün onda sadece üçüncü sınıf bileti olduğunu anlaması riski vardı; bu dönem başında ve sonunda okulla ev arasında giderken hep denediği bir numaraydı.

Birinci sınıf vagonda köşedeki bir koltuğa oturur, koridoru açıkça gördüğünden emin olurdu. Biletçi vagonun diğer ucundan girdiği anda Sebastian sıvışıp en yakın tuvalete saklanır, kapıyı kilitlemez, boş işaretini yerinde bırakırdı. Biletçi bir sonraki vagona geçince geri birinci sınıf vagona oturup yolculuğun kalanı boyunca orada dururdu. Duraksız bir yol olduğundan bu numara hep işe yarardı. Eh, bir keresinde neredeyse yakalanıyordu, açıkgöz bir kondüktör ikinci kez gelmiş ve onu yanlış vagonda yakalamıştı. Sebastian anında gözyaşlarına boğulmuş ve özür dilemiş, annesiyle babasının hep birinci sınıfta yolculuk ettiğini, üçüncü sınıf diye bir şeyin varlığını bile bilmediğini söylemişti. Paçayı sıyırmıştı ama o zaman sadece on bir yaşındaydı. Şimdi on yediydi ve ona inanmayan tek kişi biletçi olmazdı.

Sebastian cezasını erteleme ihtimalini düşünmeyi bıraktı ve eylülde Cambridge’e gitmeyeceğini kabul edip tren Paddington’a girince ne yapması gerektiğini düşünmeye başladı.

___________

Tren taşradan başkente doğru hızla yol alırken müdür konuşmasına göz atmadı bile.

Gidip çocuğu aramalı ve bir açıklama beklemeli miydi? Clifton’ın yatakhane sorumlusunun ona Bristol’a giden tek yönlü üçüncü sınıftan bir bilet aldığını biliyordu, o zaman bu çocuk Londra’ya giden trenin birinci sınıf vagonunda ne yapıyordu? Bir şekilde yanlış trene mi binmişti? Hayır, o çocuk her zaman nereye gittiğini bilirdi. Sadece yakalanmayı beklemiyordu. Her halükârda okul kurallarının dönemin son gününe dek geçerli olduğunu özellikle söylemelerine rağmen sigara içiyordu. Çocuk ona karşı çıkmak için bir saat bile beklememişti. Hafifletici bir neden de yoktu. Clifton ona seçenek bırakmamıştı.

Yarın sabahki toplantıda Clifton’ın okuldan atıldığını duyuracaktı. Sonra Peterhouse’taki kayıt görevlisini, ardından çocuğun babasını arayacaktı, ona oğlunun neden o Michaelmas döneminde Cambridge’e gitmeyeceğini açıklayacaktı. Sonuçta Doktor Banks-Williams son on beş yıldır özenle çalışarak büyüttüğü okulun itibarını düşünmeliydi.

Konuyla alakalı kısma gelmeden önce konuşmasının birkaç sayfasını çevirdi. Clifton’ın başarılarıyla ilgili yazdığı kısmı okudu, bir an tereddüt etti ve sonra üzerlerini çizdi.

___________

Sebastian tren Paddington’a girdiğinde inen ilk kişi mi son kişi mi olması gerektiğini düşünüyordu. Pek bir önemi yoktu, tabii müdüre denk gelmediği sürece.

İlk inenlerden olmaya karar verdi ve yolculuğun son yirmi dakikası boyunca koltuğunun ucuna tünemiş halde gitti. Ceplerini kontrol edince bir sterlin, on iki şilin ve altı penisinin olduğunu gördü, normale göre çoktu ama yatakhane sorumlusu ona harcanmamış tüm harçlığını vermişti.

Başta dönemin son günü Bristol’a dönmeden önce Londra’da birkaç gün geçirmeyi planlamıştı, o zaman müdürün mektubunu babasına vermek gibi bir niyeti hiç yoktu. Zarfı cebinden çıkardı. H. A. Clifton’a – Özel olarak gönderilmişti. Sebastian vagonda etrafına bakınıp kimsenin ona bakmadığından emin olunca zarfı yırtıp açtı. Müdürün kelimelerini ağır ağır okudu, sonra yeniden okudu. Mektup ölçülüydü, adildi ve şaşırtıcı bir biçimde Ruby’den bahsetmiyordu. Bristol’a giden trene binse, eve gitse ve mektubu Amerika’dan döndüğünde babasına verse her şey çok farklı olabilirdi. Lanet olsun. Müdür bu trende ne yapıyordu ki?

Sebastian mektubu geri cebine koydu ve Londra’da ne yapacağına odaklanmaya çalıştı çünkü ortalık durulana kadar Bristol’a dönmeyeceği kesindi, bu da biraz zaman alabilirdi. Ama bir sterlin, on iki şilin ve altı peniyle ne kadar zaman hayatını sürdürmeyi umabilirdi ki? Eh, görecekti.

Tren Paddington’a girmeden çok önce vagonun kapısında beklemeye başlamış ve daha tren tam durmadan kapıyı açmıştı. Dışarı sıçrayıp ağır bavulunun izin verdiği ölçüde bariyerlere doğru koştu, biletini görevliye teslim edip kalabalığın içinde kayboldu.

Sebastian Londra’yı daha önce sadece bir kez ziyaret etmişti, o zaman da yanında ebeveyni vardı, onları kapıda bekleyen ve dayısının Smith Meydanı’ndaki evine götüren bir araba vardı. Giles dayı onu kraliyet mücevherlerini görmesi için Londra Kalesi’ne götürmüştü, sonra da Edmund Hillary, Betty Gable ve Don Bradman’ın balmumu heykellerini izlemek için Madame Tussaud’ya geçmişlerdi, ardından Regent Palace Hotel’de çayla ballı çörek yemişlerdi. Ertesi gün onlara Avam Kamarası’nı gezdirmişti ve ön sıralardan ters ters bakan Winston Churchill’i görmüşlerdi. Sebastian onun o kadar minik bir adam olmasına şaşırmıştı.

Eve gitme zamanı geldiğinde Sebastian, dayısına Londra’ya yeniden gelmek için sabırsızlandığını söylemişti. Şimdi gelmişti, onu alacak bir araba yoktu ve ziyaret etme riskini alabileceği son kişi dayısıydı. Geceyi nerede geçireceğine dair en ufak fikri yoktu.

Kalabalığın içinden kendine yol açarken birisi ona çarptı, az daha onu düşürecekti. Dönünce aceleyle ilerleyen genç bir adam gördü, adam özür dilemeye zahmet bile etmemişti.

Sebastian istasyondan Victoria Dönemi cumbalı evlerle dolu sokağa çıktı, bazılarının pencerelerinde pansiyon tabelaları vardı. Sebastian cilayla en güzel parlatılmış kapı tokmaklı ve en düzgün saksılı evi seçti. Çiçek desenli, naylondan sabahlık giymiş sevimli bir kadın kapıyı açtı ve müstakbel misafirine sıcak bir gülümseme sundu. Kapısında okul üniformalı genç bir adam gördüğü için şaşırdıysa da bunu belli etmedi.

“Buyurun,” dedi. “Kalacak yer mi arıyorsunuz efendim?”

“Evet,” dedi Sebastian, ona “efendim” dediği için şaşırmıştı. “Bu gece için bir odaya ihtiyacım var, ücretleriniz nasıl acaba?”

“Geceliği dört şilin, kahvaltı da dahil ya da haftalığı bir sterlin.”

“Benim sadece bir geceliğine odaya ihtiyacım var,” dedi Sebastian, Londra’da bir süre kalacaksa sabahleyin kalacak daha ucuz bir yer bulması gerektiğini fark etmişti.

“Tabii ki,” dedi kadın, bavulunu aldı ve koridorda ilerlemeye başladı.

Sebastian daha önce bir kadının bavul taşıdığını hiç görmemişti ama o bir şey yapamadan kadın merdivenlerin yarısını çıkmıştı bile.

“Adım Bayan Tibbet,” dedi, “ama müdavimlerim bana Tibby derler.” İlk kata ulaştığında, “Sizi yedi numaraya yerleştiriyorum,” diye ekledi, “evin arka tarafında, böylece sabah trafiği yüzünden uyanmazsınız.”

Hayatı boyunca hiç trafik yüzünden uyanmadığından Sebastian’ın kadının neyden bahsettiğine dair bir fikri yoktu.

Bayan Tibbet yedi numaralı odanın kapısını açtı ve misafirinin girmesi için kenara çekildi. Oda Beechcroft’taki çalışma odasından daha küçüktü ama sahibesi gibi derli topluydu. Temiz çarşaflı tek bir yatak ve köşede de bir lavabo vardı.

“Banyo koridorun sonunda,” dedi Bayan Tibbet daha o sormadan.

“Fikrimi değiştirdim Bayan Tibbet,” dedi Sebastian, “bir haftalık tutacağım.”

Kadın sabahlığından bir anahtar çıkardı ama vermeden önce, “Önden bir sterlinlik ödemeyi almam gerekiyor,” dedi.

“Evet, tabii,” dedi Sebastian. Pantolonunun cebine uzandı ama cebi boştu. Diğer cebine baktı, sonra başka bir cebine ama paradan iz yoktu. Sonunda dizlerinin üzerine düşüp bavulunu açtı ve deli gibi kıyafetlerini aramaya başladı.

Bayan Tibbet ellerini beline koymuştu, gülümsemesi artık yüzünde değildi. Sebastian kıyafetlerini boş yere aradı ve sonunda pes etti, yatağa yığıldı ve Tibby’nin müdürden daha anlayışlı biri olması için dua etti.

___________

Müdür, Reform Kulübü’ndeki odasına giriş yaptı, akşam yemeği için ceketini giymeden önce hızlı bir duş aldı. Lavabosunun üzerindeki aynada papyonunu kontrol etti, sonra ev sahibine katılmak üzere aşağı indi.

Mezunlar Derneği başkanı Nick Judd merdivenlerin sonunda bekliyordu, onur konuğunu salona götürdü, barda diğer dernek üyelerine katıldılar.

“Ne içersiniz müdür bey?” diye sordu başkan.

“Şeri alayım lütfen.”

Judd’ın bir sonraki sözleri onu endişelendirdi. “Sizi kutlayan ilk kişi olmama izin verin,” dedi içkilerini söyledikten sonra, “okulun Peterhouse’a tam bursla ödüllendirilmesi konusunda. Son yılınızı taçlandırmaya layık bir ödül bu.”

Müdür hiçbir şey demedi ama konuşmasından sildiği üç satırı geri eklemesi gerektiğini anlamıştı. Clifton’ın atılması haberi daha sonra ortaya çıkmalıydı. Sonuçta çocuk burs kazanmıştı ve bu durum o sabah Cambridge’deki kayıt görevlisiyle konuşana kadar değişmeyecekti.

Ne yazık ki başkan Clifton’ın başarısına değinen tek kişi değildi, müdür yıllık raporunu sunmak üzere ayağa kalktığında ertesi gün yapmayı planladığı şeyi bu topluluğa açıklamak için hiçbir neden göremedi. Tam burs duyurusunun bu kadar uzun alkış almasına şaşırmıştı.

Konuşma iyi karşılandı, Doktor Banks-Williams oturduğunda o kadar çok mezun en baştaki masaya gelip onun emekliliğini kutladı ki az daha Beechcroft’a giden son treni kaçıracaktı. Birinci sınıf vagona oturur oturmaz aklı yine Sebastian Clifton’a gitti. Sabah toplantısında yapacağı konuşma için birkaç kelime bir şey yazmaya başladı: “Kurallar,” “terbiye,” “onur,” disiplin,” ve “saygı” aklına ilk gelen kelimelerdi, tren Beechcroft’a girdiğinde ilk taslağı tamamlamıştı.

Biletini verdiğinde eşinin saatin geç olmasına rağmen arabasında onu beklediğini görünce rahatladı.

“Nasıl geçti?” diye sordu eşi, o daha arabanın kapısını çekmeden.

“Bu koşullar altında konuşmamın iyi karşılandığını söyleyebilirim sanırım.”

“Ne koşulları?”

Müdürün evine vardıklarında Londra treninde Clifton’la yaşadığı talihsiz karşılaşma hakkındaki her şeyi karısına anlatmıştı.

“Peki ne yapmak niyetindesin?” diye sordu eşi, o ön kapıyı kilitlerken.

“Bana başka seçenek bırakmadı. Sabah toplantısında Clifton’ın okuldan atıldığını ve bu nedenle ne yazık ki eylül ayında Cambridge’e gidemeyeceğini duyurmalıyım.”

“Bu biraz acımasızca olmaz mı?” dedi Bayan Banks-Williams. “Sonuçta Londra treninde olmasının geçerli bir nedeni olabilir.”

“O zaman neden beni görür görmez vagondan ayrıldı?”

“Büyük ihtimalle tüm yolculuğu seninle geçirmek istememiştir tatlım. Sonuçta bayağı göz korkutucu olabiliyorsun.”

“Ama onu sigara içerken yakaladığımı da unutma,” dedi onun yorumunu umursamadan.

“Neden içmesin ki? Okul alanından çıkmış, artık in statu pupillari9 değil.”

“Okul kurallarının onun için de dönem sonuna dek geçerli olduğunu, aksi takdirde sonuçlarıyla yüzleşeceğini gayet açıkça belirttim.”

“Uyumadan önce bir şeyler içmek ister misin tatlım?”

“Hayır, sağ ol. Güzel bir uyku çekmeye çalışmalıyım. Yarın kolay bir gün olmayacak.”

“Senin için mi, Clifton için mi?” diye sordu eşi ışıkları söndürmeden önce.

___________

Sebastian yatağın ucuna oturup Bayan Tibbet’a o gün olan her şeyi anlattı. Hiçbir şeyi atlamadı, ona müdürün yazdığı mektubu bile gösterdi.

“Sence de eve gitmek akıllıca olmaz mı? Ailen geri döndüklerinde orada olmazsan ölümüne endişelenecek. Hem her halükârda müdürün seni atacağı konusunda emin olamazsın.”

“İnanın bana Bayan Tibbet. Hilly-Billy kararını vermiştir, yarın sabah toplantıda bunu duyuracaktır.”

“Yine de eve gitmelisin.”

“Onları hayal kırıklığına uğrattıktan sonra gidemem. Benim Cambridge’e gitmem hep istedikleri bir şey. Beni asla affetmezler.”

“Ben o kadar emin olmazdım,” dedi Bayan Tibbet. “Babam hep bir sorunun varsa sonrasında pişman olabileceğin bir karar vermeden önce bir gün uyuyup düşün derdi. Sabahları her şey daha güzel görünür.”

“Ama uyuyacak bir yerim yok.”

“Saçmalama,” dedi Bayan Tibbet, kolunu onun omzuna atıp. “Gece burada kalabilirsin. Ama boş mideyle olmaz, o yüzden odaya yerleşince aşağı in ve yanıma, mutfağa gel.

30

“Masa üçte sorun yaşıyorum,” dedi garson kız kapıdan içeri mutfağa daldığında.

“Nasıl bir sorun Janice?” diye sordu Bayan Tibbet sakince, iki yumurta kırıp onları geniş bir tavaya aldı.

“Dediklerinden tek kelime anlamıyorum.”

“Ah, evet, Bay ve Bayan Ferrer. Sanırım Fransızlar. Bilmen gereken üç şey var: un, deux ve oeuf.”10 Janice ikna olmuş gibi görünmüyordu. “Yavaş konuş yeter,” dedi Bayan Tibbet, “ve sesini yükseltme. İngilizce konuşamamaları onların hatası değil.”

“Onlarla benim konuşmamı ister misiniz?” diye sordu Sebastian çatal ve bıçağını bırakırken.

“Fransızca konuşabiliyor musun?” diye sordu Bayan Tibbet tavayı geri ocağa koyarak.

“Evet, konuşabiliyorum.”

“Buyur o zaman.”

Sebastian mutfak masasından kalktı ve Janice’le beraber yemek odasına geçti. Dokuz masa da doluydu, Janice odanın uzaktaki köşesinde oturan orta yaşlı çifte doğru ilerledi.

“Bonjour, monsieur,” dedi Sebastian. “Comment puis-je vous aider?”11

Ürken müşteriler Sebastian’a şaşkın ifadelerle baktılar. “Somos español.”12

“Buenas dias señor. Cómo puedo ayudarle?”13 dedi Sebastian İspanyolca. Janice, Bay ve Bayan Ferrer onunla konuşmayı bitirene dek bekledi. “Volveré en uno momento,”14 dedi Sebastian ve mutfağa döndü.

“Eee, Fransız arkadaşlarımız ne istiyormuş?” diye sordu Bayan Tibbet, iki yumurta daha kırarken.

“İspanyollar, Fransız değil,” dedi Sebastian, “hafif kızartılmış ekmek, birkaç dakika kaynatılmış iki yumurta ve iki bardak sütsüz kahve istiyorlar.”

“Başka bir şey?”

“Evet, İspanya Büyükelçiliği’nin yol tarifini istiyorlar.”

“Janice, sen kahve ve ekmek servislerini yap, ben de yumurtaları halledeyim.”

“Ben ne yapabilirim?” diye sordu Sebastian.

“Koridordaki masada bir telefon rehberi var. İspanya Büyükelçiliği’ni bul, sonra da bir harita bulup onlara nasıl gidebileceklerini göster.”

“Bu arada,” dedi Sebastian masaya altı peni koyarak, “bana bunu verdiler.”

Bayan Tibbet gülümsedi. “İlk bahşişin.”

“Kazandığım ilk para,” dedi Sebastian parayı masada ona doğru iterek. “Yani şimdi sana sadece üç şilin altı peni borcum var.” Mutfaktan başka tek kelime etmeden çıktı ve masadan telefon rehberini aldı. İspanya Büyükelçiliği’ne baktı, haritada yerini bulduktan sonra Bay ve Bayan Ferrer’a Chesham Meydanı’na nasıl gideceklerini anlattı. Birkaç dakika sonra mutfağa yeni bir altı peniyle döndü.

“Böyle devam edersen,” dedi Bayan Tibbet, “seni ortağım yapmam gerekecek.”

Sebastian ceketini çıkardı, kollarını sıyırdı ve lavaboya gitti.

“Ne yaptığını sanıyorsun sen?”

“Bulaşık yıkayacağım,” diye cevap verdi sıcak suyu açarken. “Faturayı ödeyemediklerinde filmlerdeki müşteriler böyle yapmaz mı?”

“Eminim bunu da ilk kez yapıyorsundur,” dedi Bayan Tibbet, iki dilim pastırmayı tavada iki yumurtanın yanına koyarken. “Birinci masa Janice, Bay ve Bayan Ramsbottom Yorkshire’danlar. Onların dediklerinden de tek kelime anlamıyorum. Söylesene Sebastian,” dedi Janice mutfaktan çıkarken, “başka hangi dillerde konuşuyorsun?”

“Almanca, İtalyanca, Fransızca, İbranice.”

“İbranice mi? Yahudi misin?”

“Hayır ama okuldaki arkadaşlarımdan biri Yahudiydi, kimya dersleri sırasında bana da öğretti.”

Bayan Tibbet güldü. “Bence sen mümkün olduğunca hızlı Cambridge’e gitmelisin, niteliklerin bulaşıkçılığa uygun değil.”

“Cambridge’e gitmeyeceğim Bayan Tibbet,” diye hatırlattı ona Sebastian, “ve bunun için kendimden başka kimseyi suçlayamam. Ama Eaton Meydanı’na gidip arkadaşım Bruno Martinez’in nerede yaşadığını bulmaya çalışmayı planlıyorum. Cuma öğleden sonra okuldan dönmesi gerek.”

“İyi fikir,” dedi Bayan Tibbet. “Hem o kesin bilir, sen atıldın mı yoksa… diğer kelime neydi?”

“Uzaklaştırılmak,” dedi Sebastian, Janice elinde iki boş tabakla mutfağa yeniden daldığında; boş tabak bir aşçının alabileceği en içten övgüydü. Kız tabakları Sebastian’a verip iki haşlanmış yumurta daha aldı.

“Beşinci masa,” diye hatırlattı ona Bayan Tibbet.

“Dokuzuncu masa da biraz daha gevrek istiyor,” dedi Janice.

“O zaman kilerden yeni bir paket çıkar seni sersem kafalı.”

Sebastian saat onu geçene kadar bulaşığı bitiremedi. Bitince, “Sırada ne var?” diye sordu.

“Janice salonu süpürüyor ve yarınki kahvaltıya hazırlıyor, ben de mutfağı temizliyorum. Çıkışlar on ikide, misafirler ayrılınca çarşafları değiştiriyoruz, yatakları yapıyoruz ve saksıları suluyoruz.”

“Peki benim ne yapmamı istersin?” dedi Sebastian, gömleğinin kollarını geri indirerek.

“Eaton Meydanı’na giden otobüse bin ve arkadaşın cuma dönecek mi onu öğren.” Sebastian ceketini giydi. “Ama öncesinde yatağını düzelt ve odan toplu mu bir bak.”

Sebastian güldü. “Annem gibi konuşmaya başladın.”

“Bunu iltifat olarak kabul ediyorum. Birden önce dönmeye çalış çünkü Alman misafirler bekliyorum, işime yarayabilirsin.” Sebastian kapıya yöneldi. “Bunlara ihtiyacın olacak,” diye ekledi, iki altı peniyi geri vererek. “Tabii Eaton Meydanı’na kadar yürüyerek gidip gelmeyi düşünmüyorsan.”

“Teşekkürler Bayan Tibbet.”

“Tibby. Belli ki sen de müdavimlerden olacaksın.”

Sebastian parayı cebine attı ve onu iki yanağından öptü, bu da ilk kez Bayan Tibbet’ın sessiz kalmasını sağladı.

O kendine gelemeden Sebastian mutfaktan çıktı, merdivenleri tırmandı, yatağını düzeltti ve odasını topladı, sonra salona döndü, haritayı kontrol etti. Eaton Meydanı’nın adının Giles dayıyı aile üyelerinin asla bahsetmediği kusurlu bir davranış yüzünden kabul etmeyen okulun adından farklı yazıldığını görünce şaşırdı.

Ayrılmadan önce Janice ona otuz altı numaralı otobüse binmesini, Sloane Meydanı’nda inip oradan yürümesini söyledi.

Sebastian’ın pansiyonun kapısını arkasından kapattığı anda fark ettiği ilk şey ne kadar çok insanın her yönde oraya buraya koşturduğuydu, Bristollılardan çok daha farklı bir hızda yürüyorlardı. Otobüs durağında bir kuyruğa girdi ve birkaç kırmızı çift katlı otobüsün gelip geçmesini izledi, sonunda üzerinde otuz altı yazan otobüs geldi. Sebastian otobüse bindi, üst kata çıktı ve aşağıda olan her şeyi güzelce görebilmek için ön tarafa oturdu.

“Nereye genç adam?” diye sordu otobüs muavini.

“Sloane Meydanı’na,” dedi Sebastian. “Oraya geldiğimizde lütfen bana haber verebilir misiniz?”

“İki peni.”

Sebastian Mermer Kemer’in yanından, Park Lane’den geçerken, Hyde Park’ın köşesini dönerken tüm manzaralara dalıp gitti ama oraya varınca ne yapacağına odaklanmaya çalıştı. Bildiği tek şey Bruno’nun Eaton Meydanı’nda yaşadığıydı, kaç numarada oturduğunu bilmiyordu. Küçük bir meydan olmasını umuyordu.

“Sloane Meydanı!” diye bağırdı muavin, otobüs W. H. Smith’in önünde durduğunda.

Sebastian hemen merdivenlerden aşağı indi. Kaldırıma çıkınca yolunu bulmasını sağlayacak büyük bir yapı aradı. Gözleri Joan Plowright’ın The Chairs oyununda oynadığı Royal Court Tiyatrosu’nda durdu. Haritasını kontrol etti, tiyatronun önünden geçip sağa döndü, Eaton Meydanı’nın sadece birkaç yüz metre ileride olduğunu tahmin ediyordu.

Meydana ulaşınca Don Pedro’nun kırmızı Rolls-Royce’unu görme umuduyla yavaşladı ama arabadan iz yoktu. Şansı yaver gitmezse Bruno’nun yaşadığı yeri bulmasının saatler sürebileceğini fark etti.

Kaldırımda yürürken evlerin yarısının dairelere çevrildiğini fark etti, kapı zillerinin yanında orada oturanların bir listesi asılıydı. Diğerleri yarı normal evlerdi ve orada kimin yaşadığına dair bir işaret taşımıyorlardı, sadece pirinç bir kapı tokmağı ve “Tüccar” yazan bir zil vardı. Sebastian Bruno’nun babasının başka biriyle ön kapısını paylaşacak biri olmadığını düşündü.

Bir numaranın en üst basamağında durup tüccarın ziline bastı. Bir an sonra uzun siyah bir ceketli ve beyaz kravatlı bir uşak kapıda belirdi, Sebastian’ın aklına Barrington Evi’ndeki Marsden’i getirmişti.

“Bay Martinez’i arıyorum,” dedi Sebastian kibarca.

“Burada o isimde biri yaşamıyor,” dedi uşak ve Sebastian, Bay Martinez’in nerede yaşadığına dair bir fikri olup olmadığını sormaya fırsat bulamadan adam kapıyı kapattı.

Sonraki saat boyunca Sebastian “Burada yaşamıyor”dan kapının yüzüne çarpılmasına her şeyi deneyimledi. İkinci saatin sonuna doğru, ki bu arada meydanın diğer ucuna ulaşmıştı, sürekli tekrarladığı sorusuna karşılık olarak bir hizmetçi, “Kırmızı bir Rolls-Royce süren yabancı beyi mi diyorsunuz?” dedi.

“Evet, o,” dedi Sebastian, rahatlama hissiyle.

“İki ev aşağıda, kırk dört numarada yaşıyor sanırım,” dedi hizmetçi sağ tarafı işaret ederek.

“Çok teşekkürler,” dedi Sebastian. Hızla kırk dört numaraya yürüdü, merdivenleri çıktı, derin bir nefes aldı ve pirinç tokmağı iki kez vurdu.

Kapının açılması biraz zaman aldı, Sebastian iri yarı bir adam tarafından karşılandı, adam bir seksenin çok üzerindeydi ve uşaktan çok boksöre benziyordu.

“Ne istiyorsun?” diye sordu Sebastian’ın tanıyamadığı bir aksanla.

“Bruno Martinez burada mı yaşıyor acaba?”

“Kim soruyor?”

“Adım Sebastian Clifton.”

Adamın tavrı birden değişti. “Evet, senden bahsettiğini duydum ama burada değil.”

“Ne zaman döneceğini biliyor musun?”

“Sanırım Bay Martinez’in onun cuma öğleden sonra evde olacağını söylediğini duydum.”

Sebastian daha fazla soru sormamaya karar verdi ve sadece, “Teşekkürler,” dedi. Dev başıyla kısa bir selam verdi ve kapıyı çarptı. Yoksa sadece kapatmış mıydı?

Sebastian, Sloane Meydanı’na doğru koşmaya başladı çünkü Bayan Tibbet’a Alman misafirleri konusunda yardımcı olmak için zamanında dönmeye kararlıydı. Paddington yönüne giden ilk otobüse atladı. Praed Sokak, otuz yedi numaraya döndüğünde mutfakta Bayan Tibbet ve Janice’e katıldı.

“Şansın yaver gitti mi Seb?” diye sordu kadın daha o oturma fırsatı bulamadan.

“Bruno’nun yaşadığı yeri bulmayı başardım,” dedi Sebastian zaferle. “O–”

“Eaton Meydanı kırk dört numarada yaşıyor,” dedi Bayan Tibbet onun önüne bir tabak sosis ve patates püresi koyarken.

“Nereden biliyorsun?”

“Telefon rehberinde listelenmiş bir Martinez var ama bakmak aklıma geldiğinde sen çoktan gitmiştin. Eve ne zaman döneceğini öğrendin mi?”

“Evet, cuma öğleden sonra bir ara.”

“O zaman iki gün daha sana katlanmak zorundayım.” Sebastian utanmıştı, derken kadın, “Bu da çok işimize yarayabilir çünkü Almanlar da cuma öğleden sonraya dek kalıyor,” diye ekledi. “Yani sen–” Kapı sertçe vurulunca sözü yarım kaldı. “Yanılmıyorsam bu Bay Kroll ve arkadaşlarıdır. Benimle gel Seb, bakalım söylediklerinden bir şey anlıyor musun?

Sebastian gönülsüzce sosis ve püresini bıraktı ve Bayan Tibbet’ı izledi. Ön kapıyı açtığında ona yetişmişti.

___________

Sonraki kırk sekiz saat içinde sadece birkaç saat uyuyabildi, bavulları aşağı yukarı taşımakla, taksi çevirmekle, içki servis etmekle ve en önemlisi bitmek bilmeyen soruları çevirmekle geçti zaman, sorular “London Palladium nerede?”den “İyi bir Alman restoranı biliyor musun?”a kadar değişiyordu, bu soruların çoğuna Bayan Tibbet haritaya ya bir rehbere bakmadan cevap verebiliyordu. Perşembe akşamı, son gecelerinde Sebastian kendisine cevabını bilmediği bir soru sorulduğunda kızardı. Bayan Tibbet hemen yardımına koştu.

“İstedikleri tüm kızları Soho’da Windmill Theatre’da bulabileceklerini söyle.”

Almanlar yerlere kadar eğilerek selam verdiler.

Cuma öğleden sonra ayrılırken Bay Kroll, Sebastian’a bir sterlin verdi ve samimi bir şekilde elini sıktı. Sebastian parayı Bayan Tibbet’a verdi ama kadın, “O senin. Fazlasıyla hak ettin,” diyerek reddetti.

“Ama hâlâ burada kaldığım için para ödemedim. Ödemezsem Bristol’daki Grand Hotel’in yöneticisi olan büyükannem susmak bilmez.”

Bayan Tibbet ona sarıldı. “İyi şanslar Seb,” dedi. Sonunda onu bıraktığında geri çekilip, “Pantolonunu çıkar,” diye ekledi.

Sebastian, Bay Kroll ona nerede striptiz kulübü bulabileceğini sorduğunda utandığından daha da çok utanmış gibi görünüyordu.

“Daha yeni işten çıkmış gibi görünmek istemiyorsan pantolonunu ütülemem lazım.”

31

“Evde olduğundan emin değilim,” dedi Sebastian’ın asla unutamayacağı adam. “Ama bakayım.”

“Seb!” diyen bir ses mermer koridorda yankılandı. “Seni görmek çok güzel eski dostum,” diye ekledi Bruno arkadaşının elini sıkarken. “Seni bir daha asla göremeyeceğimden korkuyordum, söylenenlere bakılırsa.”

“Ne söyleniyor ki?”

“Karl, lütfen Elena’ya oturma odasına çay getirmesini söyle.”

Bruno evde Sebastian’a yolu gösterdi. Beechcroft’ta liderliği hep Sebastian alırdı, Bruno onun sadık yardımcısıydı. Şimdi misafir, ev sahibini koridor boyunca oturma odasına doğru izlerken roller değişmişti. Sebastian hep belli bir refah seviyesinde, hatta lüks içinde büyüdüğünü düşünmüştü ama oturma odasına girdiğinde onu karşılayan şey kraliyetten olanları bile şaşırtırdı. Resimler, mobilyalar, hatta halılar müzeye konsa tuhaf durmazdı.

“Ne söyleniyor?” diye tekrar sordu Sebastian gergin bir halde, koltuğun ucundaki yerini aldığında.

“Birazdan geleceğim buna,” dedi Bruno. “Önce bana neden öyle aniden ayrıldığını anlat. Bir an benimle ve Vic’le çalışma odasında oturuyordun, sonra kayboldun.”

“Müdür ertesi gün sabah toplantısında hiçbir şey söylemedi mi?”

“Tek kelime etmedi, bu da gizemi iyice artırdı. Herkesin bir teorisi vardı tabii ama hem yatakhane sorumlusu hem Banks-Williams ölü gibi sessiz durduklarından, kimse neyin uydurma neyin gerçek olduğunu bilmiyordu. Başhemşireye, o tükenmez bilgi kaynağına, sordum ama ne zaman adın geçse içine kapandı. Vic en kötüsünden korktu ama o bardağın hep boş tarafından bakar. Senin atıldığına ve bunun senden son kez haber alışımız olduğuna ikna olmuştu ama ona hepimizin yeniden Cambridge’de buluşacağımızı söyledim.”

“Korkarım bu olmayacak,” dedi Sebastian. “Vic haklıydı.” Sonra arkadaşına haftanın başında müdürle görüşmesinin ardından yaşanan her şeyi anlattı, Bruno’nun Cambridge’deki yerini kaybettiği için ne kadar mahvolmuş halde olduğuna dair hiç şüphesi kalmamıştı.

Hikâyesinin sonuna geldiğinde Bruno, “Demek bu yüzden çarşamba sabahı toplantıdan sonra Hilly-Billy beni odasına çağırdı,” dedi.

“Ne cezası aldın?”

“Sopa, sınıf başkanlığım alındı, bir de başka kötü davranışlarda bulunursam uzaklaştırma uyarısı.”

“Ben de sadece uzaklaştırmayla yırtabilirdim,” dedi Sebastian, “Hilly-Billy beni Londra treninde sigara içerken yakalamasaydı.”

“Neden Bristol’a biletin varken Londra’ya gittin?”

“Cumaya kadar burada zaman geçirecektim, sonra dönemin son günü eve gidecektim. Annemle babam Amerika’dan yarın dönüyorlar, ben de durumu hiç öğrenmezler diye düşündüm. Trende Hilly-Billy’ye rastlamasam paçayı kurtaracaktım.”

“Ama bugün Bristol trenine binersen yine hiçbir şey anlamazlar.”

“Hiç şansım yok,” dedi Sebastian. “Hilly-Billy’nin ne dediğini unutma. ‘Okul kuralları senin için de dönemin son gününe kadar geçerli,’” ceketinin yakalarını tutarak müdürü taklit etti, “‘birini bile çiğnersen Cambridge’e alınman konusundaki duruşumu değiştirmekte tereddüt etmem. Anlaşıldı mı?’ Onun ofisinde kıçıma tekmeyi yedikten sonra bir saat içinde üç kuralı çiğnedim, gözünün önünde!”

Odaya kocaman gümüş bir tepsi taşıyan bir hizmetçi girdi, tepsi Beechcroft’ta ikisinin de hiç görmediği yiyeceklerle ağırdı.

Bruno sıcak bir çöreğe yağ sürdü. “Bunları yedikten sonra neden pansiyona dönüp eşyalarını almıyorsun? Bu gece burada kalabilirsin, düşünüp ne yapman gerektiğine karar veririz.”

“Baban ne der ama?”

“Okuldan buraya dönerken ona sen suçu üstlenmesen eylülde Cambridge’e gidemeyeceğimi anlattım. Böyle bir arkadaşım olduğu için şanslı olduğumu ve sana bizzat teşekkür etme fırsatı bulmayı umduğunu söyledi.”

“Banks-Williams önce seni görse sen de aynı şeyi yapardın Bruno.”

“Konu o değil Seb. Önce seni gördü, ben dayakla yırttım, Vic hiç ceza almadı, tam zamanında kurtuldu çünkü Vic de Ruby’yi biraz daha yakından tanımayı umuyordu.”

“Ruby,” dedi Sebastian. “Ona ne olduğunu öğrendiniz mi?”

“Seninle aynı gün ortadan kayboldu. Aşçı bana onu bir daha görmeyeceğimizi söyledi.”

“Ve sen hâlâ Cambridge’e gitme ihtimalim olduğunu mu düşünüyorsun?”

İki çocuk da sessizleşti.

“Elena,” dedi Bruno, hizmetçi elinde kocaman meyveli kekle döndüğünde, “arkadaşım eşyalarını almak için Paddington’a gidecek. Şoförden onu götürmesini isteyebilir misin, bir de onun dönüşüne misafir odalarından birini hazırlar mısın?”

“Korkarım şoför, babanızı işten almaya gitti. Akşam yemeğinden önce geleceklerini sanmıyorum..”

“O zaman taksiye binmen gerekecek,” dedi Bruno. “Ama önce aşçının meyveli kekinden denemen lazım.”

“Taksiyi geç, otobüse yetecek param ancak var,” diye fısıldadı Sebastian.

“Ben sana tutar, babamın hesabına yazdırırım,” dedi Bruno kek bıçağını alırken.

___________

“Harika haber,” dedi Bayan Tibbet, Sebastian ona o öğleden sonra olan her şeyi anlattığında. “Ama ben hâlâ aileni arayıp onlara nerede olduğunu bildirmen gerektiğini düşünüyorum. Sonuçta Cambridge’deki yerini kaybettiğinden hâlâ emin değilsin.”

“Ruby kovulmuş, yatakhane sorumlum bu konuda konuşmayı reddediyor, her konuda bir fikri olan başhemşire bile tek kelime etmiyor. Emin olabilirsiniz Bayan Tibbet, Cambridge’e gitmeyeceğim. Her halükârda ailem Amerika’dan yarına dek dönmüyor, yani istesem de onlarla iletişime geçemem.”

Bayan Tibbet düşüncelerini kendine sakladı. “Gidip eşyalarını toplasan iyi olur, odayı kullanabilirim. Şimdiden üç müşteriyi geri çevirmek zorunda kaldım.”

“Elimden geldiğince hızlı davranacağım.” Sebastian mutfaktan çıkıp merdivenlerden yukarı odasına koştu. Bavulunu hazırlayıp etrafı topladıktan sonra koridorda onu bekleyen Bayan Tibbet ve Janice’in yanına döndü.

“Unutulmaz bir hafta oldu, gerçekten unutulmaz,” dedi Bayan Tibbet ön kapıyı açarken, “Janice ve ben hiç unutmayacağız.”

“Anılarımı yazarken Tibby, sana koca bir bölüm ayıracağım,” dedi Sebastian beraber kaldırıma çıkarlarken.

“O zamana dek ikimizi de çoktan unutmuş olursun,” dedi efkârlı bir halde.

“İmkânı yok. Burası benim ikinci evim olacak, göreceksin.” Sebastian, Janice’i yanağından öptü, Tibby’ye uzun uzun sarıldı. “Benden o kadar kolay kurtulamazsın,” diye ekledi onu bekleyen taksiye binerken.

Taksi Eaton Meydanı’na doğru yolculuğuna başladığında Bayan Tibbet ve Janice ona el salladılar. Tibby ona bir kez daha, Tanrı aşkına Amerika’dan döndüğü gibi anneni ara, demek istemişti ama bunun boşa olacağını biliyordu.

“Janice git de yedi numaranın çarşaflarını değiştir,” dedi taksi yolun sonunda sağa dönüp gözden kaybolduğunda. Bayan Tibbet hemen eve döndü. Seb annesiyle iletişime geçmezse o geçerdi.

___________

O akşam Bruno’nun babası akşam yemeği için çocukları Ritz’e götürdü; yine şampanya içtiler ve Sebastian ilk kez istiridye denedi. Don Pedro, Sebastian’a ona bu şekilde hitap etmesi konusunda ısrar etmişti, suçu üstlendiği ve Bruno’nun Cambridge’e gitmesini sağladığı için ona tekrar tekrar teşekkür etti. “Tam İngiliz davranışı,” deyip duruyordu.

Bruno sessizce oturmuş yemeğiyle oynuyor, konuşmaya arada bir katılıyordu. Babasının yanında öğleden sonra taşıdığı tüm o güven uçup gitmiş gibiydi. Ama en büyük sürpriz Don Pedro Bruno’nun iki ağabeyi olduğunu söylemesi oldu, Diego ve Luis, bu Bruno’nun daha önce hiç bahsetmediği bir şeydi ve kesinlikle onu Beechcroft Abbey’de hiç ziyarete gelmemişlerdi. Sebastian bunun nedenini sormak istedi ama arkadaşı başını kaldırmadığından yalnız kalana dek beklemeye karar verdi.

“Aile işinde benimle beraber çalışıyorlar,” dedi Don Pedro.

“Aile işiniz ne peki?” diye sordu Sebastian masumca.

“İthalat ve ihracat,” dedi Don Pedro detaylara girmeden.

Don Pedro genç misafirine ilk Küba purosunu sundu ve şimdi Cambridge’e gidemediğine göre ne yapmayı planladığını sordu. Sebastian öksürükler arasında, “Sanırım iş aramam gerekecek,” dedi.

“Nakit yüz sterlin kazanmak ister misin? Buenos Aires’te benim için yapabileceğin bir iş var, ay sonuna İngiltere’ye dönmüş olursun.”

“Teşekkürler efendim, çok cömertsiniz. Ama bu kadar büyük bir para karşılığında ben ne yapabilirim ki?”

“Önümüzdeki pazartesi benimle birlikte Buenos Aires’e gel, birkaç gün misafirim olarak kal, sonra bir paketi alıp Queen Mary gemisiyle Southampton’a dön.”

“Ama neden ben? Eminim çalışanlarınızdan biri bu basit görevi yerine getirebilir?”

“Çünkü pakette bir aile yadigârı var,” dedi Don Pedro hiç duraksamadan, “benim de hem İspanyolca hem İngilizce konuşan ve güvenilir birine ihtiyacım var. Bruno’nun başı dertteyken takındığın tavır senin bu iş için doğru kişi olduğuna ikna etti beni–” Bruno’ya bakarak ekledi, “hem benim için teşekkür etme biçimi bu aynı zamanda.”

“Çok naziksiniz efendim,” dedi Sebastian, şansına inanamıyordu.

“Sana önden on sterlin vereyim,” dedi Don Pedro cebinden cüzdanını çıkararak. “Geri kalan doksanını İngiltere’ye geri döndüğünde alırsın.” Cüzdanından beş sterlinlik iki banknot çıkardı ve masada Sebastian’a doğru itti. Sebastian’ın hayatı boyunca eline geçen paradan daha fazlasıydı bu. “Neden bu hafta sonu Bruno’yla eğlenmiyorsunuz? Sonuçta bunu hak ettiniz.”

Bruno hiçbir şey demedi.

___________

Son müşterilerine de servis verdikten sonra Bayan Tibbet daha önce bunları hiç söylememiş gibi Janice’i salonu süpürmekle ve ertesi günün kahvaltısı için hazırlamakla görevlendirdi, tabii önce bulaşıkları bitirecekti. Bayan Tibbet sonrasında yukarı çıkıp kayboldu. Janice onun ofisinde sabah için alışveriş listesi hazırladığını varsaymıştı ama o bunun yerine sadece masasında oturup telefona baktı. Kendine bir bardak viski koydu, bu son misafiri de yatağına yatmadan önce pek yaptığı bir şey değildi, bir yudum aldı ve ahizeyi kaldırdı.

“Bilinmeyen numaralar,” dedi ve hatta başka bir ses duyana dek bekledi.

“İsim nedir?” dedi ses.

“Bay Harry Clifton,” diye cevap verdi.

“Hangi şehir?”

“Bristol.”

“Adres?”

“Adresi yok ama ünlü bir yazar,” dedi Bayan Tibbet, onu tanıyormuş gibi konuşmaya çalışarak. Bir süre bekledi, tam hat kesildi mi diye merak etmeye başlamışken bir ses, “Abonenin numarası telefon rehberinden çıkarılmış hanımefendi, korkarım sizi aktaramayacağım,” dedi.

“Ama bu acil bir durum.”

“Üzgünüm hanımefendi ama İngiltere Kraliçesi olsanız bile aktaramam sizi.”

Bayan Tibbet telefonu kapattı. Bir süre oturup Bayan Clifton’a ulaşmanın başka bir yolu var mı diye düşündü. Sonra aklına Janice geldi ve mutfağa döndü.

“Başını gömdüğün o kitapları nereden alıyorsun?” diye sordu Janice’e.

“İstasyondan, işe gelirken,” diye cevap verdi Janice bulaşıkları yıkamaya devam ederken. Bayan Tibbet, Janice’in cevabı üzerine düşünürken ocağı temizledi. Bu işi memnun kalacak biçimde tamamlayınca önlüğünü çıkardı, düzgünce katladı, alışveriş sepetini aldı ve “Ben alışverişe gidiyorum,” dedi.

Pansiyondan çıkınca normalde her sabah yaptığı gibi kasaptan en ince dilim Danimarka pastırmalarını, manavdan en taze meyveleri, fırından yeni çıkmış en sıcak ekmek somunlarını almak için sağa dönmedi, bunları da ancak fiyatlar makulse alırdı. Ama bugün bunu yapmadı. Bugün sola dönüp Paddington İstasyonu’na döndü.

Çantasını sıkı sıkı tuttu çünkü gözü açılmış misafirleri ona birçok kez Londra’ya adımlarını attıkları anda soyulduklarını anlatmıştı, Sebastian bunun son örneğiydi. Çocuk yaşına göre çok olgundu, buna rağmen çok saftı.

Bayan Tibbet karşıya geçerken ve istasyona giden telaşlı yolcular kalabalığına girdiğinde tuhaf bir biçimde gergindi. Belki de daha önce hiç kitapçıya girmediğindendi. Kocası ve bebeği on beş yıl önce East End’deki bir bombalamada öldüğünden beri okumak için pek zaman bulamamıştı. Oğlu yaşasa şimdi Sebastian'ın yaşında olacaktı.

Başının üzerinde bir çatısı olmayan Tibby yeni beslenme alanları bulması gereken bir kuş gibi batıya göç etmişti. Safe Haven pansiyonunda getir götürcü olarak işe başlamıştı. Üç yıl sonra garson olmuştu, iş sahibi öldüğünde pansiyonu miras almaktan ziyade üstlendi, banka ipoteği ödeyecek birini, herhangi birini arıyordu.

Neredeyse batıyordu ama 1951’de İngiltere Festivali sayesinde kurtuldu, festival Londra’ya fazladan bir milyon ziyaretçi çekmişti, bu da pansiyonun ilk kez kâr etmesini sağlamıştı. Bu kâr her yıl azar azar da olsa artmıştı ve şimdi ipotek kapanmıştı ve iş tamamen onundu. Müdavimlerinin kışı atlatmasını sağlayacağına güveniyordu, gelip geçici işlere güvenenlerin kısa süre sonra kapıya zincir vurmak zorunda kalacağını çok önceden öğrenmişti.

Bayan Tibbet hayallerinden sıyrıldı ve istasyonda etrafına bakındı, sonunda W. H. Smith tabelasını gördü. Deneyimli yolcuların içeri hızla girip çıkmasını izledi. Çoğu sadece yarım peniye sabah gazetesi alıyordu ama dükkânın arka tarafındaki diğerleri kitap raflarını inceliyordu.

İçeri daldı ama sonra çaresizce dükkânın ortasında kalakaldı, müşterilerin yolunu kapatıyordu. Arka tarafta ahşap bir el arabasından raflara kitap dizen bir kadın görünce onun yanına gitti ama kadının işini bölmedi.

Çalışan başını kaldırdı. “Size yardımcı olabilir miyim hanımefendi?” diye sordu kibarca.

“Harry Clifton diye bir yazar biliyor musunuz?”

“Ah, tabii,” diye cevap verdi çalışan. “En popüler yazarlarımızdan. Özellikle aradığınız bir kitabı var mı?” Bayan Tibbet başını iki yana salladı. “O zaman gidip stokta neler varmış bir bakalım.” Çalışan, dükkânın diğer tarafına yürüdü, Bayan Tibbet da hemen arkasındaydı, SUÇ tabelalı bir bölüme ulaşınca durdu. William Warwick serisi düzgün sıralar halinde dizilmişti, aralarında yazarın ne kadar popüler olduğunu kanıtlayan boşluklar vardı. “Tabii,” diye devam etti çalışan, “hapishane günlükleri ve Lord Preston tarafından yazılan bir biyografi de var, adı Miras Prensibi, etkileyici Clifton ve Barrington miras davası hakkında. Belki hatırlıyorsunuzdur? Haftalarca manşetlerde çıkmıştı.”

“Bay Clifton’ın romanlarından hangisini önerirsiniz?”

“Bana herhangi bir yazar için ne zaman bu soru sorulsa,” diye cevap verdi çalışan, “hep aynı şeyi öneriyorum, ilkinden başlayın.” Raftan William Warwick ve Kör Tanık Vakası kitabının bir kopyasını aldı.

“Diğeri, mirasla ilgili olan, Clifton ailesi hakkında daha çok şey öğrenmemi sağlar mı?”

“Evet, hem de bir roman kadar sürükleyici olduğunu göreceksiniz,” dedi çalışan biyografi kısmına ilerlerken. “Borcunuz üç şilin hanımefendi,” dedi ona iki kitabı da verirken.

Bayan Tibbet pansiyona hemen öğle yemeğinden önce döndü. Janice onun alışveriş sepetini boş görünce şaşırdı, kendini ofisine kapatınca daha da şaşırdı, bir tek ön kapı çalındığında ve yeni bir müşteri gelmiş olabileceğini haber verdiğinde dışarı çıkıyordu.

Reg Preston’ın yazdığı Miras Prensibi’ni okuması iki gün ve iki gece sürdü, bu iki günde Bayan Tibbet daha önce hiç girmediği bir yere daha gitmesi gerektiği anladı, oraya girmek bir kitapçıya girmekten çok daha endişe verici olacaktı.

___________

Sebastian pazartesi sabah işe gitmeden önce Bruno’nun babasıyla konuşmak istediğinden erkenden kahvaltıya indi.

“Günaydın efendim,” dedi kahvaltı masasında yerini alırken.

“Günaydın Sebastian,” dedi Don Pedro gazetesini bırakarak. “Benimle Buenos Aires’e gelmek konusunda kararını verdin mi bakalım?”

“Evet, verdim efendim. Çok geç kalmadıysam gelmeyi çok isterim.”

“Sorun yok,” dedi Don Pedro. “Ben dönene kadar hazır ol yeter.”

“Ne zaman gideceğiz efendim?”

“Saat beş civarı.”

“Hazır ve bekliyor olacağım,” dedi Sebastian, Bruno odaya girdiği sırada.

“Sebastian’ın benimle Buenos Aires’e geleceğini duymak hoşuna gider,” dedi Don Pedro oğlu otururken. “Ay sonunda Londra’ya dönmüş olacak. Döndüğünde onunla ilgilenmeyi ihmal etme.”

Bruno tam bir şey diyecekti ki Elena gelip masanın ortasında bir yığın kızarmış ekmek bıraktı.

“Kahvaltı için ne istersiniz efendim?” diye sordu Bruno’ya.

“İki haşlanmış yumurta lütfen.”

“Ben de,” dedi Sebastian.

“Gitmem gerek,” dedi Don Pedro masanın başındaki yerinden kalkarken. “Bond Sokak’ta bir randevum var.” Sebastian’a dönüp ekledi. “Saat beşte toplanmış ve gitmeye hazır ol. Gemiyi kaçırma riskini alamayız.”

“Sabırsızlanıyorum efendim,” dedi Sebastian, sesi gerçekten heyecanlıydı.

“İyi günler baba,” dedi Bruno, babası odadan çıkarken. Ön kapının kapandığını duyana kadar bir daha konuşmadı, kapıyı duyunca masanın karşısındaki arkadaşına bakıp, “Doğru kararı verdiğinden emin misin?” dedi.

___________

Bayan Tibbet titremesini durduramıyordu. Bunu yapabileceğine inanmıyordu. O sabah müşterileri kahvaltıya oturduklarında fazla pişmiş yumurtalarla, yanmış ekmeklerle ve ılık çaylarla karşılanmışlardı, suçu üstlenen de Janice olmuştu. Bayan Tibbet’ın son iki gündür alışveriş yapmaması da pek iyi olmamıştı, ekmek bayattı, meyveler geçmişti ve pastırmaları da bitmişti. Janice son mutsuz müşteri de kahvaltı salonundan çıktığında rahatlamıştı. Bir tanesi oda ücretini ödemeyi bile reddetmişti.

Bayan Tibbet kendini kötü mü hissediyor bakmak için mutfağa gitti ama kadından iz yoktu. Janice onun nerede olabileceğini merak etti.

Bayan Tibbet hükümet binasına giden yüz kırk sekiz numaralı otobüsteydi. Bunu başarabileceğinden hâlâ emin değildi. Adam onu görmeyi kabul etse bile ona ne diyecekti ki? Sonuçta bu onun üzerine vazife olan bir şey miydi? O kadar endişeleniyordu ki o inemeden otobüs Westminster Köprüsü’nü geçti. Thames’in üzerinden ağır ağır yürüyerek geri döndü, bunun nedeni turistler gibi nehrin alt ve üst kısmındaki manzarayı izlemesi değildi.

Parlamento Meydanı’na ulaşmadan önce birkaç kez fikrini değiştirdi, hızı gittikçe yavaşladı, yavaşladı ve Avam Kamarası’nın önünde durdu ve âdeta bir heykel gibi donup kaldı.

Kıdemli kapı görevlisi Westminster Sarayı’nı ilk kez ziyaret ederken tutulup kalan insanlarla ilgilenmeye alışıktı, donmuş heykele gülümseyip, “Size yardımcı olabilir miyim hanımefendi?” dedi.

“Bir milletvekiliyle görüşmek için buraya mı gelmem gerekiyordu?”

“Randevunuz var mı?”

“Hayır, yok,” dedi Bayan Tibbet, geri çevrilmemeyi umarak.

“Endişelenmeyin, çoğu kişinin olmaz. Sadece burada ve müsait olmasını umacağız. Kuyruğa girmek isterseniz arkadaşlarımdan biri size eşlik edecek.”

Bayan Tibbet merdivenleri çıktı, binayı geçti ve uzun, sessiz bir kuyruğa girdi. Bir saat sonra sıranın önüne vardığında Janice’e nereye gittiğini söylemediğini hatırladı.

Ana lobiye alındı ve bir memur onu danışma masasına götürdü.

“Tünaydın hanımefendi,” dedi görevli. Hangi üyeyle görüşmeyi umuyordunuz?”

“Sör Giles Barrington.”

“Onun seçmenlerinden misiniz efendim?”

Kaçmak için bir şans daha, aklına gelen ilk şey buydu. “Hayır. Onunla kişisel bir mesele hakkında görüşmem gerekiyor.”

“Anlıyorum,” dedi görevli, hiçbir şey onu şaşırtamazmış gibi. “Adınızı verirseniz ziyaretçi kartı dolduracağım.”

“Bayan Florence Tibbet.”

“Adresiniz?”

“Praed Sokak, otuz yedi numara, Paddington.”

“Sör Giles ile ne hakkında konuşmak istiyorsunuz?”

“Yeğeni Sebastian Clifton hakkında.”

Görevli kartı tamamlayıp haberciye verdi.

“Ne kadar beklemem gerekir?” diye sordu.

“Üyeler buradalarsa genelde bayağı hızlı cevap veriyorlar. Ama belki beklerken oturmak istersiniz,” dedi lobinin duvarlarını çevreleyen yeşil bankları işaret ederek.

Haberci uzun koridordan alt meclise yürüdü. Vekil lobisine girdiğinde kartı iş arkadaşlarından birine verdi, o da kartı meclise götürdü. Meclis Maliye Bakanı Peter Thorneycroft’un Süveyş Krizi’nin bitmesinin ardından petrol tasarrufunun kaldırılacağını duyurmasını dinlemeye gelen vekillerle doluydu.

Haberci her zamanki yerinde oturan Sör Giles Barrington’ı gördü ve kartı üçüncü sıranın sonundaki bir vekile verdi, kart oradan kalabalık sıradaki ağır yolculuğuna başladı, her bir üye isme bakıyor, sonra sıradaki sonraki kişiye veriyordu, kart sonunda Sör Giles’a ulaştı.

Bristol Docklans Milletvekili kartı cebine atıp dışişleri bakanının bir önceki soruya cevap vermesinin ardından konuşmacının dikkatini çekme umuduyla ayağa fırladı.

“Sör Giles Barrington,” dedi konuşmacı.

“Dışişleri bakanı meclise başkanın duyurusunun İngiliz endüstrisini nasıl etkileyeceğini açıklayabilir mi, özellikle savunma alanında çalışan vatandaşlarımızı?”

Bay Selwyn Lloyd elinde evrak çantasıyla bir kez daha ayağa kalktı, “Saygın ve cesur beyefendiye Washington’daki büyükelçiyle sürekli iletişim halinde olduğumu söyleyebilirim ve o bu konuda bizi temin ediyor…”

Kırk dakika kadar sonra Bay Lloyd son soruyu cevapladığında Giles ziyaretçi kartını çoktan unutmuştu.

Bir saat kadar sonra birkaç iş arkadaşıyla beraber yemek salonunda otururken cebinden cüzdanını çıkardı ve kart yere düştü. Kartı alıp isme baktı ama Bayan Tibbet’ı çıkaramadı. Arkasını çevirince mesajı okudu ve yerinden sıçradı, yemek salonundan dışarı fırladı ve ana lobiye ulaşana dek koştu, kadının vazgeçip gitmemiş olmasını umuyordu. Danışma masasında durduğunda görevliden Bayan Tibbet’ı çağırmasını istedi.

“Üzgünüm Sör Giles ama hanımefendi birkaç dakika önce çıktı. İşe dönmesi gerektiğini söyledi.”

“Lanet olsun,” dedi Giles, kartı çevirip adrese bakarken.

32

“Praed Sokak, Paddington,” dedi Giles vekiller girişinden bir taksiye binerekç “Geciktim bile,” diye ekledi, “o yüzden gaza bassan iyi olur.”

“Hız limitini aşmamı istemezsiniz değil mi efendim,” dedi taksici ana kapılardan dışarı sürüp Parlamento Meydanı’na çıkarken.

Evet, isterim, demek istiyordu Giles ama dilini tuttu. Bayan Tibbet’ın kamaradan ayrıldığını duyunca eniştesini aramış ve ona yabancının bıraktığı gizemli mesajı anlatmıştı. Harry’nin ilk tepkisi Londra’ya gelen bir sonraki trene atlamayı düşünmek olmuştu ama Giles yanlış bir uyarı olması ihtimaline karşın ona bunu yapmamasını önermişti. Sebastian Bristol’a dönüş yolunda da olabilir, demişti Giles.

Giles yerinde zor duruyor, her trafik ışığının yeşile dönmesini diliyor, birkaç yüz metre ileri gidebilecekleri bir fırsat gördüğü anda sürücüyü şerit değiştirmeye zorluyordu. Geçen iki günde Harry ve Emma’nın neler yaşadığını düşünmeden duramıyordu. Jessica’ya anlatmışlar mıydı? Anlattılarsa malikâne merdivenlerinin en üst basamağında oturmuş endişe içinde Sebastian’ın dönüşünü bekliyor olmalıydı.

Taksi otuz yedi numaranın önüne yanaştığında taksici bir parlamento üyesinin neden Paddington’da bir pansiyonu ziyaret ettiğini merak etmeden duramadı. Ama bu onu ilgilendirmezdi, hele de beyefendi ona bu kadar çok bahşiş verdikten sonra.

Giles taksiden atladı, kapıya koştu ve tokmağı birkaç kez sertçe vurdu. Birkaç dakika sonra kapı, “Üzgünüm beyefendi ama son odamız tutuldu,” diyen genç bir kadın tarafından açıldı.

“Ben oda aramıyorum,” dedi Giles ona. “Ben–” ziyaretçi kartına baktı bir kez daha, “–Bayan Tibbet’la görüşmeyi umuyordum.”

“Onu görmek isteyenin kim olduğunu söyleyeyim?”

“Sör Giles Barrington.”

“Burada beklerseniz efendim, ona haber vereyim,” dedi kapıyı kapatmadan önce.

Giles kaldırımda bekleyip Sebastian bunca zamandır Paddington İstasyonu’ndan sadece birkaç yüz metrede ötede miydi diye düşündü. Kapı savrulup açılmadan önce sadece iki dakika beklemesi gerekmişti.

“Çok üzgünüm Sör Giles,” dedi Bayan Tibbet, kızgın bir sesle. “Janice’in kim olduğunuza dair en ufak fikri yok. Lütfen salona gelin.”

Giles rahat, yüksek sırtlı bir sandalyeye yerleşince Bayan Tibbet ona bir bardak çay teklif etti.

“Hayır, teşekkürler,” dedi. “Seb hakkında verebileceğiniz bir haber var mı duymak için sabırsızlanıyorum. Ailesi endişe içinde.”

“Tabii öyledirler, zavallılar,” dedi Bayan Tibbet. “Ona birkaç kez annesiyle iletişime geçmesini söyledim-”

“Ama?” diye böldü onu Giles.

“Uzun hikâye Sör Giles ama elimden geldiğince hızlı anlatacağım.”

On dakika sonra Bayan Tibbet ona Sebastian’ı gördüğü son seferde çocuğun bir taksiyle Eaton Meydanı’na döndüğünü ve o zamandan beri ondan haber almadığını anlatıyordu.

“Yani sizin bildiğiniz kadarıyla Eaton Meydanı kırk dört numarada arkadaşı Bruno Martinez’le kalıyor?”

“Evet, Sör Giles. Ama ben–”

“Size borçluyum,” dedi Giles yerinden kalkıp cüzdanını çıkararak.

“Bana hiçbir şey borçlu değilsiniz efendim,” dedi Bayan Tibbet elini sallayarak. “Her şeyi Sebastian için yapıyorum, sizin için değil. Ama size bir öneride bulunmama izin verirseniz…”

“Evet, tabii,” dedi Giles geri oturarak.

“Sebastian ailesi ona kızacak diye endişeleniyor, Cambridge’e gitme şansını çöpe attığı için–”

“Ama Cambridge’deki yerini kaybetmedi ki,” diye araya girdi Giles.

“Bu hafta boyunca aldığım en iyi haber. Onu hemen bulup bunu söylemelisiniz çünkü ailesinin ona hâlâ kızgın olduğunu düşünürken eve dönmeyecektir.”

“Bir sonraki durağım Eaton Meydanı kırk dört numara,” dedi Giles ikinci kez ayağa kalkarken.

“Gitmeden önce,” dedi Bayan Tibbet, yerinden kımıldamadan, “arkadaşı yerine de suçu üstlendiğini bilmelisiniz, bu yüzden Bruno Martinez aynı cezayı almadı. Yani belki de azardansa sırtının sıvazlanmasını hak ediyordur.”

“Harcanıyorsunuz Bayan Tibbet, diplomatik işlere girmeliymişsiniz.”

“Siz de pek pohpohçusunuz Sör Giles, birçok parlamento üyesi gibi. Daha önce bir parlamento üyesiyle karşılaştığımdan değil tabii,” diye kabul etti. “Sizi daha fazla tutmayayım.”

“Tekrar teşekkürler. Sebastian’ı bulup işleri yoluna koyduğumda,” dedi Giles üçüncü kez kalkarken, “belki meclise yeniden gelip bizimle bir yemek yersiniz?”

“Çok düşüncelisiniz Sör Giles. Ama aynı hafta içinde işi iki gün bırakamam.”

“O zaman gelecek hafta diyelim,” dedi Giles kadının kapıyı açtığı ve beraber kaldırıma çıktıkları sırada. “Sizi alması için bir araba göndereceğim.”

“Çok naziksiniz,” dedi Bayan Tibbet, “ama–”

“Ama yok. Sebastian otuz yedi numarada durduğu için şanslı, çok şanslı.”

___________

Telefon çaldığında Don Pedro odanın diğer tarafına geçti ama çalışma odasının kapısının kapalı olduğunu kontrol etmeden telefonu açmadı.

“Buenos Aires’ten yurtdışı aramanız hatta efendim.”

Bir klik sesi duydu, sonra bir ses geldi. “Ben Diego.”

“Dikkatlice dinle. Her şey rayına oturdu, Truva atı da dahil buna.”

“Yani Sotheby’s15 kabul ett–”

“Heykel bu ayın sonunda açık artırmalarına dahil edilecek.”

“Yani ihtiyacımız olan tek şey kurye.”

“Sanırım bu işe en uygun kişiyi buldum. Bruno’nun okuldan arkadaşı, işe ihtiyacı var ve akıcı İspanyolca konuşuyor. Daha da iyisi, dayısı parlamento üyesi ve dedelerinden biri lordmuş, yani İngilizlerin asil kan dediklerinden, bu da işleri ancak kolaylaştırır.”

“Onu neden seçtiğini biliyor mu?”

“Hayır. Gizli kalsın,” dedi Don Pedro, “tüm süreç boyunca mesafemizi korumamızı sağlar.”

“Buenos Aires’e ne zaman varacak?”

“Bu akşam gemide benimle olacak ve birileri neyin peşinde olduğumuzu anlamadan çok önce güvenli bir biçimde İngiltere’ye dönmüş olacak.”

“Bu kadar önemli bir işi başaracak kadar büyümüş mü sence?”

“Çocuk yaşına göre olgun ve bir o kadar önemlisi tehlikeyi göze alabilen biri.”

“Kulağa bu işe uygun gibi geliyor. Bruno’nun tüm bunlardan haberi var mı?”

“Hayır. Ne kadar az şey bilirse o kadar iyi.”

“Bence de,” dedi Diego. “Gelmenizden önce benden yapmamı istediğin bir şey var mı?”

“Kargonun yüklenmeye hazır olduğundan ve dönüş yolculuğu için Queen Mary’den yerinin ayrıldığından emin ol yeter.”

“Peki ya banknotlar?”

Kapı hafifçe vurulunca Don Pedro’nun aklı dağıldı. Odaya giren Sebastian’a döndü.

“Umarım sizi bölmüyorumdur efendim.”

“Hayır, hayır,” dedi Don Pedro ahizeyi yerine bırakıp yapbozun son parçası olan genç adama gülümseyerek.

___________

Giles en yakın telefon kulübesinde durup Harry’yi aramayı, Sebastian’ın izini bulduğunu ve onu almaya gittiğini söylemeyi düşündü ama o aramayı yapmadan önce çocuğu yüz yüze görmek istiyordu.

Park Lane’deki trafik çok sıkışıktı ve taksicinin sarı ışıklarda geçmeyi bırak boşluklara girme gibi bir niyeti yoktu. Derin bir nefes aldı. Hyde Park’ın köşesini dönerlerken birkaç dakika neyi değiştirir ki diye düşündü.

Taksi sonunda Eaton Meydanı kırk dört numaranın önünde durdu, Giles tam taksimetrenin tuttuğu kadar para verip merdivenleri çıktı ve kapıyı çaldı. Dev gibi bir adam kapıyı açtı ve onu bekliyormuş gibi Sebastian’a gülümsedi.

“Size yardımcı olabilir miyim efendim?”

“Yeğenim Sebastian Clifton’ı arıyorum, anladığım kadarıyla burada arkadaşı Bruno Martinez’le kalıyormuş.”

“Burada kalıyordu efendim,” dedi uşak kibarca. “Ama yaklaşık yirmi dakika önce Londra Havalimanı’na doğru yola çıktılar.”

“Hangi uçağa bineceklerini biliyor musunuz?” diye sordu.

“Hiçbir fikrim yok Sör Giles.”

“Peki nereye gidecekler?”

“Sormadım.”

“Teşekkürler,” dedi Giles, yıllarca vurucu olarak oynadıktan sonra sıkı savunmayla karşılaştığında hemen anlıyordu. Kapı arkasından kapanırken başka bir taksi aramak üzere arkasını döndü. Parlayan sarı bir levha gördü ve taksiyi çağırdı, taksi anında bir U dönüşü yapıp onu aldı.

“Londra Havalimanı,” dedi, sonra hızlıca arabaya bindi. “Beni oraya kırk dakikada götürürsen taksimetrenin iki katını veririm.” Tam yola çıktıkları sırada kırk dört numaranın kapısı açıldı ve genç bir adam koşarak merdivenlerden indi, onlara deli gibi el sallıyordu.

“Dur!” diye bağırdı Giles. Taksi acı bir çığlıkla fren yaptı.

“Kararınızı verin.”

Genç adam onlara doğru koşarken Giles pencereyi indirdi.

“Adım Bruno Martinez,” dedi. Havalimanına gitmediler. South America’ya binmek üzere yola çıktılar.”

“Ne zaman yola çıkıyorlar?” diye sordu Giles.

“Akşam dokuz civarı, son akıntılarla yola çıkacaklar.”

“Teşekkürler,” dedi Giles. “Sebastian’a söyleye–”

“Hayır, lütfen söylemeyin efendim,” dedi Bruno. “Ve ne yaparsanız yapın babama sizinle konuştuğumu söylemeyin.”

İkisi de kırk dört numaranın penceresinden birinin onları izlediğinin farkında değildi.

___________

Rolls-Royce’un arkasında oturmak Sebastian’ın hoşuna gidiyordu ama Battersea’de durduklarında şaşırdı.

“Daha önce hiç helikoptere bindin mi?” diye sordu Don Pedro.

“Hayır, efendim. Daha önce uçağa bile binmedim.”

“Yolculuğumuzu iki saat kısaltacak. Benim için çalışırsan zamanın para olduğunu hemen öğrenirsin.”

Helikopter gökyüzüne yükseldi, sağa doğru eğildi ve güneye, Southampton’a yöneldi. Sebastian akşamın erken saatlerinde, çok yavaş ilerleyerek Londra’nın dışına doğru giden trafiği izledi.

___________

“Kırk dakikada Southampton’a gidemem efendim,” dedi taksici.

“Anlaşılır bir durum,” dedi Giles, “ama South America yola çıkmadan beni limana götürebilirsen yine de ücretin iki katını öderim.”

Taksici yarışta yerinden çıkan safkan at misali yola koyuldu, iş çıkışı saati trafiğini atlatmak için elinden geleni yaptı, otobüsleri solladı, Giles’ın varlığından haberdar olmadığı arka sokaklardan geçti, kırmızıya dönen ışıkları atlatmak için karşı yönün yoluna geçip sonra geri yola girdi. Buna rağmen Winchester Yolu’na çıkması yine de bir saatten fazla zamanını aldı, yolda uzun alanlara yayılan yol çalışmalarının onları tek şeride ve en yavaş süren şoförün hızına hapsettiğini gördüler. Giles pencereden dışarıya baktı ve çalışmaların o anda pek de sürdürülmediğini gördü.

Durmadan saatine bakıyordu, sabit bir hızda ilerleyen tek şey yelkovandı ve saat dokuz olmadan limana varmaları ihtimali geçen her bir dakikada daha da düşüyordu. Geminin sadece birkaç dakika geç yola çıkması için dua ediyordu, gerçi kaptanın akıntıyı kaçırmayı göze alamayacağını biliyordu.

Giles arkasına yaslanıp Bruno’nun sözlerini düşündü. Ne yaparsanız yapın babama sizinle konuştuğumu söylemeyin. Sebastian daha iyi bir arkadaş bulamazdı. Yeniden saatine baktı: 19.30. Uşak nasıl Londra Havalimanı’na gittiklerini söylemek gibi basit bir hata yapabilirdi? 19.45. Bu kesinlikle bir hata değildi çünkü adam kapısında belireceğini bilmesinin hiçbir yolu olmasa da ona “Sör Giles” demişti. Tabii… 20.00. Hem ‘London Havalimanı’na doğru yola çıktılar’ derken bahsettiği diğer kişi kimdi? Bruno’nun babası mı? 20.15. Giles taksi Winchester Yolu’ndan kurtulup limana yöneldiğinde bu soruların hiçbir için tatmin edici bir cevap bulamamıştı. 20.30. Giles tüm şüphelerini bir kenara bıraktı ve gemi çapasını çekmeden limana varmayı başarırlarsa ne yapması gerektiğini düşünmeye başladı. 20.45

“Daha hızlı!” dedi, gerçi şoförün çoktan gazı köklediğini sanıyordu. Sonunda büyük gemiyi gördü, dakikalar geçtikçe gemi daha da büyüyordu, Giles belki de yetişebileceklerine inanmaya başlamıştı. Ama sonra korkuyla beklediği o sesi duydu: yüksek sesle, uzun uzun üç kere çalan sis düdüğünü.

“Zaman ve akıntı kimseyi beklemez,” dedi şoför. Bu, Giles’ın o an ihtiyacı olan son yorumdu.

Taksi South America’nın yanında durdu ama yolcu rampası çoktan kaldırılmış, bağlama halatları devasa geminin ağır ağır limandan ayrılıp açık denize çıkması için çözülmüştü.

Giles iki görevlinin gemiyi haliçten dışarı doğru yönlendirmesini izlerken çaresiz hissediyordu, bir fili, daha güvenli bir yere götüren karıncalar gibilerdi.

“Liman amirinin ofisine!” diye bağırdı, ofisin nerede olabileceğine dair bir fikri olmasa da. Şoförün iki kez durup yolu sorması gerekti, sonunda ışıkları hâlâ yanan tek ofis binasının önünde durdu.

Giles taksiden fırladı ve liman amirinin ofisine kapıyı çalmadan daldı. İçeride üç şaşkın adamla karşılaştı.

“Siz kimsiniz?” diye sordu liman görevlisi üniforması giyen, memur arkadaşlarından daha çok yaldızlı şeridi olan bir adam.

“Sör Giles Barrington. Yeğenim o gemide,” dedi pencereden dışarıyı işaret ederek. “Onu indirmenin bir yolu var mı?”

“Olduğunu sanmıyorum efendim, tabii kaptan gemiyi durdurup onu kılavuz gemilerimizden birine indirilmesine izin vermezse, ki bu bence bayağı ihtimal dışı. Ama denerim. Yolcunun adı ne?”

“Sebastian Clifton. Henüz reşit değil, ebeveyni bana onu o gemiden indirme yetkisi verdi.”

Liman amiri bir mikrofon alıp gemideki kaptanla iletişime geçmeyi denerken kontrol panelindeki birkaç düğmeyi çevirdi.

“Size umut vermek istemiyorum,” dedi, “ama kaptanla ben kraliyet donanmasında beraber hizmet…”

“South America’nın kaptanını aradınız,” dedi aşırı İngiliz bir ses.

“Ben Bob Walters, kaptan. Bir sorunumuz var, her türlü yardımınız takdire geçer,” dedi liman amiri, Sör Giles’ın isteğini aktarmadan önce.

“Normal şartlar altında bu isteğinizi yerine getirmek isterdim Bob,” dedi kaptan, “ama gemi sahibi de kaptan köşkünde, o yüzden onun iznini istemek durumundayım.”

“Teşekkürler,” dedi Giles ve liman amiri aynı anda hat kesilmesen önce.

“Sizin kaptanın kararını geçersiz sayma yetkinizin olduğu özel bir durum var mı?” diye sordu Giles beklerlerken.

“Sadece gemi haliçte olduğunu sürece. Kuzeydeki deniz fenerini geçtikten sonra kanalda sayılıyor ve benim yetki alanımdan çıkıyor.”

“Ama gemisi hâlâ haliçteyken bir kaptana emir verebilirsiniz?”

“Evet, efendim ama unutmayın, bu yabancı bir gemi ve biz diplomatik bir sorun yaşamak istemiyoruz, o yüzden suç teşkil eden bir durum olduğuna ikna olmadıkça kaptanın kararını geçersiz kılmak istemem.”

“Neden bu kadar uzun sürdü?” diye sordu Giles dakikalar geçtikçe. Aniden interkomdan çıtırtılarla beraber bir ses geldi.

“Üzgünüm Bob. Dalgakırana yaklaştığımızdan ve yakında kanala çıkacağımızdan gemi sahibi isteğinizi yerine getirmeye yaklaşmadı.”

Giles mikrofonu liman amirinden kaptı. “Ben Sör Giles Barrington. Lütfen gemi sahibini verin. Onunla bizzat konuşmak istiyorum.”

“Üzgünüm Sör Giles,” dedi kaptan, “ama Bay Martinez kaptan köşkünden ayrıldı ve kamarasına çekildi, rahatsız edilmemesi konusunda kesin talimatlar verdi.”

33

Harry, Sebastian Cambridge’e burs kazandığında duyduğu gururu hiçbir şeyin aşamayacağını düşünüyordu. Yanılmıştı. Karısının merdivenlerden platforma çıkıp Stanford Üniversitesi’nin rektörü Wallace Sterling’den summa cum laude işletme diplomasını almasını izlerken bir o kadar gurur duymuştu.

Harry, Emma’nın Profesör Feldman’ın kendisi ve öğrencileri için belirlediği imkânsız derecede yüksek standartlara uymak için ne kadar çok fadakârlıkta bulunduğunu herkesten daha iyi biliyordu, üstelik profesör yıllar içinde açıkça belirttiği üzere Emma’dan bu standartlardan daha fazlasını bekliyordu.

Üzerinde lacivert cüppesiyle içten alkışlar eşliğinde sahneden inerken ondan önceki tüm öğrencilerin yaptığı gibi mezuniyet kepini neşeyle havaya savurdu, lisans günlerinin ardında kaldığının göstergesiydi bu. Annesinin, otuz altı yaşında bir İngiliz hanımefendisinin böyle bir davranışta bulunmasını nasıl karşılacağını ancak hayal edebilirdi, hem de insanların içinde.

Harry’nin bakışları eşinden seçkin işletme profesörüne kaydı, sahnede rektörden iki sandalye ötede oturuyordu. Cyrus Feldman, söz konusu yıldız öğrencisi olduğunda hiç duygularını gizlemeye çalışmıyordu. Emma’yı alkışlamak için ilk ayağa kalkan ve son oturan o oldu. Harry sık sık karısının fark ettirmeden Pulitzer Ödüllülerden şirket yöneticilerine, güçlü adamları dize getirebilmesine şaşırıyordu, aynı ondan önce annesinin yaptığı gibi.

Elizabeth kızıyla nasıl da gurur duyardı ama Harry’nin annesi kadar duyamazdı, çünkü Maisie de üniversiteden mezun olana kadar bir bu kadar acılı bir süreç geçirmişti.

Harry ve Emma bir önceki gece akşam yemeğini Profesör Feldman ve cefakâr eşiyle yemişlerdi. Feldman gözlerini Emma’dan alamamıştı, hatta Stanford’a dönüp onun kişisel gözetimi altında doktora tezini tamamlamasını önermişti.

“Peki ya zavallı kocam ne olacak?” demişti Emma, Harry’nin koluna girerek.

“İki seneliğine sensiz yaşamayı öğrenmesi gerekecek,” dedi Feldman, aklından neler geçirdiğini gizlemeye çabalamadan. Bir sürü yiğit İngiliz erkeği, karısına böyle bir öneride bulunduğunu duysa Feldman’ın burnuna yumruğu indirirdi, Bayan Feldman’dan daha az hoşgörülü biri, ondan önceki üç eşinin yaptığı gibi boşanma işlemlerini başlattığı için suçlanamazdı. Harry sadece gülümsedi ve Bayan Feldman da duymazdan geldi.

Harry, Emma’nın hemen törenden sonra İngiltere’ye uçmaları önerisini kabul etmişti, çünkü Emma, Sebastian Beechcroft’tan dönmeden önce malikâneye varmak istiyordu. Oğulları artık okullu bir çocuk değildi, lisans öğrencisi olmasına sadece üç ay vardı.

Mezuniyet töreni bittiğinde Emma çimenlerde dolaşıp kutlama havasının tadını çıkardı, kendisi gibi uzak kıyılarda yaşarken yapayalnız saatlerini harcayan ve şimdi ilk kez buluşan diğer mezunlarla tanıştı. Eşler tanıştırıldı, aile fotoğrafları gösterildi, adresler paylaşıldı.

Saat altıda garsonlar sandalyeleri katlamaya, boşalan şampanya şişelerini toplamaya ve son boş tabakları almaya başlayınca Harry otele dönmelerini önerdi.

Emma Fairmont’a dönüş yolu boyunca, bavullarını toplarken, taksiyle havaalanına giderken ve birinci sınıf bekleme salonunda uçuşlarını beklerken konuşmaya devam etti. Uçağa binip, yerini bulup kemerini taktığı an gözlerini kapattı ve anında derin bir uykuya daldı.

___________

“Tam orta yaşlılar gibi konuşuyorsun,” dedi Emma, Londra Havaalanı’ndan Barrington Malikânesi’ne doğru uzun araba yolculuklarına başladıklarında.

“Orta yaşlıyım zaten,” dedi Harry. “Otuz yedi yaşındayım, daha da kötüsü genç kadınlar bana efendim demeye başladı.”

“Eh, ben kendimi orta yaşlı hissetmiyorum,” dedi Emma haritaya bakarak. “Trafik ışıklarından sağa dön, Great Bath Yolu’na çıkmış olacaksın.”

“Bunun nedeni hayatının yeni başlaması.”

“Nasıl yani?”

“Tam bu işte. Lisansını yeni aldın, Barrington kuruluna alındın, ikisi de yeni bir hayata atılmanı sağladı. Kabul edelim, yirmi yıl önce bu iki fırsat da mümkün değildi.”

“Benim için mümkün olmalarının tek nedeni Cyrus Feldman ve Ross Buchanan’ın kadınlara eşitleri olarak davranma konusunda aydın insanlar olmaları. Giles ve benim şirketin yüzde yirmi iki hissesine sahip olduğumuzu ve Giles’ın kurul üyesi olmaya en ufak ilgi göstermediğini de unutma.”

“Durum böyle olabilir ama işi iyi yaptığın görülürse bu, diğer yöneticilerin de Ross’un izinden gitmeye ikna olmasına yardımcı olabilir.”

“Kendini kandırma. Yetkin kadınlara yetersiz erkeklerin yerine geçme fırsatı tanınması için daha on yıllar var.”

“Eh, en azından Jessica için işlerin farklı olmasına dua edelim. Okuldan çıktığında hayattaki tek amacının yemek yapmayı öğrenmek ve evlenecek uygun birini bulmak olmamasını umuyorum.”

“Bunların benim hayattaki tek amacım olduğunu mu düşünüyordun?”

“Öyleyse ikisinde de başarısız oldun,” dedi Harry. “Hem unutma, beni on bir yaşındayken seçtin.”

“On,” dedi Emma. “Ama senin anlaman yedi yıl sürdü.”

“Her neyse,” dedi Harry, “ikimiz de Oxford’a girdiğimiz ve Grace Cambridge’de öğretim görevlisi olduğu için Jessica’nın da izlemek isteyeceği yolun bu olduğunu varsaymamalıyız.”

“Bu kadar yetenekliyken bunu neden yapsın ki? Seb’in başardıklarına hayranlık duyduğunu biliyorum ama onun rol modelleri Barbara Hepworth ve Mary Cassatt adında biri, bu yüzden onun için başka nasıl alternatifler olabileceğini düşünüyordum.” Emma yeniden haritaya baktı. “Yedi yüz metre sonra sağa dön. Reading tabelası olmalı.”

“İkiniz benim arkamdan neler çeviriyorsunuz?” diye sordu Harry.

“Jessica yeterince iyiyse, ki resim öğretmeni beni bu konuda temin ediyor, okul onun Kraliyet Sanat Koleji’ne ya da Slade Güzel Sanatlar Üniversitesi’ne başvurmasını istiyor.”

“Bayan Fielding de Slade’e gitmemiş miydi?”

“Evet ve bana sık sık Jessica’nın on beş yaşında onun mezun olurkenki halinden çok daha iyi bir sanatçı olduğunu hatırlatıyor.”

“Bu onun için biraz gurur kırıcı olmalı.”

“Tipik erkek tepkisi. Aslına bakarsan Bayan Fielding sadece Jessica’nın potansiyeline eriştiğini görmek istiyor. Red Maids’ten Kraliyet Sanat Koleji’ni kazanan ilk kız olmasını istiyor.”

“Çiftlemiş oluruz,” dedi Harry, “Seb de Beechcroft Abbey’den Cambridge’e burs kazanan ilk kişi.”

“1922’den beri ilk,” diye düzeltti onu Emma. “Gelecek kavşaktan sola dön.”

“Barrington kurulunda seni seviyor olmalılar,” dedi Harry onun talimatlarına uyarken. “Bu arada unuttuysan son kitabım haftaya çıkıyor.”

“Reklamını yapman için seni ilginç bir yerlere gönderiyorlar mı?”

“Cuma günü Yorkshire Post edebiyat etkinliğinde konuşuyorum, bana söylediklerine göre o kadar çok bilet satılmış ki etkinliği yerel bir otelden York hipodromuna taşımaları gerekmiş.”

Emma eğilip onu yanağından öptü. “Tebrikler tatlım!”

“Benimle bir ilgisi yok korkarım, tek konuşmacı ben değilim.”

“Bana rakibinin adını ver de o adamı öldüreyim.”

“Kadının adı Agatha Christie.”

“Peki William Warwick sonunda Hercule Poirot’ya meydan okuyacak mı?”

“Henüz değil ne yazık ki. Ama sonuçta Bayan Christie kırk dokuz roman yazdı, bense henüz beşinciyi bitirdim.”

“Belki kırk dokuzuncunu yazdığında ona yetişirsin.”

“Çok zor. Eee, ben çoksatan listelerine girmeye çalışıp ülkede boş boş dolaşırken sen ne yapacaksın?”

“Ross’a ofise uğrayıp onu pazartesi günü göreceğimi söyledim. Onu Buckingham’ın inşasını durdurmaya ikna etmeye çalışıyorum.”

“Ama neden ki?”

“Yolcular hızla uçakları tercih etmeye başlamışken böylesi bir parayı yolcu hattına yatırma riskini almanın zamanı değil şimdi.”

“Mantığını anlıyorum ama ben New York’a uçmaktansa gemiyle gitmeyi tercih ederim.”

“Çünkü orta yaşlısın,” dedi Emma, onun bacağını okşayarak. “Aynı zamanda Giles’a Barrington Evi’ne uğrayıp hafta sonu buraya geldiklerinde Marsden’in o ve Gwyneth için her şeyi hazır ettiğini kontrol edeceğime söz verdim.”

“Marsden onlara gereken tüm hazırlıkları yapmıştır.”

“Seneye altmış yaşında olacak, emekli olmayı düşündüğünü biliyorum.”

“Onun yerini doldurmak kolay olmayacak,” dedi Harry, Bristol’a dair ilk tabelayı geçtikleri sırada.

“Gwyneth onun yerine birini bulmak istemiyor. Giles’ın yirminci yüzyılın ikinci yarısına geçmesinin tam zamanı olduğunu söylüyor.”

“Aklında ne var?”

“Bir sonraki seçimden sonra İşçi Partisi bir hükümetin gelebileceğini düşünüyor, Giles o zaman neredeyse kesinlikle bakan olacağından, Gwyneth onu bu göreve hazırlama niyetinde ve hizmetçiler tarafından şımartılmak buna dahil değil. Gelecekte ona yardımcı olmasını istediği tek hizmetçiler, kamu görevlileri.”

“Giles, Gwyneth’le tanıştığı için çok şanslı.”

“Zavallı kıza evlilik teklif etmesinin zamanı gelmedi mi?”

“Evet, geldi ama Giles hâlâ Virginia’yla yaşadıkları yüzünden yaralı, yeni bir bağlılık sözü vermeye hazır olduğunu sanmıyorum.”

“Hazırlansa iyi olur çünkü Gwyneth gibi iyi kadınlara öyle sık rastlanmıyor,” dedi Emma dikkatini yeniden haritaya vererek.

Harry hızlanıp bir kamyonu geçti. “Seb’in artık liseli bir çocuk olmadığı fikrine hâlâ alışamıyorum.”

“Evdeki ilk hafta sonu için bir şey planladın mı?”

“Yarın onu Gloucestershire’la Blackheath’in oyununa stadyuma götürebileceğimi düşünüyordum.”

Emma güldü. “Bu karakterinin gelişmesine faydalı olur, kazandığından daha sık kaybeden bir takımı izlemek zorunda kalmak.”

“Önümüzdeki hafta bir akşam, belki hep beraber Old Vic’e gidebiliriz,” diye ekledi Harry onun yorumunu duymazdan gelerek.

“Hangi oyun var?”

“Hamlet.”

“Prensi kim oynuyor?”

“Peter O’Toole adında genç bir oyuncu, Seb onun olay olduğunu söylüyor, artık bu ne demekse.”

“Seb’in yazın buraya dönmesi harika olacak. Belki Cambridge’e gitmeden önce onun için bir parti düzenlemeliyiz. Kızlarla tanışmak için bir fırsatı olur.”

“Kızlar için yeterince zamanı olacak. Bence hükümetin askerlik hizmetini kaldırması çok yazık oldu. Seb’den çok iyi asker olurdu, hem başka insanların sorumluluğunu almayı öğrenir, adam olurdu.”

“Sen orta yaşlı da değilsin,” dedi Emma garaj yoluna girerlerken, “sen resmen tarih öncesinde kalmışsın.”

Harry arabayı malikânenin önünde durdururken güldü, Jessica’nın merdivenlerde oturmuş onları beklediğini görünce sevindi.

“Seb nerede?” arabadan inip Jessica’ya sarılırken Emma’nın sorduğu ilk soruydu.

“Dün okuldan dönmedi. Belki doğrudan Barrington Evi’ne gitmiş, geceyi Giles dayımla geçirmiştir.”

“Giles’ın Londra’da olduğunu sanıyordum,” dedi Harry. “Onu arayıp akşam yemeğinde bize katılırlar mı diye sorayım.”

Harry merdivenleri çıkıp eve girdi. Koridordaki telefonu alıp yerel bir numara çevirdi.

Hatta Giles’ın sesini duyunca, “Biz döndük,” dedi.

“Hoş geldniz Harry. Amerika’da güzel zaman geçirdiniz mi?”

“Daha güzel geçemezdi. Emma tabii ki günün yıldızı oldu. Sanırım Feldman onu beşinci karısı yapmak istiyor.”

“Eh, büyük avantajları olurdu,” dedi Giles. “İşin içinde o adam varsa uzun süreli bir bağlılık olamaz ve Kaliforniya’da olduğundan sonunda bayağı sağlıklı bir boşanma anlaşmasına varılır.”

Harry güldü. “Bu arada Seb yanında mı?”

“Hayır, değil. Hatta onu uzun zamandır görmedim. Ama çok uzaklarda olamaz. Neden okulu arayıp hâlâ orada mı diye sormuyorsun? Nerede olduğunu öğrenince beni geri ara çünkü haberlerim var.”

“Arayacağım,” dedi Harry. Telefonu kapatıp telefon rehberinden müdürün numarasını aradı.

“Endişelenme tatlım, o artık bana hatırlatıp durduğun üzere okullu bir çocuk değil,” dedi Emma’nın yüzündeki endişeli ifadeyi görünce. “Basit bir açıklaması olduğuna eminim.” Beechcroft 117’yi aradı ve birinin cevap vermesini beklerken karısına sarıldı.

“Ben Doktor Banks-Williams.”

“Müdür bey, ben Harry Clifton. Okul kapandıktan sonra sizi rahatsız ettiğim için üzgünüm ama oğlum Sebastian’ın nerede olabileceğine dair bir fikriniz var mı sormak istedim.”

“Hiçbir fikrim yok Bay Clifton. Bu haftanın başında uzaklaştırma aldığından beri onu görmedim.”

“Uzaklaştırma mı?”

“Korkarım evet Bay Clifton. Ne yazık ki pek seçeneğim yoktu.”

“Ama bunu hak edecek ne yaptı ki?”

“Birkaç küçük suç işledi, sigara içmek de buna dahil.”

“Peki büyük bir suç işledi mi?”

“Çalışan bir görevliyle çalışma odasında içki içerken yakalandı.”

“Ve bu uzaklaştırmayı hak eden bir şey olarak görülüyor, öyle mi?”

“Dönemin son haftası olduğu için görmezden gelebilirdim ama ne yazık ki ikisinin de üzerinde bir şey yoktu.”

Harry kahkahasını bastırdı, Emma’nın konuşmanın karşı tarafını duymamasına sevindi.

“Ertesi gün karşıma geldiğinde ona biraz düşünüp taşındıktan ve yatakhane sorumlusuna danıştıktan sonra onu uzaklaştırmaktan başka seçeneğimin kalmadığını söyledim. Sonra ona size iletmesini söylediğim bir mektup verdim. Bunu yapmadığı ortada.”

“Ama nerede olabilir ki?” diye sordu Harry ilk defa endişelenerek.

“Hiçbir fikrim yok. Size tek söyleyebileceğim, yatakhane sorumlusunun ona üçüncü sınıftan tek yönlü Temple Meads bileti aldığı, bunun onu son görüşüm olacağını varsaymıştım. Ancak o akşamüstü mezunlar yemeğine katılmak için Londra’ya gitmem gerekiyordu ve şaşkınlık içinde onun da benimle aynı trende olduğunu gördüm.”

“Neden Londra’ya gittiğini sordunuz mu?”

“Sorardım,” dedi müdür ilgisizce, “beni görür görmez vagondan çıkmasaydı tabii.”

“Bunu neden yapsın?”

“Belki de sigara içtiği ve onu daha önce dönem bitmeden başka bir okul kuralını çiğnerse okuldan atılacağı konusunda uyardığım içindir. Bunun aynı zamanda Cambridge’deki kayıt görevlisini arayıp bursunu geri çekmelerini önereceğim anlamına da geldiğini gayet iyi biliyordu.”

“Bunu yaptınız mı?”

“Hayır, yapmadım. Bunun için eşime teşekkür edebilirsiniz. Ben istediğimi yapsam okuldan atılır ve Cambridge’deki yerini de kaybederdi.”

“Okul bölgesinde dahi değilken sigara içtiği için mi?”

“Tek suçu bu değildi. Aynı zamanda birinci sınıf bir bileti karşılayacak parası yokken birinci sınıf vagondaydı ve öncesinde yatakhane sorumlusuna doğrudan Bristol’a gideceği konusunda yalan söyledi. Diğer suçlarının üzerine bir de bunlar, beni eski üniversitemde bir yer hak etmediğine ikna etmek için gayet yeterli. Bu hoşgörümden pişmanlık duyacağıma şüphem yok.”

“Ve bu onu son görüşünüz müydü?” dedi Harry, sakin kalmaya çalışarak.

“Evet, umarım son olmuştur,” dedi müdür telefonu kapatmadan önce.

Harry hattın diğer ucundan duyduklarını Emma’ya anlattı, sadece görevli kızla ilgili olayı atladı.

“Ama şimdi nerede olabilir?” diye sordu Emma endişeyle.

“Yapacağım ilk şey ne yapacağımıza karar vermeden önce Giles’ı arayıp olanları ona anlatmak.” Harry yine telefonu aldı, müdürün konuşmasını neredeyse kelimesi kelimesine aktarmak biraz uzun sürdü.

Giles birkaç dakika sessiz kaldı. “Banks-Williams onu trende bulduktan sonra Seb’in aklından geçenleri tahmin etmek o kadar zor değil.”

“Eh, ben hiçbir şey anlamadım yaptıklarından,” dedi Harry.

“Kendini onun yerine koy,” dedi Giles. “Müdür onu izinsiz Londra’ya giderken ve sigara içerken gördüğü için okuldan atıldığını ve Cambridge’deki yerini kaybettiğini düşünmüştür. Bence eve dönüp seninle ve Emma’yla yüzleşmekten korkmuş.

“Eh, bu artık bir sorun değil, yine de onu bulup bunu söylememiz gerekiyor. Doğrudan Londra’ya gelirsem Smith Meydanı’nda kalabilir miyim?”

“Tabii ki kalabilirsin ama bu hiç mantıklı olmaz Harry. Emma’yla malikânede kalmalısın. Ben de Londra’ya giderim, böylece iki tarafa da bakmış oluruz.”

“Ama hatırlarsan hafta sonunu Gwyneth’le beraber geçirecektiniz.”

“Hatırlarsan Seb benim yeğenim.”

“Teşekkürler,” dedi Harry.

“Londra’ya varır varmaz ararım seni.”

“Önemli haberlerin olduğunu söylemiştin?”

“Önemli değil. Eh, Seb’i bulmak kadar önemli değil.”

___________

Giles o akşam Londra’ya gitti, Smith Meydanı’ndaki evine vardığında kâhyası Sebastian’ın onlarla iletişime geçmediğini doğruladı.

Giles bu haberi Harry’ye verdikten sonra emniyet müdürlüğüne, yardımcı komisere telefon açtı. Adam daha anlayışlı olamazdı ama Londra’da her gün altı çocuğun kaybolduğunun bildirildiğini ve çoğunun Sebastian’dan çok daha küçük olduğunu belirtti. Bu, sekiz milyonluk nüfusu olan bir şehirde samanlıkta iğne aramaya benziyordu. Ama Met bölgesindeki her karakola haber vereceğini söyledi.

Harry ve Emma o gece geç saatlere kadar oturup Sebastian’ın büyükannesi Maisie’yi, teyzesi Grace’i, Deakins’i, Ross Buchanan’ı, Griff Haskins’i, hatta Bayan Parish’i aradılar, Sebastian herhangi biriyle iletişime geçti mi öğrenmeye çalışıyorlardı. Ertesi gün Harry birkaç kez Giles ile konuştu ama Giles’ın bildirecek yeni bir şeyi yoktu. Samanlıkta iğne aramak, diye tekrar etti.

“Emma ne durumda?”

“İyi değil. Geçen her saatle beraber en kötü ihtimalleri düşünüp korkuyor.”

“Ya Jessica?”

“Teselli edilemez halde.”

“Bir şey duyar duymaz arayacağım.”

___________

Ertesi gün öğleden sonra Gile,s Avam Kamarası’ndan Harry’yi aradı ve ona Sebastian hakkında haberleri olduğu için onunla görüşmek isteyen bir kadını ziyaret etmeye Paddington’a gitmek üzere yolda olduğunu söyledi.

Harry ve Emma telefonun başında oturup Giles’ın bir saat içinde yeniden aramasını beklediler ama o akşam yeniden aradığında saat dokuzu biraz geçiyordu.

“Bana sapasağlam olduğunu söyle,” dedi Emma telefonu Harry’nin elinden kapıp.

“Sapasağlam,” dedi Giles, “ama korkarım tek iyi haber bu. Buenos Aires’e gidiyor.”

“Ne diyorsun?” dedi Emma. “Seb neden Buenos Aires’e gitmek istesin?”

“Hiçbir fikrim yok. Sana söyleyebileceğim tek şey South America gemisinde ve okul arkadaşlarından birinin babası olan Pedro Martinez adında biriyle beraber.”

“Bruno,” dedi Emma. “O da gemide mi?”

“Hayır, olamaz, onu Eaton Meydanı’ndaki evlerinde gördüm.”

“Hemen Londra’ya geliyoruz,” dedi Emma. “Sonra sabah ilk iş Bruno’yu ziyaret edebiliriz.”

“Bence bu şartlar altında bu pek akıllıca olmaz,” dedi Giles.

“Neden?” diye sordu Emma.

“Birkaç nedeni var, en önemlilerinden biri de biraz önce kabine sekreteri Sör Alan Redmayne’in beni araması. Yarın sabah onda üçümüzün Downing Sokak’ta onunla görüşmemizi istedi. Bunun bir tesadüf olduğunu sanmıyorum.”

34

“İyi günler Sör Alan,” dedi Giles üçünü meclis başkanının ofisine aldıklarında. “Sizi kız kardeşim Emma ve eniştem Harry Clifton’la tanıştırabilir miyim?”

Sör Alan Redmayne, Harry ve Emma’nın elini sıkıp Bay Hugh Spencer’ı tanıştırdı.

“Bay Spencer Hazine Bakanlığı’nda müsteşar,” diye açıkladı. “Neden burada olduğunu anlayacaksınız.”

Hepsi odanın ortasındaki yuvarlak bir masaya oturdular.

“Bu toplantının çok ciddi bir meseleyi tartışmak için yapıldığının farkındayım,” dedi Sör Alan, “ama başlamadan önce Bay Clifton, William Warwick serisinin hevesli bir takipçisi olduğumu söylemek istiyorum. Son kitabınız yatağın eşime ait olan tarafında, yani ne yazık ki o son sayfayı çevirene dek benim okuma iznim yok.

“Çok naziksiniz efendim.”

“Sizi neden bu kadar kısa süre içinde görmemiz gerektiğini açıklayarak başlayayım,” dedi Sör Alan, ses tonu değişmişti. “Sizi temin ederim Bay ve Bayan Clifton oğlunuzun refahı konusunda en az sizin kadar endişeliyiz, bizim yaklaşımımız sizinkinden farklı olsa bile. Hükümetin yaklaşımı,” diye devam etti, “Don Pedro Martinez adında bir adam etrafında şekilleniyor, adamın o kadar çok işte parmağı var ki artık özel olarak ona bakan bir ekip var. Bay Martinez, Eaton Meydanı’nda oturan, Shillingford’da yazlığı, üç gemi hattı, Windsor Great Park’taki Guards Polo Kulübü’nde bakılan bir dizi polo atı ve Ascot’ta at bakım yeri olan Arjantinli bir vatandaş. Sezon boyunca hep Londra’ya geliyor, onun büyükbaş hayvan baronu olduğunu düşünen geniş bir arkadaş ve iş çevresi var. Buna neden inanmasınlar ki? Arjantin’de bir milyon iki yüz bin dönümlük arazisi ve üzerinde otlanan beş yüz bin civarı büyükbaş hayvanı var. Bu ona gayet güzel kazanç sağlasa da aslında alçak planlarını gizlemek içn kullandığı bir paravandan başka bir şey değil.”

“Ne peki bu planlar?” diye sordu Giles.

“Açıkça söylemek gerekirse Sör Giles, adam uluslararası bir dolandırıcı. Moriarty onun yanında kilise korosundaki çocuk gibi kalır. İzin verin size Bay Martinez hakkında bildiklerimizi biraz daha anlatayım, sonrasında tüm sorularınızı memnuniyetle cevaplayacağım. Yollarımız ilk kez 1935’te, ben Milli Savunma Bakanlığı’na bağlı özel görevdeyken kesişti. Onun Almanya’yla iş yaptığını öğrendim. Schutzstaffel’in16 başı Heinrich Himmler’le yakın bir ilişki kurmuştu, Hitler’le de en az üç kez görüştüğünü biliyoruz. Savaş sırasında Almanlara eksik olan her türlü hammaddeyi sağlayarak bir servet kazandı, bu süreçte hâlâ Eaton Meydanı’nda yaşıyordu.

“Neden onu tutuklamadınız?” diye sordu Giles.

“Amaçlarımıza uygun düşen onu tutuklamamaktı,” dedi Sör Alan. “İngiltere’deki bağlantılarının kim olduğunu ve neyin peşinde olduklarını öğrenmek istiyorduk. Savaş bitince Martinez Arjantin’e döndü ve büyükbaş çiftliği ticareti yapmaya devam etti. Hatta Müttefikler şehre girdikten sonra bir daha Berlin’e hiç gitmedi. Ülkesini düzenli olarak ziyaret etmeye devam etti. Hatta üç oğlunu da İngiliz devlet okullarına gönderdi, kızı da şu anda Roedean’da.”

“Böldüğüm için kusura bakmayın,” dedi Emma, “ama Sebastian’ın tüm bunlarla ne ilgisi var?”

“Bir ilgisi yoktu Bayan Clifton, geçen haftaya dek, hiç habersiz Eaton Meydanı kırk dört numaranın kapısında belirene ve arkadaşı Bruno onu kalmaya davet edene dek.”

“Bruno’yla iki kez karşılaştım,” dedi Harry, “onun çok tatlı bir genç adam olduğunu düşünmüştüm.”

“Öyle olduğuna eminim,” dedi Sör Alan. “Bu da Martinez’in İngiltere’yi seven, düzgün bir aile babası olduğu imajını güçlendiriyor. Ancak oğlunuz, Don Pedro’yla ikinci karşılaşmasında farkında olmadan emniyet teşkilatımızın yıllardır üzerinde çalıştığı bir operasyona dahil oldu.”

“İkinci karşılaşması mı?” diye sordu Giles.

“18 Haziran 1954’te,” dedi Sör Alan notlarına bakarak, “Martinez, Sebastian’ı Beechcroft hanında Bruno’nun on beşinci yaş gününü kutlamaya çağırdı.”

“Martinez’i bu kadar yakından izliyorsunuz yani?” dedi Giles.

“Kesinlikle öyle yapıyoruz.” Kabine sekreteri önündeki kâğıtların arasından kahverengi bir zarf çıkardı, içinden iki tane beş sterlinlik banknot çıkardı ve masaya koydu. “Bay Martinez cuma akşamı oğlunuza bu iki banknotu verdi.”

“Ama bu Sebastian’ın hayatı boyunca eline geçen paradan çok daha fazlası,” dedi Emma. “Biz ona haftada sadece iki şilin harçlık veriyoruz.”

“Sanırım Martinez böylesi bir paranın genç adamın başını döndürmek için haydi haydi yeterli olduğunun farkındadır. Sonra bunu koz olarak kullanıp Sebastian’ı çocuğun en savunmaz olduğunu bildiği anda Buenos Aires’e giderken ona eşlik etmeye davet etti.”

“Martinez’in oğluma verdiği rastgele iki banknotu siz nasıl elinize geçirdiniz?” diye sordu Harry.

“Rastgele değiller,” dedi Hazine’den gelen adam ilk kez konuşarak. “Geçtiğimiz sekiz yıl içinde bunlardan on binin üzerinde topladık, polisin güvenilir kaynak dediği biri tarafından sağlanan bilgiler sayesinde.”

“Güvenilir kaynak kim?” diye sordu Giles.

“SS askeri Binbaşı Bernhard Krüger’i duydunuz mu hiç?” diye sordu Spencer.

Bunun ardından gelen sessizlik hiçbirinin duymadığını gösteriyordu.

“Binbaşı Krüger her işin altından kalkabilen, zeki bir adam, SS’ye katılmadan önce Berlin’de polis müfettişiydi. Kendini sahte karşıtı ekibin başında buldu. İngiltere, Almanya’ya savaş ilan edince Himmler’i Nazilerin İngiliz ekonomisini İngiltere’yi kusursuz beş sterlinlik banknotlarla doldurarak bozmanın mümkün olduğuna ikna etti, ama ancak amiri olduğu Sachsenhausen toplama kampından en iyi matbaacıları ve bakır oymacıları seçmesine müsaade edilirse. En büyük başarılı hareketi de usta kalpazan Salomon Smolianoff’u da aralarına almak oldu, Berlin polis kuvvetlerindeyken bu adamı en az üç kez tutuklamış ve hapse göndermişti. Smolianoff da aralarına katılınca Krüger’in takımı yirmi yedi milyon tane beş sterlinlik banknot bastı, değeri yüz otuz beş milyon sterlindi.”

Harry nefesini tutma inceliğini gösterdi.

“1945’te bir zaman, Müttefikler Berlin’de ilerlemeye başladığında Hitler matbaaların yok edilmesi emrini verdi, yok edildiklerine inanmak için birçok sebebimiz var. Ancak Almanya teslim olmadan birkaç hafta önce Krüger Almanya-İsviçre sınırını sahne banknotlarla dolu bir çantayla aşmaya çalışırken yakalandı. Berlin’in İngiliz kısmında hapiste iki sene geçirdi.

“Ona ilgimiz burada kesilebilirdi, tabii İngiltere Bankası bize Krüger’in çantasında bulunan paraların gerçek olduğunu bildirip tehlike çanlarını çalmasaydı. Bankanın o zamanki müdürü dünya üzerinde kimsenin İngiliz beş sterlinini kopyalayamayacağını ve hiçbir şeyin onu aksine ikna edemeyeceğini iddia ediyordu. Krüger’e bu banknotlardan kaçının piyasaya karıştığını sorduk ama o bize bu bilgiyi vermeden önce becerikli bir biçimde salıverilmesinin şartlarını görüştü, Don Pedro Martinez’i de pazarlık kozu olarak kullandı.”

Bay Spencer duraksayıp bir yudum su içti, kimse sözünü bölmedi.

“Yedi yıllık cezasının sadece üç senesi boyunca hapiste yattıktan sonra Krüger’ı salıveren bir anlaşma yapıldı, tabii öncesinde bizi savaşın sonlarına doğru Martinez’in Himmler’le yirmi milyon sterlin değerinde sahne beş sterlinlik banknotu Almanya’dan çıkarıp bir şekilde Arjantin’e götürmek ve yeni emirleri beklemek üzere anlaştığı konusunda bilgilendirdi. Bu Sherman tanktan Rus denizaltısına Almanya’ya her şeyi sokmuş bir adam için hiç de zor bir iş değildi.

“Bir senelik cezası karşılığında Krüger bize Himmler’in, aralarında büyük ihtimalle Hitler’in kendisinin de olduğu özenle seçilmiş önde gelen bir avuç Nazi liderlerinin bir şekilde Buenos Aires’e ulaşıp kaderlerinden kaçmayı umduklarını anlattı, hayatlarının geri kalanını İngiltere Bankası’nı aptal yerine koyarak geçireceklerdi.

“Ancak Himmler ve dostlarının Arjantin’e gidemeyeceği anlaşılınca,” diye devam etti Spencer, “Martinez elinden çıkarması gereken yirmi milyon sterlinlik sahte parayla kalakaldı. Kolay bir iş değildi. Başta Krüger’in hikâyesini kendi paçasını kurtarmak için uydurduğu bir palavra sayıp umursamadım ama sonra yıllar geçtikçe ve Martinez ne zaman İngiltere’ye gelse ya da oğlu Luis ne zaman Monte Carlo’da kumar oynasa piyasada daha fazla sahte beş sterlinlik banknot belirince gerçek bir sorunumuz olduğunu anladım. Sebastian iki banknotundan birini Savile Row’dan oda tutmak için harcadığında ve kimse paranın gerçek olmadığını söylemediğinde bu bir kez daha kanıtlandı.”

“İki yıl kadar yakın bir zaman önce,” diye araya girdi Sör Alan, “İngiltere Bankası’nın duruşuna olan hayal kırıklığımı Bay Churchill’e ifade ettim. Zeki ve basit bir çözümle yeni bir beş sterlinlik banknotun mümkün olduğunca hızlı bir biçimde piyasaya sürülmesine dair emir verdi. Tabii ki yeni parayı piyasaya sürmek tek gecede olacak iş değildi, İngiltere Bankası sonunda yeni bir beş sterlin banknotu basma planını duyurduğunda Martinez’e de devasa sahte hazinesini elden çıkarmak için zamanının azaldığını bildirmiş oldular.”

“Sonra İngiltere Bankası’ndaki şarlatanlar,” diye yeniden konuşmaya başladı Bay Spencer öfkeyle, “31 Aralık 1957’den önce bankaya getirilen tüm beş sterlinlik banknotların yenileriyle değiştirileceğini duyurdu. Yani Martinez’in tek yapması gereken sahte olanları İngiltere Bankası memnuniyetle onları yasallarıyla değiştireceği zaman İngiltere’ye sokmaktı. Geçtiğimiz on yılda Martinez’in beş on milyon sterlin arası bir kısmını elinden çıkarabildiğini tahmin ediyoruz ama bu, elinde hâlâ Arjantin’de saklı sekiz, belki dokuz milyon olduğu anlamına geliyor. İngiltere Bankası’nın duruşunu değiştirmek için yapabileceğimiz hiçbir şey olmadığını anlayınca geçen senenin bütçesine, sadece Martinez’in işini daha da zora sokma amacıyla yeni bir şart ekledik. Geçen nisan ayında, İngiltere’ye bin sterlinden daha fazla nakit para getirmek yasadışı ilan edildi. Yakın zamanda da tecrübe ederek ne kendisinin ne de onunla ilgili kişilerin Avrupa’da hiçbir sınırdan gümrük bavullarını almadan geçemediğini öğrendi.”

“Ama bu Sebastian’ın Buenos Aires’te ne işi olduğunu açıklamıyor,” dedi Harry.

“Oğlunuzun Martinez’in ağına düştüğüne inanmak için geçerli nedenlerimiz var Bay Clifton,” dedi Spencer. “Don Pedro’nun onu kalan son sekiz dokuz milyon sterlini İngiltere’ye sokmak için kullanacağını düşünüyoruz. Ama bunu nasıl ve nerede yapacağını bilmiyoruz.”

“O zaman Sebastian büyük bir tehlike altında olmalı?” dedi Emma doğrudan meclis başkanına bakarak.

“Evet ve hayır,” dedi Sör Alan. “Martinez’in onun Arjantin’e gitmesini istemesinin asıl nedenini öğrenmediği sürece saçının bir teline bile zarar gelmez. Ama Buenos Aires’teyken gerçekleri tesadüfen anlarsa, söylenenlere göre parlak zekâlı, uyanık bir genç, onu anında elçiliğin güvenli sınırlarına almakta tereddüt etmeyeceğiz.”

“Neden bunu gemiden indiği anda yapmıyorsunuz?” diye sordu Emma. “Oğlumuz bizim için herhangi birinin on milyon sterlininden bin kat daha değerli,” diye ekledi destek almak için Harry’ye bakarak.

“Çünkü bu Martinez’in neyin peşinde olduğunu bildiğimiz konusunda gözünü açmasına neden olur,” dedi Spencer.

“Ama Seb’in kontrol edemediğiniz bir satranç tablasında piyon olup kurban gitme riski var.”

“Neler döndüğünden haberdar olmadığı sürece böyle bir şey olmayacak. Martinez’in oğlunuzun yardımı olmadan o kadar miktarda parayı taşıyamayacağına eminiz. Sebastian neler yapmayı planladığını öğrenmek için tek şansımız.”

“On yedi yaşında o,” dedi Emma çaresizce.

“Cinayetten tutuklandığında eşinizin olduğundan ya da Askerî Nişan kazandığında Sör Giles’ın olduğundan daha küçük bir yaşta değil.”

“Onlar tamamen farklı şartlar altındaydı,” diye ısrar etti Emma.

“Düşman aynı,” dedi Sör Alan.

“Seb’in elinden gelen her biçimde yardımcı olmak isteyeceğiniz biliyoruz,” dedi Harry karısının elini tutarak, “ama konu bu değil. Çok büyük bir risk var ortada.”

“Tabii ki haklısınız,” dedi meclis başkanı, “gemiden indiği anda gözetime alınmasını istediğinizi söylerseniz anında emir göndereceğim. Ama,” diye ekledi Emma bu fikri onaylayamadan önce, “bir plan yapmamız gerekiyor. Ancak bu plan siz işbirliği yapmazsanız başarılı olamaz.”

İtiraz etmelerini bekledi ama üç misafiri sessiz kaldı.

“South America Buenos Aires’e beş gün sonra varacak,” diye devam etti Sör Alan. “Planımızın başarılı olması için gemi limana varmadan büyükelçiye mesajımızı iletmemiz gerekiyor.”

“Neden telefon etmiyorsunuz?” diye sordu Giles.

“Keşke bu kadar kolay olsaydı. Buenos Aires’teki uluslararası telefon santrali on iki kadın tarafından işletiliyor, her biri Martinez’in paralı çalışanı. Aynı şey telgraflar için de geçerli. İşleri onu ilgilendirebilecek, politikacılar, bankacılar, iş adamları, hatta polis operasyonları hakkında her türlü bilgiyi toplamak, bu bilgileri kendi lehine kullanıp daha da fazla para kazanabilsin diye. Telefonda adının geçmesi bile her tarafa alarm göndermelerine yeter, oğlu Diego’ya dakikalar içinde haber gider. Aslında bu durumdan faydalandığımız zamanlar oldu, Martinez’e yanlış bilgiler verdik ama şu durumda bunu yapmak çok riskli olur.”

“Sör Alan,” dedi müsteşar, “lütfen Bay ve Bayan Clifton’a aklımızda ne olduğunu anlatın ve bırakalım kararlarını versinler.”

35

Londra Havalimanı’na girdi ve doğrudan Görevli Olmayan Giremez tabelasına doğru yürüdü.

“Günaydın Kaptan May,” dedi nöbetçi memur onun pasaportunu kontrol ettikten sonra. “Bugün nereye uçuyorsunuz efendim?”

“Buenos Aires’e.”

“İyi uçuşlar.”

Çantaları kontrol edildikten sonra gümrükten geçti ve doğrudan on bir numaralı kapıya gitti. Durma, etrafına bakma, dikkat çekme, talimatlarını vermişti ona yazarlardansa ajanlarla çalışmaya alışık olan, kimliği gizli adam.

Emma gönülsüz de olsa Bitirme Operasyonu’nda onlara yardımcı olmasını sonunda kabul ettiğinden beri son kırk sekiz saat durduraksız geçmişti. O zamandan beri, eski başçavuşunun diyeceği gibi, ayağı yere değmemişti.

BOAC kaptanının üniformasının üzerine ayarlanması bir saatini almıştı, sahte pasaport için fotoğraf başka bir saatini; boşandığı eşini ve iki çocuğunu içeren yeni geçmişine dair bilgiler üç saatini almıştı; modern BOAC kaptanının görevleri üzerine ders üç saat daha; Buenos Aires’e turist rehberliği alması da bir saat sürmüştü ve Sör Alan’la kulübünde yediği akşam yemeği sırasında hâlâ cevaplanması gereken onlarca sorusu vardı.

Kulüpten ayrılıp Giles’ın Smith Meydanı’ndaki evinde uykusuz bir gece geçirmeye gitmeden hemen önce Sör Alan ona kalın bir dosya, evrak çantası ve bir anahtar vermişti.

“Buanos Aires’e yolculuğun boyunca bu dosyadaki her şeyi oku, sonra dosyayı büyükelçiye ver, o yok edecektir. Milonga Hotel’de yerin ayırtıldı. Büyükelçimiz Bay Philip Matthews cumartesi sabah saat onda elçilikte seni bekliyor. Ona Dışişleri Bakanı Bay Selwyn Lloyd’un bu mektubunu da vereceksin, mektup neden Arjantin’de olduğunu açıklıyor.”

Kapıya ulaştığında doğrudan masadaki görevliye doğru yürüdü.

“Günaydın kaptan,” dedi kadın daha pasaportunu açmadan. “İyi uçuşlar dilerim.”

Asfalt piste çıktı, uçağın merdivenlerini tırmandı ve boş birinci sınıf kabine girdi.

“Günaydın Kaptan May,” dedi çekici genç bir kadın. “Adım Annabel Carrick. Başhostesim.”

Üniformalar ve disiplin ordudaymışsın gibi bir hava yaratıyordu, bu sefer başka bir düşmanla karşı karşıya olsa da ya da Sör Alan’ın dediği gibi aynı düşmanla?

“Size yerinizi gösterebilir miyim?”

“Teşekkürler Bayan Carrick,” dedi kadın onu birinci sınıf kabinin arka tarafına götürürken. İki boş yer vardı ama o koltuklardan sadece birinin dolu olacağını biliyordu. Sör Alan bu tip şeyleri şansa bırakmıyordu.

“Uçuşun ilk bacağı yedi saat kadar sürecek,” dedi hostes. “Uçak kalkmadan önce size içecek bir şey getireyim mi kaptan?”

“Sadece bir bardak su, teşekkürler.” Siperli şapkasını çıkardı ve yanındaki koltuğa koydu, sonra evrak çantasını da koltuğun altında yere koydu. Uçak kalkana kadar çantayı açmamasını söylemişlerdi ve de kimsenin okuduklarını görmediğinden emin olmasını. Dosyada ilk sayfadan son sayfaya hep Martinez’in adı geçtiğinden değildi, ondan sadece “fail” olarak bahsediliyordu.

Birkaç dakika sonra ilk yolcular uçağa binmeye başladı, sonraki yirmi dakika boyunca yerlerini buldular, çantalarını başlarının üzerindeki dolaplara koydular, paltolarını, bazıları da ceketlerini çıkardılar, yerleştiler, bir bardak şampanya aldılar, kemerlerini taktılar, bir gazete ya da dergi seçtiler ve “Kaptanınız konuşuyor,” sözlerini duymayı beklediler.

Harry kaptanın uçuş sırasında hastalandığını ve Bayan Carrick’in koşup ondan yardım istediği düşünüp gülümsedi. Ona İngiliz ticari filosunda ve Amerikan ordusunda hizmet verdiği ama hava kuvvetlerine hiç katılmadığını söylese nasıl tepki verirdi?

Uçak pistte ilerledi ama Harry çantasını havalanana ve kaptan kemer ikaz ışıklarını söndürene dek açmadı. Kalın bir dosya çıkarıp açtı ve sınava hazırlanır gibi içindekilere çalışmaya başladı.

Ian Fleming romanına benziyordu, tek fark James Bond rolüne onu seçmiş olmalarıydı. Harry sayfaları çevirdikçe Martinez'in hayatı önüne serildi. Akşam yemeğinde ara verdiğinde Emma’nın haklı olduğunu düşünmeden edemedi, Sebastian’ın bu adamla beraber kalmasına asla izin vermemelilerdi. Fazla büyük bir riskti.

Ancak onunla oğullarının hayatının tehlikede olduğunu düşündüğü anda sonraki uçakla Londra’ya döneceği konusunda anlaşmışlardı, Sebastian da hemen yanında olacaktı. Pencereden dışarı baktı. Güneye uçmak yerine, onun ve William Warwick’in kitap turlarına başlamak üzere o sabah kuzeye doğru yolda olmaları gerekiyordu. Yorkshire Post edebiyat etkinliğinde Agatha Christie’yle tanışmak için sabırsızlanıyordu. Ama bunun yerine Güney Amerika’ya gidiyor ve Don Pedro Martinez’e denk gelmemeyi umuyordu.

Dosyayı kapatıp çantaya geri koydu, koltuğunun altına kaydırdı ve hafif bir uykuya daldı ama “fail” hiç aklından çıkmadı. On dört yaşındayken Martinez okuldan ayrılıp bir kasapta çırak olarak hayata atılmıştı. Birkaç ay sonra (bilinmeyen nedenlerle) kovulmuştu, oradan kazandığı tek yetenek bir cesedi parçalarına ayırmaktı. İşsiz kaldıktan sonra birkaç gün içinde fail küçük suçlara karışmıştı; hırsızlık, gasp, kumar makinelerini yağmalama, ki bu sonuncu tutuklanıp altı ay hapis yatmasına neden olmuştu.

İçerideyken hücresini Juan Delgado’yla paylaşmıştı, adam parmaklıkların ardından dışarıdakinden daha çok zaman geçiren bir suçluydu. Martinez cezasını doldurduktan sonra Juan’ın çetesine katılmış ve hızlıca onun en güvenilir yardımcılarından biri olmuştu. Juan bir kez daha tutuklandığında ve hapse döndüğünde küçülen imparatorluğun yönetimi Martinez’e kalmıştı. O zamanlar on yedi yaşındaydı, Sebastian’la aynı yaştaydı ve suçla dolu bir yaşama hazırdı. Ama uluslararası santralde çalışan telefon operatörü Consuela Torres’e âşık olduğunda işler beklenmedik bir biçimde değişmişti. Ancak Consuela’nın babası, Buenos Aires’te belediye başkanlığı için adaylığını koyan yerel bir politikacıydı, kızına suçlu birini damat olarak istemediğini açıkça belirtmişti.

Consuela babasının öğütlerini dinlememiş, Pedro Martinez’le evlenip Güney Amerika düzenine uyarak üç oğlanın ardından bir kızla, dört çocuk doğurmuştu. Martinez sonunda kayınpederinin saygısını zaferle sonuçlanan belediye başkanı seçimlerinin kampanyasını karşılayan parayı topladığında kazanmıştı.

Başkan belediye binasına yerleştikten sonra Martinez’in elinden geçmeyen belediye sözleşmesi kalmamıştı, hep “hizmet bedeli” olarak yüzde yirmi beşlik bir pay oluyordu. Ancak failin Consuela’dan ve yerel politikadan sıkılması uzun sürmemişti, bir Avrupa savaşının tarafsız olduğunu iddia edebilen kişiler için sonsuz fırsat anlamına geleceğini anlayınca ilgi alanlarını genişletmeye başlamıştı.

Martinez kendiliğinden İngilizleri destekleme eğiliminde olsa da ona küçük servetini büyük bir servete dönüştürme fırsatını veren Almanlar olmuştu.

Nazi rejiminin mal getirebilecek arkadaşlara ihtiyacı vardı ve fail boş bir sipariş defteriyle Berlin’e ilk gittiğinde sadece yirmi iki yaşında olsa da iki ay sonra İtalyan boru hattından Yunan petrol gemisine birçok taleple oradan ayrılmıştı. Fail ne zaman bir işi bağlamaya çalışsa SS’nin başı Reichsführer Heinrich Himmler’le yakın arkadaş olduğunu, birkaç kez Hitler’in kendisiyle tanıştığını bildiriyordu.

Sonraki on yıl boyunca fail, Almanların isteklerinden oluşan uzun listeleri tamamlamak için dünyayı dolaşırken uçaklarda ve gemilerde, trenlerde, otobüslerde, hatta bir keresinde at arabasında bile uyumuştu.

Himmler’le görüşmeleri sıklaşmıştı. Savaşın sonuna doğru Müttefiklerin zaferi kaçınılmaz görünmeye başladığında ve Reichsmark çöktüğünde SS lideri faile nakit para ödemeye başlamıştı; Sachsenhausen matbaasından çıkmış gıcır gıcır İngiliz beş sterlinleri. Fail sınırı geçip bu paraları Cenevre’deki bankaya yatırıyordu, para burada İsveç frankına çevriliyordu.

Savaş bitmeden çok önce Don Pedro bir servet kazanmıştı bile. Ama ancak Müttefikler Almanya başkentine saldıracak kadar yaklaştığında Himmler ona ömründe bir kez karşısına çıkacak bir fırsat sunmuştu. İki adam bu anlaşmada el sıkışmış, fail Almanya’dan sahte beş sterlinlerden yirmi milyon sterlinle, kendi denizaltısıyla ve Himmler’in emir subaylarından genç bir yardımcısıyla ayrılmıştı. Çocuk oraya bir daha hiç ayak basamadı.

Fail, Buenos Aires’e vardığında elli milyon pezoya zor durumda olan bir banka almış ve yirmi milyon sterlinini kasalara saklamıştı, Nazi hiyerarşisinden hayatta kalan üyelerin Buenos Aires’e gelmelerini ve emeklilik poliçelerini bozdurmalarını beklemişti.

___________

Büyükelçi ofisinin diğer köşesinde tıkırdayan telgraf makinesine baktı.

Doğrudan Londra’dan gelen bir mesaj vardı. Ama Dışişleri Bakanlığı’ndan gelen tüm talimatlar gibi bunun da satır aralarını okuması gerekiyordu çünkü herkes Arjantin istihbarat teşkilatının da yolun sadece yüz metre ilerisinde aynı mesajı aldığını biliyordu.

İngiltere kriket takımının kaptanı Peter May ilk vuruşu yaparak bu cumartesi saat onda Lord’s test kriket maçının ilk gününde açılışı yapacak. Maça iki biletim var, umarım Kaptan May sana katılabilir.

Büyükelçi gülümsedi. İngiltere küçük çocukların bile bildiği üzere, test kriket maçlarının hep perşembe günleri 11.30’da başladığının, Peter May’in açılış vuruşu yapmadığının farkındaydı. Ama zaten İngiltere hiç kriket oynayan bir ülkeyle savaşa girmemişti.

___________

“Daha önce tanıştık mı dostum?”

Harry hemen dosyayı kapattı ve belli ki bedava ikramlarla geçinen orta yaşlı adama baktı. Adam bir eliyle onun yanındaki boş koltuğun baş kısmına tutunuyordu, diğer elinde de bir bardak kırmızı şarap tutuyordu.

“Sanmıyorum,” dedi Harry.

“Tanıştığımıza yemin edebilirim,” dedi adam ona dikkatle bakarak. “Belki seni biriyle karıştırmışımdır.”

Adam omuz silkip dengesiz bir halde geri kabinin ön tarafındaki koltuğuna yürümeye başlayınca Harry rahat bir nefes aldı. Tam dosyayı geri açıp Martinez’in geçmişine çalışmaya devam edecekti ki adam geri dönüp ağır ağır ona doğru yürüdü.

“Ünlü müsün?”

Harry güldü. “Bu pek mümkün değil. Gördüğünüz üzere BOAC pilotuyum, son on iki senedir bu işi yapıyorum.”

“Bristol’dan gelmiyorsun yani?”

“Hayır,” dedi Harry, yeni kişiliğinden caymadan. “Epsom’da doğdum, şimdi de Ewell’da yaşıyorum.”

“Bana kimi hatırlattığınızı birazdan çıkaracağım.” Bir kez daha adam geri koltuğuna doğru ilerlemeye başladı.

Harry dosyayı yeniden açtı ama o tek bir satır bile okumaya fırsat bulamadan adam üçüncü kez geri döndü. Bu sefer Harry’nin kaptan şapkasını alıp yanında koltuğa bıraktı kendini. “Kitap falan yazmıyorsun değil mi?”

“Hayır,” dedi Harry daha sert bir tavırla, o sırada Bayan Carrick elinde bir tepsi kokteylle kabine girdi. Harry kaşlarını kaldırıp ona “lütfen beni kurtar” bakışı olduğunu umduğu bir ifadeyle baktı.

“Bana Bristollı bir yazarı anımsatıyorsun ama adını hatırlıyorsam ne olayım! Bristollı olmadığına emin misin?” Ona daha yakından baktı, sonra Harry’nin yüzüne bir sigara dumanı bulutu üfledi.

Harry, Bayan Carrick’in kokpitin kapısını açtığını gördü.

“İlginç bir hayat olmalı, pilot olmak–”

“Kaptanınız konuşuyor. Türbülansa girmek üzereyiz, tüm yolcuların koltuklarına dönmesi ve kemerlerini bağlaması rica olunur.”

Bayan Carrick yeniden kabinde belirdi ve doğrudan birinci sınıf bölümün arka kısmına ilerledi.

“Sizi rahatsız ettiğim için üzgünüm efendim ama kaptan tüm yolcuların–”

“Evet, onu duydum,” dedi adam yerinden doğrularak ama öncesinde Harry’ye doğru bir duman bulutu daha gönderdi. “Bana kimi hatırlattığını bulacağım,” dedi ağır ağır koltuğuna ilerlemeden önce.

36

Buenos Aires’e yolculuğun ikinci bacağında Harry, Don Pedro Martinez dosyasını bitirdi.

Savaşın ardından fail, Arjantin’de dağ gibi nakit paranın üzerine oturup doğru zamanı beklemişti. Himmler Nuremberg’de duruşmaya çıkmadan önce intihar etmişti, listesindeki altı yandaşı da ölüme mahkûm edilmişti. On sekizi hapse gönderilmişti, bunların arasında Binbaşı Bernhard Krüger de vardı. Kimse hayat sigortasını talep etmek üzere Don Pedro’nun kapısına gelmemişti.

Harry sayfayı çevirince dosyanın bir sonraki kısmının failin ailesine adandığını gördü. Önce biraz dinlenip sonra devam etti.

Martinez’in dört çocuğu vardı. İlki, Diego, okula yeni gelen bir çocuğu kaynar derecede sıcak kalorifere bağlayınca Harrow’dan atılmıştı. Diplomasız halde anavatanına dönmüş, babasının işlerine katılmış ve üç yıl sonra suçtan onurla mezun olmuştu. Diego, Savile Row’da dikilmiş ince çizgili, kruvaze takımlar giyiyor olabilirdi ama babası sayısız yargıcı, polisi ve politikacıyı maaşa bağlamamış olsa zamanının çoğunu hapishane üniformasıyla geçirirdi.

İkinci oğlu Luis, Riviera’da geçirdiği bir yaz tatilinin ardından bir çocuktan zamparaya dönüşmüştü. Şimdi uyanık olduğu saatlerin çoğunu Monte Carlo’da rulet masalarında harcıyordu, babasının beş sterlinlik banknotlarıyla kumar oynuyor, parayı farklı bir dövizle kazanmaya çalışıyordu.

Luis ne zaman başarılı olsa Monako frankları, Don Pedro’nun Cenevre’deki hesaplarına akıyordu. Ama kumarhanenin ondan daha iyi kâr getirmesi yine de Martinez’in canını sıkıyordu.

Üçüncü çocuk Bruno, babasının oğlu değildi, babasının kusurlarındansa annesinin iyi özelliklerini taşıyordu, gerçi Martinez Londra’daki arkadaşlarına eylülde Cambridge’e gidecek bir oğlu olduğunu hatırlatmaktan hoşlanıyordu.

Dördüncü çocuk Maria-Theresa hakkında pek bir şey bilinmiyordu, hâlâ Roedean’da okuyor, tatillerini hep annesiyle geçiriyordu.

Bayan Carrick önünde yemek masasını açınca Harry okumayı bıraktı ama yemek sırasında bile lanet adam aklında dolaşıp durdu.

Savaştan sonraki yıllarda Martinez banka kaynaklarını kuvvetlendirmeye koyulmuştu. Çiftçi Dostu Banka, toprağı olan ama parası olmayan müşterilerin hesaplarını yönetiyordu. Martinez’in yöntemleri ilkeldi ama işe yarıyordu. Çiftçilere fahiş faiz oranlarıyla istedikleri kadar parayı borç veriyordu, tabii borç çiftçinin toprağının değeriyle karşılanabileceği sürece.

Müşteriler üç aylık ödemeyi yapamazlarsa icra uyarısı alıyorlardı, tüm borçlarını kapatmak için doksan günleri oluyordu. Bunu başaramazlarsa, ki neredeyse hiçbiri başaramıyordu, banka toprak tapusuna el koyuyordu ve bunu Martinez’in zaten büyüyen devasa arazisine ekliyordu. Şikâyet edenler Diego tarafından ziyaret ediliyordu, Diego ağızlarını burunlarını dağıtıyordu; bu avukat tutmaktan çok daha ucuz ve etkili bir yöntemdi.

Martinez’in Londra’da yaratmak için çok çaba harcadığı faizci büyükbaş baronu imajını zedeleyebilecek tek şey Consuela’nın sonunda babasının başından beri haklı olduğu sonucuna varması ve boşanma davası açmasıydı. İşlemler Buenos Aires’te yapıldığında Martinez Londra’da soran herkese Consuela’nın ne yazık ki kanserden öldüğünü söylüyor ve böylece her türlü toplumsal suçlamayı anlayışa çeviriyordu.

Consuela’nın babası belediye başkanı olarak yeniden seçilemeyince –Martinez diğer adayı desteklemişti– kadın Buenos Aires’in birkaç kilometre sışında bir köyde yaşamaya başlamıştı. Aylık bir harçlık alıyordu, bu da şehre alışverişe gitmesini pek mümkün kılmıyordu, yurtdışına seyahat etme imkânı hiç yoktu. Ne yazık ki Consuela’nın oğullarından sadece biri onunla iletişimde kalma isteği gösteriyordu ve o da İngiltere’deydi.

Harry’nin dosyasında kendine ait sayfası olan ve Martinez ailesinin üyesi olmayan tek bir kişi vardı: Karl Ramirez, Martinez onu uşak/yardımcı olarak tutmuştu. Ramirez’in Arjantin pasaportu olsa da Karl Otto Lunsdorf’a aşırı benziyordu, bu adam 1936 Alman Olimpiyatları’nda güreş takımıdaydı ve daha sonra da SS’de yüzbaşı olmuş, sorgulamada ustalaşmıştı. Ramirez’in kayıtları Martinez’in beş sterlinlik banknotları kadar etkileyiciydi ve hemen hemen kesinlikle aynı kaynaktan çıkmıştı.

Bayan Carrick yemek tepsisini aldı ve Kaptan May’e brendi ve puro ikram etti, Harry ona türbülans için teşekkür ettikten sonra bunları kibarca reddetti. Kadın gülümsedi.

“Kaptanın başta düşündüğü kadar kötü bir türbülans çıkmadı,” dedi gülümsemesini saklayarak. “Benden size şunu söylememi istedi, eğer Milonga’da kalıyorsanız BOAC otobüsünde bize katılabilirsiniz, böylece Bay Bolton’dan da kurtulmuş olursunuz,” Harry bir kaşını kaldırdı, “Bristollı, sizinle daha önce kesinlikle tanıştığını düşünen adamdan.”

Harry, Bayan Carrick’in sol eline birden çok kez baktığını fark etmeden edememişti, bu elindeki soluk çizgi, açık bir şekilde alyansını çıkardığını gösteriyordu. Kaptan Peter May, eşi Angela’dan iki yıl kadar önce boşanmıştı. İki çocukları vardı: Epsom Koleji’ne gitmek isteyen on yaşındaki Jim ve kendi midillisi olan sekiz yaşındaki Sally. Yanında bunu kanıtlamak için bir fotoğraf bile vardı. Harry ayrılmadan hemen önce yüzüğünü saklaması için Emma’ya vermişti. Emma bunu da onaylamamıştı.

___________

“Londra benden yarın sabah onda Kaptan May diye biriyle görüşmem için bir randevu ayarlamamı istedi,” dedi büyükelçi.

Sekreteri ajandaya not aldı. “Kaptan May hakkında bilgi almak istiyor musunuz?”

“Hayır, çünkü kim olduğuna dair en ufak fikrim yok, Dışişleri Bakanlığı’nın neden onunla görüşmemi istediğine dair de. Vardığı anda onu doğrudan ofisime getirin yeter.”

___________

Harry uçuş ekibine katılmadan önce son yolcunun da inmesini bekledi. Gümrükten geçtikten sonra havaalanından dışarı çıktı ve kaldırımda bekleyen bir minibüs gördü.

Şoför bavulunu bagaja koydu, bu sorada minibüse binen Harry gülümseyen bir Bayan Carrick tarafından karşılandı.

“Size katılabilir miyim?” diye sordu.

“Evet, tabii ki,” dedi Bayan Carrick, ona yer açmak için kayarak.

“Adım Peter,” dedi Harry el sıkışırken.

“Annabel. Sizi Arjantin’e getiren nedir?” dedi kadın minibüs şehre doğru ilerlerken.

“Ağabeyim Dick burada çalışıyor. Birbirimizi çok uzun yıllardır görmedik, ben de hazır onun kırkıncı yaş günü gelmişken biraz çaba göstermem gerektiğini düşündüm.”

“Ağabeyiniz yani?” dedi Annabel sırıtarak. “O ne iş yapıyor?”

“Makine mühendisi. Son beş senedir Paraná Barajı projesinde çalışıyor.”

“Hiç duymadım.”

“Duymanıza da gerek yok. Hiçliğin ortasında bir yer.”

“Eh, Buenos Aires’e geldiğinde biraz kültür şoku yaşayacak çünkü dünya üzerindeki en kozmopolit şehirlerden biri burası ve kesinlikle benim en sevdiğim durak.”

“Bu sefer burada ne kadar kalacaksınız?” dedi Harry yeni edindiği ailesi hakkında bildiği detaylar tükenmeden konuyu değiştirmek isteyerek.

“Kırk sekiz saat. Buenos Aires’i biliyor musun Peter? Bilmiyorsan seni çok güzel şeyler bekliyor.”

“Hayır, bilmiyorum, bu ilk gelişim,” dedi Harry, şimdiye dek öğrendiklerini harfi harfine aktarmıştı. Dikkatin dağılmasın, diye uyarmıştı onu Sör Alan çünkü ancak o zaman hata yapardın.

“Peki normalde hangi rotada uçuyorsun?”

“Atlantik aşırı uçuyorum, New York, Boston, Washington.” Dışişleri Bakanlığı’ndaki kimliği gizli adam bu rotayı seçmişti çünkü bu rotada Harry’nin kitap turunda ziyaret ettiği üç şehir vardı.

“Kulağa eğlenceli geliyor. Ama buradayken gece hayatını da denemeden etme. Amerikalılar, Arjantinlilerin yanında muhafazakâr kalıyor.”

“Ağabeyimi götürmemi önerdiğin özel bir yer var mı?”

“En iyi tangocular Lizard’da ama duyduğuma göre Majestic’in de yemekleri çok güzelmiş, gerçi ben hiç gitmedim. Uçuş ekibi genelde Independence Caddesi’ndeki Matador Club’a gidiyor. Ağabeyin ve senin zamanınız olursa bize katılabilirsiniz.”

“Teşekkürler,” dedi Harry otel minibüsün önünde dururken. “Bu teklifini kabul edebilirim.”

Annabel’in bavulunu otele taşıdı.

“Burası ucuz ve kalabalık bir yer,” dedi Annabel otele girişlerini yaparlarken, “bu yüzden banyo yapmak istersen de suyun ısınmasını beklemek istemezsen banyonu gece son iş ya da sabah ilk iş yapman daha iyi olur,” diye ekledi asansöre binerlerken.

Dördüncü kata ulaştıklarında Harry, Annabel’den ayrılıp kötü aydınlatılmış koridora çıktı ve dört yüz altmış dokuz numaralı odaya yürüdü. İçeri girince odanın da koridordan pek farklı olmadığını gördü. Ortası çökük çift kişilik bir yatak, kahverengi su damlatan bir musluk, yüz havlusu asılı bir havlu askısı ve banyonun koridorun sonunda olduğunu bildiren bir yazı vardı. Sör Alan’ın dediklerini hatırladı. Senin için Martinez ve yandaşlarının uğramayı asla düşünmeyeceği bir otelden yer ayırttık. Bunun nedenini çoktan anlamıştı. Buraya müdür olarak annesinin atanması gerekiyordu, mümkünse hemen o anda.

Siperli şapkasını çıkardı ve yatağın ucuna oturdu. Emma’yı arayıp ona onu ne kadar özlediğini söylemek istiyordu ama Sör Alan bu konuda daha açık konuşamazdı: Telefon yok, gece kulübü yok, gezmek yok, alışveriş yok, büyükelçiyle görüşme zamanı gelene dek otelden çıkma bile. Ayaklarını yatakta uzatıp başını yastığa koydu ve düşünmeye başladı; Sebastian’ı, Emma’yı, Sör Alan’ı, Martinez’i, Matador Club’ı… Ve Kaptan May uyuyakaldı.

37

Harry uyandığında yaptığı ilk şey yatağının yanındaki ışığı açıp saatine bakmak oldu: 02.26. Üzerini değiştirmediğini fark edince bir lanet savurdu.

Yataktan düşercesine kalktı, pencereye yürüdü ve trafiğin sesine ve parıldayan ışıklara bakılırsa hâlâ uyanık olan şehri izledi. Perdeleri kapattı, soyundu ve geri yatağa girdi, yeniden hızlıca dalmayı umuyordu. Ama Martinez’i, Seb’i, Sör Alan’ı, Emma’yı, Giles’ı, hatta Jessica’yı düşünmekten uykusu kaçmıştı, kendini ne kadar rahatlamaya ve bu düşünceleri aklından atmaya zorlasa o kadar odaklanmasını gerektiriyorlardı.

Saat 04.30’da vazgeçti ve banyo yapmaya karar verdi. İşte o zaman uykuya daldı. Uyandığında yataktan fırladı, perdeleri çekti ve günün ilk ışıklarının şehrin üzerine vurduğunu gördü. Saate baktı. 07.10’du. Pis hissediyordu, uzun, sıcak bir banyo yapmayı düşünüp gülümsedi.

Bornoz bulmaya gitti ama otel ancak ince bir havlu ve bir parça sabun vermişti. Koridora çıktı ve banyoya yöneldi. Kapı kolunda Occupado17 yazan bir not asılıydı ve içeride birinin etrafa su sıçrattığını duyabiliyordu. Harry kimsenin sırada onun yerini almaması için beklemeye karar verdi. Kapı yirmi dakika sonra sonunda açıldığında Harry bir daha asla görmemeyi umduğu tek adamla karşı karşıya kaldı.

“Günaydın kaptan,” dedi adam yolunu kapatarak.

“Günaydın Bay Bolton,” diye cevap verdi, onun yanından sıyrılıp geçmeye çalışırken.

“Acele etme eski dostum,” dedi. “Küvetin boşalması on beş dakika sürer, yeniden dolması bir on beş dakika daha.” Harry hiçbir şey söylemezse Bolton’ın derdini anlayıp yoluna devam edeceğini umdu. Bolton anlamadı. “Senin ikizin,” dedi ısrarcı tacizci, “dedektif romanları yazıyor. Tuhaf olan dedektifin adını hatırlıyorum, William Warwick ama yazarın adını hatırlıyorsam ne olayım! Dilimin ucunda.”

Harry son birkaç damla suyun borudan aktığını duyunca Bolton gönülsüzce kenara çekildi ve onun banyoya girmesine müsaade etti.

Bolton koridorda ilerlerken, “Dilimin ucunda,” diye tekrar etti.

Harry kapıyı kapatıp kilitledi ama o suyu açtıktan kısa süre sonra kapısı tıklandı.

“Ne kadar kalacaksın?”

Küvete girmesine yetecek kadar su biriktiğinde kapının diğer tarafında sohbet eden iki insanın sesini duyabiliyordu. Yoksa üç müydü?

Sabun kalıbı ancak ayaklarına ulaşana dek dayanmıştı ve ayaklarını kuruladığında havlusu ıpıslaktı. Banyo kapısını açınca huysuz otel misafirlerinden bir sırayla karşılaştı ve sonuncusunun ne zaman kahvaltıya ineceğini düşünmemeye çalıştı. Bayan Carrick haklıydı, gecenin bir yarısı uyandığında banyo yapmalıydı.

Harry odasına döndüğünde hızlıca tıraş olup giyindi, uçaktan indiğinden beri hiçbir şey yemediğini fark etmişti. Odasını kilitledi, asansörle en alt kata indi, lobiden geçip kahvaltı salonuna girdi. İçeri girdiğinde gözüne çarpan ilk kişi Bay Bolton’dı, kendi başına oturmuş bir parça kızarmış ekmeğe reçel sürüyordu. Harry arkasını dönüp kaçtı. Oda servisini kullanmayı düşündü ama vazgeçti.

Büyükelçiyle görüşmesi ondaydı, ona verilen notlardan elçiliğe yürüyerek gitmenin on on beş dakika arası vaktini alacağını biliyordu. Yürüyüşe çıkıp bir kafe arardı, Sör Alan’ın tekrar edip durduğu talimatı olmasaydı: Gereksiz yere insanlara görünme. Yine de biraz erken çıkıp yavaş yürümeye karar verdi. Bay Bolton’ın koridorda, asansörde ya da lobide dolaşmadığını görünce rahatlamıştı, başka kimseyle karşılaşmadan otelden çıkmayı başardı.

Turist rehberine göre üç blok sağa, sonra iki blok sola gidince Plaza de Mayo’ya çıkacaktı. On dakika sonra bu kanıtlandı. Meydanın etrafındaki gönderlerde İngiltere bayrakları vardı, Harry bunun nedenini merak etti.

Yoldan karşıya geçti, trafik ışıklarının olmamasıyla övünen bir şehirde bu pek kolay olmamıştı, sonra Constitutional Caddesi’nde ilerlemeye devam etti, bir an durup Estrada adında birinin heykeline hayranlıkla baktı. Yol tarifi ona yürümeye devam ederse iki yüz metre sonra kraliyet armalarıyla bezenmiş dövme demirden kapılara varacağını söylüyordu.

Harry 09.33’te kendini elçiliğin kapısında buldu. Bir tur attı: 09:43. Bir kez daha, daha yavaş bir tur attı: 09.56. Sonunda kapılardan içeri girip çakıl taşlı avluyu geçti ve on on iki basamak merdiveni çıktı, orada madalyaları aynı savaş meydanında hizmet verdiklerini gösteren bir görevli ona çift kanatlı kapıları açtı. Teksas Rangers’tan Yüzbaşı Harry Clifton durup onunla sohbet etmek isterdi ama bugün olmazdı. Resepsiyona doğru yürürken genç bir kadın öne çıkıp, “Siz Kaptan May misiniz?” diye sordu.

“Evet, oyum.”

“Adım Becky Shaw. Elçinin özel sekreteriyim, benden sizi doğrudan onun ofisine götürmemi istedi.”

“Teşekkürler,” dedi Harry. Kadın onu kırmızı halılı bir koridordan geçirdi ve koridorun sonunda durdu, görkemli çift kanatlı bir kapıyı hafifçe tıklattı ve bir cevap beklemeden içeri girdi. Harry’nin büyükelçinin onun geleceğinden haberdar olmayışına dair her türlü korkusu boşa çıkmıştı.

Geniş, şık bir odaya girdiğinde büyükelçiyi geniş yarım daire biçiminde pencerelerin önünde masasında oturur vaziyette buldu. Ekselansları, kısa, köşeli çeneli bir adamdı, enerjiyle dolup taşıyordu, ayağa kalkıp hızlıca Harry’ye doğru yürüdü.

“Sizinle tanışmak ne kadar güzel Kaptan May,” dedi elini sertçe sıkarak. “Kahve ister misiniz, belki yanına zencefilli kurabiyeyle?”

“Zencefilli kurabiye,” diye tekrar etti Harry. “Evet, lütfen.”

Büyükelçi başını salladı ve sekreteri hemen odadan çıkıp kapıyı arkasından kapattı.

“Şimdi, size karşı dürüst olmalıyım dostum,” dedi büyükelçi, Harry’yi bir çift rahat koltuğa yönlendirirken, koltuklar elçiliğin gül bahçeleriyle öne çıkan, bakımlı çimenlerine bakıyordu. Pekâlâ İngiltere’de sayılabilirlerdi. “Bu görüşmenin ne üzerine olduğuna dair kesinlikle en ufak fikrim yok, sadece kabine sekreteri acilen sizinle görüşmemi istediyse önemli bir konu olmalı. O kimsenin zamanını boşa harcayacak bir adam değildir.”

Harry ceket cebinden bir zarf çıkardı ve elçiye verdi, yanında ona emanet edilen kalın dosyayı da verdi.

“Bunlardan çok sık almıyorum,” dedi elçi, zarfın arkasındaki damgaya bakarak.

Kapı açıldı ve Becky kahve ve kurabiye dolu bir tepsiyle döndü, tepsiyi aralarındaki masaya bıraktı. Elçi dışişleri bakanının mektubunu açıp ağır ağır okudu ama Becky odadan çıkana dek hiçbir şey demedi.

“Don Pedro Martinez hakkında öğrenebileceğim yeni hiçbir şey olmadığını sanıyordum ama anlaşılan bana yanıldığımı göstereceksiniz. En başından başlasanıza Kaptan May.”

“Adım Harry Clifton,” diye başladı, iki bardak kahve ve altı kurabiyenin ardından neden Milonga’da kaldığını ve neden oğlunu arayıp hemen İngiltere’ye dönmesini söyleyemediğini açıklamıştı.

Elçinin cevabı Harry’yi şaşırtmıştı. “Biliyor musunuz Bay Clifton, dışişleri bakanı bana Martinez’e suikastta bulunmamı söylese bu emri büyük bir zevkle yerine getirirdim. O adamın kaç kişinin hayatını mahvettiğini hayal bile edemiyorum.”

“Sıradakinin oğlum olmasından korkuyorum.”

“Ben bu işe girersem olmaz. Şimdi, anladığım kadarıyla ilk önceliğimiz oğlunuzun güvenliğini garanti altına almak. İkincisi, ki Sör Alan’ın bunun da bir o kadar önemli olduğunu düşündüğünü sanıyorum, Martinez’in bu kadar büyük miktarda bir parayı gümrükten nasıl kaçırmayı planladığını ortaya çıkarmak. Görünen o ki Sör Alan,” mektuba göz attı, “oğlunuzun bunu nasıl başarmayı planladığını öğrenebilecek tek kişi olduğuna inanıyor. Bu doğru bir değerlendirme mi?”

“Evet, efendim ama bunu Martinez farkına varmadan onunla konuşmazsam yapamaz.”

“Anlaşıldı.” Elçi arkasına yaslanıp gözlerini kapattı ve dua etmeye dalmış gibi parmaklarını birleştirdi. “Numara,” dedi gözlerini kapalı tutarak, “Martinez’e paranın satın alamayacağı bir şey önermek olacak.”

Yerinden fırladı, pencereye yürüdü ve çimlere baktı, çalışanlarından birkaçı bir bahçe partisine hazırlanmakla uğraşıyordu.

“Martinez ve oğlunuzun Buenos Aires’e yarına kadar varmayacaklarını söylediniz?”

“South America yarın sabah altı civarı limana varacak efendim.”

“Şüphesiz Prenses Margaret’ın da resmi bir ziyaretle yakın zamanda buraya varacağından haberdarsınızdır?”

“Demek bu yüzden Plaza de Mayo’da o kadar çok İngiliz bayrağı vardı.”

Büyükelçi gülümsedi. “Prenses Hazretleri sadece kırk sekiz saat boyunca bizimle olacak. Ziyaretinin en önemli kısmı onun onuruna pazartesi öğleden sonra elçilikte düzenlenecek olan bahçe partisi olacak, bu partiye Buenos Aires’in ileri gelen kişileri davet edildi. Martinez, bariz nedenlerden dolayı davet edilmedi, bana birden çok kez bunu ne kadar çok istediğini açıkça belirtmesine rağmen. Ama planımın başarıya ulaşması için harekete geçmemiz gerek, hızlıca hem de.”

Elçi dönüp masasının altındaki bir düğmeye bastı. Birkaç saniye sonra Bayan Shaw elinde kalem kâğıtla yeniden belirdi.

“Pazartesi günkü kraliyet bahçe partisi için Don Pedro Martinez’e bir davetiye göndermeni istiyorum.” Sekreteri şaşırdıysa da belli etmedi. “Aynı zamanda ona bir mektup göndermek istiyorum.”

Gözlerini kapattı, belli ki aklında mektubu toparlıyordu.

“Sayın Don Pedro, Mektubun beraberinde size elçiliğin bahçe partisi için bir davetiye göndermekten özel, hayır, büyük bir zevk duyuyorum. Bu partide Prenses Margaret da bize varlığıyla büyük bir, hayır, hayır, onu kullandık, bizi onurlandıracak. Yeni paragraf. Göreceğiniz üzere davetiye siz ve bir misafiriniz için. Size tavsiye vermek üzerime vazife değil ama çalışanlarınız arasında davete katılabilecek İngiliz birileri varsa Prenses Hazretlerinin bunu uygun bulacağını düşünüyorum. Görüşmek dileğiyle, saygılarımla falan filan. Kulağa yeterince cafcaflı geldi mi?”

“Evet,” dedi Bayan Shaw başını sallayarak. Harry ağzını açmadı.

“Bayan Shaw, mektubu hazırladığınız anda imzalayacağım, sonrasında da mektubu ve davetiyeyi hemen ofisine göndermenizi istiyorum, böylece yarın sabah o varmadan önce masasına konmuş olur.”

“Üzerine hangi tarihi atayım efendim?”

“İyi düşündün,” dedi büyükelçi masasındaki takvime bakarken. “Oğlunuz İngiltere’den hangi tarihte ayrıldı Kaptan May?”

“10 Haziran Pazartesi günü efendim.”

Büyükelçi bir kez daha takvime baktı. “Yedisini yazın. Geç varmasının suçunu postacılara bağlayabiliriz. Herkes öyle yapıyor.” Sekreteri odadan çıkana dek bir daha konuşmadı.

“Şimdi Bay Clifton,” dedi yerine dönerek. “Size aklımda ne olduğunu anlatayım.”

___________

Harry ertesi gün Sebastian’ın Martinez’le beraber South America’nın iskele merdiveninden indiğine kendisi şahit olmamıştı ama büyükelçinin sekreteri olmuştu. Sonrasında Harry’ye vardıklarını onaylayan ve ondan ertesi gün öğleden sonra saat ikide, bahçe partisinin ilk misafirlerinin gelmesi gereken saatten tam bir saat önce, elçiliğin Dr. Luis Agote Sokağı tarafındaki yan girişine gelmesini isteyen bir not bırakmıştı.

Harry yatağının ucunda oturup büyükelçinin Martinez’in Tweed’deki bir alabalıktan daha hızlı oltaya geleceğini söylemekte haklı çıkıp çıkmayacağını merak etti. Onun balığa çıktığı tek seferde alabalıklar onu pek umursamamıştı.

___________

“Bu davetiye ne zaman geldi?” diye bağırdı Martinez, kenarları yaldızlı kartı havaya kaldırarak.

“Dün sabah büyükelçinin kendi çalışanlarından biri tarafından elden teslim edildi,” dedi sekreteri.

“Bir davetiyeyi bu kadar geçe bırakmak pek İngilizlere uyan bir hareket değil,” dedi Martinez şüpheyle.

“Büyükelçinin kişisel sekreteri özür dilemek için aradı. Postayla gönderilen bir dizi davetiyeye cevap almadıklarını, kaybolduklarını varsaydıklarını söyledi. Hatta postadan bir tane daha alırsanız lütfen aldırış etmeyin, dedi.”

“Lanet postacılar,” dedi Martinez. Davetiyeyi oğluna verdi ve büyükelçinin mektubunu okumaya başladı.

“Kartta da gördüğün üzere bir misafir götürebilirim. Bana katılmak ister misin?”

“Şaka yapıyorsun herhalde,” dedi Diego. “İngiliz bahçe partisinde eğilip yerleri öpeceğime katedralde ayinde diz çökmeyi tercih ederim.”

“O zaman belki yanımda genç Sebastian’ı götürürüm. Sonuçta bir lordun torunu, İngiliz aristokrasisiyle iyi bağlarım olduğu izlenimini vermekten zarar gelmez.”

“Çocuk nerede şimdi?”

“Onu birkaç günlüğüne Royal Hotel’e yerleştirdim.”

“Onu en baştan buraya getirmek için nasıl bir neden uydurdun?”

“Ona Buenos Aires’te birkaç gün tatil yapabileceğini, sonrasında da Sotheby’s’e teslim edilmesini istediğim bir gönderiyle İngiltere’ye dönebileceğini, bunun için de iyi bir ödeme alacağını söyledim.”

“Ona sandıkta ne olduğunu söyleyecek misin?”

“Kesinlikle hayır. Ne kadar az şey bilirse o kadar iyi.”

“Belki ben de onunla gitmeliyim, herhangi bir aksilik yaşamayacağımıza emin olmak için.”

“Hayır, bu amacımıza ters düşer. Çocuk İngiltere’ye Queen Mary gemisiyle dönecek, biz de birkaç gün sonra uçakla Londra’ya gideceğiz. Böylece İngiltere gümrüğü dikkatlerini bizim üzerimize çevirmişken o ağdan kolayca sıyrılacak. Ve biz açık artırma için Londra’ya tam vaktinde gitmiş olacağız.”

“Hâlâ senin adına teklifte bulunmamı istiyor musun?”

“Evet. Aile dışından birini karıştırmayı riske edemem.”

“Ama birilerinin beni tanıma ihtimali yok mu?”

“Telefonla teklif verirsen olmaz.”

38

“Şurada durabilir misiniz lütfen Sayın Başkan?” dedi büyükelçi. “Prenses Hazretleri önce sizin yanınıza gelecek. Eminim konuşacak çok şeyiniz vardır.”

“İngilizcem iyi değil,” dedi başkan.

“Endişelenmeyin Sayın Başkan, Prenses Hazretleri bu duruma ayak uydurmaya alışık.”

Büyükelçi sağa doğru bir adım attı. “Tünaydın Sayın Başbakan. Başkanla sohbetini bitirmesinin ardından prensesle tanışacak ikinci kişi sizsiniz.”

“Majestelerine nasıl hitap edilmesi gerektiğini hatırlatabilir misiniz?”

“Tabii ki efendim,” dedi büyükelçi, onun hatasını düzeltmeden. “Prense Hazretleri, ‘Tünaydın Sayın Başbakan,’ diyecek, el sıkışmadan önce eğilip selam vermelisiniz.” Büyükelçi göstermek için başını hafifçe eğip selam verdi. Yakınlarda duran birkaç kişi de her ihtimale karşın harekete çalışmaya başladı. “Başınızı eğdikten sonra, ‘Tünaydın Prenses Hazretleri,’ diyeceksiniz. O seçtiği bir konu hakkında sohbet açacak, siz de ona uygun düşen cevaplar verebilirsiniz. Sizin ona soru sormanız hoş bulunmaz ve ona hanımefendi demelisiniz. Yanınızdan ayrılıp belediye başkanına geçtiğinde bir kez daha başınızla selam verip, ‘İyi günler Prenses Hazretleri,’ demelisiniz.”

Başkabakan kafası karışmış gibi görünüyordu.

“Prenses birkaç dakika içinde burada olacak,” dedi büyükelçi, Buenos Aires belediye başkanına geçmeden önce. Ona da aynı talimatları verdi ve “Sizinki son resmi karşılama olacak,” diye ekledi.

Büyükelçinin belediye başkanının birkaç metre arkasında konumlanan Martinez’i gözden kaçırması mümkün değildi. Yanında duran genç adamın Harry Clifton’ın oğlu olduğunu görebiliyordu. Martinez doğrudan büyükelçinin yanına gelip Sebastian’ı arkasında bıraktı.

“Ben de Prenses Hazretleriyle tanışabilecek miyim?”

“Sizi onunla tanıştırmayı umuyordum. Tam olarak olduğunuz yerde kalabilirseniz Bay Martinez, belediye başkanıyla konuşması bittiği anda onu yanınıza getiririm. Ama korkarım bu konuşmaya misafiriniz dahil olamaz. Prenses aynı anda iki kişiyle konuşmaya alışık değil, o yüzden genç adam belki biraz geride durma nezaketini gösterebilir.”

“Tabii ki,” dedi Martinez, Sebastian’a danışmadan.

“Şimdi gitsem iyi olur, yoksa bu organizasyon başlayamayacak.” Büyükelçi kalabalık çimenlikte kendine yol açtı, geri ofisine yürürken kırmızı halıya basmamaya çalıştı.

Onur konuğu odanın köşesinde oturmuş sigara içiyor, büyükelçinin eşiyle sohbet ediyordu. Uzun, zarif sigara ağızlığı beyaz eldivenli elinde sallanıyordu.

Büyükelçi başını eğip selam verdi. “Hazırız hanımefendi, ne zaman isterseniz gidebiliriz.”

“O zaman başlayalım hadi,” dedi prenses, sigarasını en yakın küllükte söndürmeden önce son bir yudum alarak.

Büyükelçi balkona çıkarken ona eşlik etti, orada bir an durdular. İskoç Muhafızları’nın bando şefi bagetini kaldırdı ve bando misafirin milli marşını çalmaya başladı. Herkes sessizleşti, çoğu kişi büyükelçiye uyup kaskatı durarak hazır olda bekledi.

Son nota çalındığında Prenses Hazretleri kırmızı halıda ağır ağır ilerleyip çimenliğe geçti, büyükelçi onu ilk olarak Başkan Pedro Aramburu’yla tanıştırdı.

“Sayın Başkan, sizi yeniden görmek ne güzel,” dedi prenses. “Bu harika sabah için çok teşekkürler. Meclisi toplanmış halde görmek, sizinle ve meclisinizle yemek yemek büyük zevkti.”

“Sizi misafir olarak ağırlamak bizim için onurdur hanımefendi,” dedi başkan çalıştığı tek bir cümleyi söyleyerek.

“Size katılıyorum Sayın Başkan, etinizin İskoçya’nın dağlık yerlerinde yetişenlerle eş değerde olduğunu söylerken haklıydınız.”

İkisi de güldüler, gerçi başkan neden güldüklerinden pek emin değildi.

Büyükelçi, başkanın omzunun üzerinden bakıp başbakanın, belediye başkanının ve Bay Martinez’in hepsinin doğru yerlerde durup durmadığını kontrol etti. Martinez’in gözlerini prensesten alamadığını fark etti. Becky’ye başıyla işaret etti, o da anında öne çıkıp Sebatian’ın arkasında yerini aldı ve fısıldadı. “Bay Clifton?”

Sebastian arkasını döndü. “Efendim?” dedi birilerinin adını bilmesine şaşırarak.

“Ben büyükelçinin özel sekreteriyim. Benimle gelmenizi rica etti.”

“Don Pedro’ya haber vereyim mi?”

“Hayır,” dedi Becky sertçe. “Sadece birkaç dakikanızı alacak.”

Sebastian kararsız görünüyordu ama takım elbiseli ve kokteyl elbiseli, gevezelik eden kalabalığın içinden geçerek ilerlediğinde sekreterin peşinden gitti, kadın için açık tutulan yan bir kapıdan elçiliğe girdi. Büyükelçi gülümsedi, operasyonun ilk adımının bu kadar kolay tamamlanmasına sevinmişti.

“İyi dileklerinizi Majestelerine ileteceğim,” dedi prenses, sonra büyükelçi onu başbakanın yanına götürdü. Daha sonra takip etmesi gereken bir şey konuşulursa diye prensesin söylediği her bir söze odaklanmaya çalışsa da arada bir çalışma odasının penceresine bakma izni verdi kendine, Becky’nin balkona çıktığını görmeyi umuyordu, bu baba oğul arasındaki toplantının gerçekleştiği haberini verecekti ona.

Prensesin başbakanla konuşmaya doyduğunu düşününce belediye başkanına geçti.

“Sizinle tanıştığıma çok memnun oldum,” dedi prenses. “Daha geçen hafta Londra’nın belediye başkanı bana şehrini ziyaret etmekten ne kadar çok keyif aldığını anlattı.”

“Teşekkürler hanımefendi,” diye cevap verdi belediye başkanı. “Gelecek yıl bir ara bu iltifata iltifatla karşılık vermeyi sabırsızlıkla bekliyorum.”

Büyükelçi çalışma odasına baktı ama hâlâ Becky’den haber yoktu.

Prenses, belediye başkanıyla uzun süre konuşmadı ve üstü kapalı biçimde başka birine geçmek istediğini belirtti. Büyükelçi gönülsüzce de olsa onun isteğini yerine getirdi.

“İzin verirseniz size şehrin önde gelen bankacılarından Don Pedro Martinez’i tanıtayım hanımefendi, eminim her sene belli bir dönemi Londra’daki evinde geçirdiğini öğrenmek ilginizi çeker.”

Prenses konuşma fırsatı bulamadan Martinez eğilip, “Sizinle tanışmak gerçekten büyük onu Majesteleri,” dedi.

“Londra’daki eviniz nerede?” diye sordu prenses.

“Eaton Meydanı’nda Majesteleri.”

“Ne güzel. Şehrin o bölgesinde yaşayan birçok arkadaşım var.”

“Öyleyse Majesteleri, belki bir gece bize yemeğe gelmek istersiniz. İstediğiniz herkesi getirin.”

Büyükelçi, prensesin cevabını duymak için sabırsızlanıyordu.

“Ne ilginç bir fikir,” diyebildi prenses, hemen oradan ayrılmadan önce.

Martinez bir kez daha eğilip selam verdi. Büyükelçi kraliyet ailesinden olan misafirinin peşinden koşturdu. Prenses eşiyle konuşmak için durduğunda rahatladı, duyabildiği tek cümle şuydu: “Ne korkunç, minik bir adam, o nasıl buraya davet edildi ki?”

Bir kez daha büyükelçi çalışma odasına baktı ve Becky’nin balkona çıkıp ona sertçe başını salladığını görünce rahatlayarak iç çekti. Prensesin eşine dediklerine odaklanmaya çalıştı.

“Marjorie, bir sigara için ölüyorum. Sence birkaç dakikalığına kaçabilir miyim?”

“Evet, tabii ki hanımefendi. Elçiliğe geri girelim mi?”

Onlar uzaklaşırken büyükelçi dönüp Martinez’i kontrol etti. Serseme dönen adam yerinden hiç kıpırdamamıştı. Gözleri hâlâ prensesin üzerindeydi, Sebatian’ın sessizce birkaç metre arkasındaki yerine döndüğünü fark etmemiş gibiydi.

Prenses gözden kaybolunca Martinez dönüp Sebastian’ı yanına çağırdı.

“Prensesle tanışan dördüncü kişiydim,” söylediği ilk sözler oldu. “Benden önce sadece başkanla, başbakanla ve belediye başkanıyla tanıştı.”

“Ne büyük onu efendim,” dedi Sebastian, tüm bu tanışma olayına şahitlik etmiş gibi. “Çok gururlu olmalısınız.”

“Onur duydum,” dedi Martinez. “Bu hayatımın en harika günlerinden biri oldu. Biliyor musun,” diye ekledi, “sanırım Majesteleri, Londra’ya döndüğümde benimle yemek yemeyi kabul etti.”

“Kendimi suçlu hissediyorum,” dedi Sebastian.

“Suçlu mu?”

“Evet, efendim. Zaferinizi paylaşmak üzere burada olması gereken kişi Bruno.”

“Londra’ya döndüğünde Bruno’ya her şeyi anlatabilirsin.”

Sebastian, büyükelçinin ve sekreterinin geri elçiliğe girmesini izledi ve babasının hâlâ orada olup olmadığını merak etti.

“Sadece prenses sigarasını bitirene kadar vaktim var,” dedi büyükelçi çalışma odasına daldığında, “ama oğlunuzla toplantının nasıl gittiğini öğrenmek için daha fazla bekleyemedim.”

“Başta şok oldu tabii ki,” dedi Harry BOAC ceketini geri giyerken. “Ama ona uzaklaştırılmadığını, eylülde hâlâ Cambridge’e gideceğini söyleyince biraz rahatladı. Benimle İngiltere’ye uçmasını önerdim ama Queen Mary’ye binip Southampton’a bir paket götürmeye söz verdiğini ve Martinez ona bu kadar kibar davranmışken en azından bunu yapması gerektiğini söyledi.”

“Southampton,” diye tekrar etti büyükelçi. “Pakette ne olduğunu söyledi mi?”

“Hayır, ben de baskı yapmadım, bunca yolu gelmemin asıl nedenini anlarsa diye.”

“Akıllıca bir karar.”

“Onunla beraber Queen Mary’ye binmeyi de düşündüm ama Martinez’in er ya da geç neden burada olduğumu anlayacağını fark ettim.”

“Size katılıyorum,” dedi büyükelçi. “Peki ne diyerek ayrıldınız?”

“Queen Mary Southampton’a vardığında onu karşılama sözü verdim.”

“Sebastian, ona Buenos Aires’te olduğunuzu söylediğinde Martinez nasıl tepki verecek sizce?”

“Ona bundan bahsetmemenin akıllıca olacağını söyledim, kesin Seb’in benimle Londra’ya uçmasını isteyeceğini söyledim, Seb de hiçbir şey söylememeyi kabul etti.”

“O zaman şimdi bulmam gereken tek şey pakette ne olduğu, siz de kimse sizi tanımadan Londra’ya dönmelisiniz.”

“Yaptığınız her şey için size ne kadar teşekkür etsem az efendim,” dedi Harry. “Şu anda hiç de ihtiyacınız olmayan, vaktinizi çalan biri olduğumun fena halde farkındayım.”

“Hiç düşünmeyin bile Bay Harry. Yıllardır bu kadar eğlenmedim. Ancak bir an önce gitseniz–”

Kapı açıldı ve prenses içeri girdi. Büyükelçi eğildi, Prenses Hazretleri, BOAC kaptan üniformalı adama baktı.

“Sizi Kaptan Peter May’le tanıştırayım hanımefendi,” dedi büyükelçi hiç duraksamadan.

Harry eğilip selam verdi.

Prenses sigara ağızlığını ağzından çıkardı. “Kaptan May, sizinle tanıştığıma sevindim.” Harry’ye daha yakından bakıp ekledi. “Daha önce tanışmış mıydık?”

“Hayır, hanımefendi,” diye cevap verdi Harry. “Tanışşak hatırlardım sanırım.”

“Çok komiksiniz Kaptan May,” Ona sıcak bir gülümsemeyle bakıp sigarasını söndürdü. “Büyükelçi, hadi bakalım. İkinci turun zamanı geldi sanırım.”

Bay Matthews’un prensesin bahçeye çıkmasına eşlik ederken Becky, Harry’yi zıt yönde bir yere götürdü. Harry arka merdivenlerden inip mutfağı geçerken, binanın yan tarafındaki çalışan kapısından çıkarkan onu izledi.

“Şimdiden iyi uçuşlar dilerim Kaptan May.”

Harry ağır ağır geri otele yürüdü, aklında dönüp dolaşan birkaç düşünce vardı. Emma’yı arayıp ona Sebastian’ı gördüğünü, onun güvende olduğunu ve birkaç güne İngiltere’ye döneceğini söylemeyi nasıl da çok istiyordu.

Otele varınca birkaç parça eşyasını topladı, çantasını alıp danışma masasına gitti ve o akşam için Londra’ya uçuş olup olmadığını sordu.

“Korkarım bu öğleden sonraki BOAC uçuşuna yetişmeniz için çok geç,” diye cevap verdi adam. “Ama size geceyarısı New York’a uçacak olan Pan Am’den yer ayırabilirim, oradan da–”

“Harry!”

Harry arkasını döndü.

“Harry Clifton! Sen olduğunu biliyordum. Hatırlamıyor musunuz? Geçen yıl Bristol Rotary Kulübü’nde konuşma yaptığınızda tanışmıştık?”

“Yanılıyorsunuz Bay Bolton,” dedi Harry. “Adım Peter May,” dedi Annabel elinde bir bavulla yanlarından geçerken. Buluşmak için sözleşmişler gibi ona katılmak için hızla yürüdü.

“Yardım edeyim,” dedi, onun bavulunu alıp otelden onunla çıktı.

“Teşekkürler,” dedi Annabel, biraz şaşkın bir halde.

“Benim için zevk.” Harry bavullarını sürücüye verip onun peşinden otobüse bindi.

“Bizimle geri döneceğini anlamamıştım Peter.”

Ben de bilmiyordum, demek istedi ona Harry. “Ağabeyimin geri dönmesi gerekti. Barajda bir sorun çıkmış. Ama dün sayende çok güzel eğlendik.”

“Nereye gittiniz?”

“Onu Majestic Hotel’e götürdüm. Haklıymışsın, yemekler inanılmazdı.”

“Biraz daha anlat. Hep orada yemek yemek istemişimdir.”

Havaalanına yolculuk boyunca Harry bir kırkıncı yaş doğum günü hediyesi (Ingersoll kol saati), üç tabak yemek (somon füme, tabii ki biftek ve limonlu turta) uydurmak zorunda kaldı. Yemek konusunda yaratıcılığından pek etkilenmemişti, Annabel şarapları sormadığı için memnundu. Ona sabah üçte ancak yattığını söyledi.

“Keşke banyo konusundaki önerine de uysaydım da yatmadan önce girseydim,” dedi Harry.

“Ben dörtte girdim. Pekâlâ bana katılabilirdiniz,” dedi Annabel otobüs havaalanının dışında dururken.

Harry gümrükten geçip uçağa binerken uçuş ekibinin yakınlarında durdu. Arka tarafta, köşedeki yerine döndü, doğru kararı mı verdi, olduğu yerde mi kalmalıydı onu düşünüyordu. Ama sonra Sör Alan’ın durmadan tekrarladığı sözleri hatırladı. Kimliğin açığa çıkarsa oradan çık, hem de hemen. Doğru şeyi yaptığından emindi, o boşboğaz adam ortalıkta dolaşıp herkese, “Harry Clifton’ı BOAC pilotu gibi davranırken gördüm,” diyecekti.

Diğer yolcular da yerlerine geçince uçak pistte dolaşmaya başladı. Harry gözlerini kapattı. Çantası boştu, dosyalar yok edilmişti. Kemerini taktı, uzun, kesintisiz uykusu için sabırsızlanıyordu.

“Kaptanınız konuşuyor. Kemer ikaz ışıklarını söndürdüm, uçağın içinde hareket etmekte özgürsünüz.”

Harry gözlerini yeniden kapattı. Tam uykuya dalıyordu ki birinin kendini yanındaki koltuğa bıraktığını duydu.

“Çözdüm,” dedi adam Harry bir gözünü açınca. “Buenos Aires’e bir sonraki kitabın için araştırma yapmaya geldin. Haksız mıyım?

39

Don Pedro, bahçe partisinden ayrılan son kişilerdendi, sonunda prensesin geri dönmeyeceğine ikna olana dek oradan ayrılmadı.

Sebastian, Rolls’un arkasında onun yanına oturdu. “Bu hayatımın en harika günlerinden biri,” dedi Don Pedro tekrar. Sebastian sessiz kaldı çünkü bu konuda söyleyecek hiçbir şey bulamıyordu. Don Pedro bariz bir biçimde sarhoştu, şaraptan değilse de kraliyetle bağ kurma fikriyle. Sebastian bu kadar başarılı bir adamın gururunun bu kadar kolay okşanmasına şaşırmıştı. Martinez birden tavrını değiştirdi.

“Oğlum, şunu bilmeni istiyorum ki işe ihtiyacın olduğu anda Buenos Aires’te yerin her zaman hazır. Seçim senin. Kovboy da olabilirsin bankacı da. Düşününce aralarında pek de bir fark yok,” dedi kendi şakasına gülerek.

“Çok naziksiniz efendim,” dedi Sebastian. Ona Bruno’yla beraber Cambridge’e gidebileceğini söylemek istese de bunun iyi olmayacağını biliyordu, çünkü nasıl öğrendiğini açıklaması gerekirdi. Ama şimdiden babasının sırf ona bunu söylemek için neden dünyanın diğer ucuna geldiğini merak etmeye… Don Pedro cebinden bir tomar beş sterlinlik banknot çıkarıp doksan sterlinini ayırarak Sebastian’a verince düşünceleri bölündü.

“Ödemeyi önden yapmak gerektiğini düşünmüşümdür hep.”

“Ama henüz işi yapmadım efendim.”

“Pazarlığın üzerine düşen kısmını yerine getireceğine eminim.” Bu kelimeler Sebastian’ın küçük sırrı hakkında kendini daha da kötü hissetmesine neden olmuştu sadece, araba o sırada Martinez’in ofisinin önünde durmasa babasının önerisini hiçe sayabilirdi.

“Bay Clifton’ı oteline götür,” dedi Don Pedro şoföre. Sebastian’a dönüp, “Çarşamba öğleden sonra bir araba seni almaya gelecek, seni limana götürecek. Buenos Aires’teki son iki gününün tadını çıkarmaya bak çünkü bu şehrin genç bir adama sunabileceği çok fazla şey var.”

___________

Harry küfürlü konuşmaya gerek duyan bir adam değildi, kitaplarında bile buna başvurmazdı. Kiliseye giden annesi bunu onaylamazdı. Ancak kızının işleme ve yemek alanında rozet kazandığı izci grubunda lider olarak sorumluluklarından, eşinin Bristol Anneler Birliği’nde üyelik sekreteri olarak rolüne, o sonbahar Rotary Kulübü için ayarladığı misafir konuşmacılara, bir de üstüne Marilyn Monroe, Nikita Khrushchev, Hugh Gaitskell ve Tony Hancock hakkındaki görüşlerine Ted Bolton’ın hayatı üzerine bitmek bilmeyen bir saatlik bir monoloğu dinledikten sonra Harry sonunda patladı.

Gözlerini açtı, dik oturdu. “Bay Bolton, defolun gidin!”

Harry şaşkınlıkla ve rahatlamayla Bolton’ın tek kelime etmeden kalkıp yerine dönmesini izledi. Harry dakikalar içinde uyuyakaldı.

___________

Sebastian, Don Pedro’nun tavsiyesine uyup, Queen Mary’ye binip eve dönme zamanı gelmeden önce şehirdeki son iki gününü güzel değerlendirmeye karar verdi.

Ertesi sabah kahvaltıdan sonra dört adet beş sterlinini üç yüz pezoyla değişti ve annesiyle kız kardeşine hediye bulmayı umduğu bir İspanyol çarşısı aramak üzere otelden ayrıldı. Annesi için rodokrositten bir broş seçti, satıcının dünyada başka yerde bulunamayacağını söylediği açık pembe bir tondaydı. Fiyatı onu biraz şaşırttı ama Sebastian geçen iki hafta boyunca annesine neler yaşattığını hatırladı.

Otele doğru dönüş yolunda dolaşarak ilerlerken bir galerinin vitrinindeki bir çizim dikkatini çekti ve aklına Jessica’yı getirdi. Daha yakında bakmak için içeri girdi. Satıcı ona genç sanatçının geleceği olduğu konusunda güvence verdi, yani sadece güzel bir natürmort çalışması değildi, aynı zamanda zekice bir yatırımdı. Evet, İngiliz parası kabul ediyordu. Sebastian, Jessica’nın da Fernando Botero’nun Portakal Kâsesi hakkında aynı hisleri duymasını umuyordu.

Kendine aldığı tek şey çiftçilerinki gibi tokası olan gösterişli bir kemerdi. Ucuz değildi ama kendine engel olamamıştı.

Bir kafede öğle yemeği yemek için durdu ve çok fazla Arjantin bifteği yedi, bir yandan da The Times’ın eski tarihli bir kopyasını okudu. Bütün büyük İngiltere şehirlerinde yollarda çift sarı çizgiler kullanıma giriyordu. Giles dayısının buna oy vermesine inanamıyordu.

Öğle yemeğinin ardından rehberinin yardımıyla Buenos Aires’te İngilizce film gösteren tek sinemayı buldu. Arka sıraya tek başına oturup İnsanlık Suçu’nu izledi, Elizabeth Taylor’a âşık oldu ve böyle bir kızla nasıl tanışılacağını merak etti.

Otele geri dönerken bir rafında İngiliz romanları olan ikinci el satan kitapçıya girdi. Babasının ilk kitabının fiyatının üç pezoya düştüğünü görünce gülümsedi, Officers and Gentlemen kitabının çok okunmuş bir kopyasını alıp çıktı.

Akşamleyin Sebastian otelin restoranında yemek yedi ve rehberinden faydalanarak zamanı olursa ziyaret etmek istediği birkaç yeri seçti: Şehir Katedrali, Güzel Sanatlar Müzesi, La Casa Rosada ve eski Palermo bölgesindeki Carlos Thays Botanik Bahçesi. Don Pedro haklıydı, şehrin sunduğu çok fazla şey vardı.

Hesabı imzaladı ve odasına dönüp Evelyn Waugh okumaya devam etmeye karar verdi. Bunu yapacaktı da, bar taburesinde oturan kızı fark etmeseydi. Kız ona işveli bir gülümsemeyle baktı ve Sebastian olduğu yerde kalakaldı. İkinci gülümsemesi mıknatıs gibiydi, birkaç saniye sonra Sebastian onun yanındaydı. Ruby’yle aynı yaşlarda görünüyordu ama çok daha cazibeliydi.

“Bana bir içki ısmarlamak ister misin?” diye sordu kız.

Sebastian onun yanındaki tabureye otururken başını sallayarak kabul etti bunu. Kız barmene dönüp iki bardak şampanya söyledi.

“Adım Gabriella.”

“Sebastian,” dedi elini uzatarak. Kız elini sıktı. Bir kadının dokunuşunun, üzerinde böyle bir etki bırakabileceğini hiç bilmiyordu.

“Nereden geliyorsun?”

“İngiltere,” diye cevap verdi.

“Bir gün İngiltere’ye gideceğim. Londra Kalesi, Buckingham Sarayı,” dedi barmen onlara iki kadeh şampanya doldururken. “Şerefe. Böyle diyorsunuz değil mi?”

Sebastian kadehini kaldırdı ve “Şerefe,” dedi. Onun ince, zarif bacaklarına bakmamakta zorlanıyordu. Bacaklarına dokunmak istiyordu.

“Otelde mi kalıyorsun?” diye sordu Gabriella bir elini onun bacağına koyarak.

Sebastian bardaki ışıkların loş olmasına sevindi, böylece kız yanaklarının rengini göremiyordu. “Evet.”

“Yalnız mısın?” dedi kız elini çekmeden.

“Evet,” diyebildi Sebastian.

“Odana gelmemi ister misin Sebastian?”

Sebastian şansına inanamıyordu. Buenos Aires’te Ruby’yi bulmuştu ve müdür binlerce kilometre uzaktaydı. Cevap vermesine gerek yoktu çünkü Gabriella çoktan taburesinden inmiş, onu elinden tutarak bardan uzaklaştırıyordu.

Lobinin uzakta kalan tarafındaki asansörlere yöneldiler.

“Oda numaran kaç Sebastian?”

“Bir-bir-yedi-sıfır,” dedi asansöre binerlerken.

On birinci kattaki odasına ulaştıklarında Sebastian beceriksizce anahtarını tutup kapıyı açmaya çalıştı. Gabriella daha içeri adımlarını atmadan onu öpmeye başladı, ustaca ceketini çıkarıp kemerini çözerken onu öpmeye devam etti, bir tek pantolonu yere düştüğünde durdu.

Sebastian gözlerini açtığında onun bluz ve eteğinin de yerde olduğunu gördü. Orada durup onun vücudunu hayranlıkla izlemek istiyordu ama kız bir kez daha onu elinden tuttu, bu sefer onu yatağa doğru götürdü. Sebastian gömleğini ve kravatını çıkardı, aynı anda onun her yerine dokunmak istiyordu. Kız sırtüstü yatağa yatıp onu üzerine çekti. Biraz sonra Sebastian yüksek sesle inledi.

Birkaç saniye kıpırdamadan yattı, sonra kız onun altından sıyrılıp kıyafetlerini topladı ve banyoya girip kayboldu. Sebastian çıplak vücudunun üzerini örtüyle örttü ve sabırsızlıkla kızın dönmesini bekledi. Gecenin geri kalanını bu tanrıçayla geçirmek için sabırsızlanıyor, sabah olmadan daha kaç kez sevişebileceklerini merak ediyordu. Ama banyo kapısı açıldığında Gabriella tamamen giyinmiş halde dışarı çıktı, odadan ayrılmak üzere gibi görünüyordu.

“Bu ilk seferin miydi?” diye sordu.

“Tabii ki hayır.”

“Ben de öyle düşündüm,” dedi. “Ama yine de üç yüz pezo.”

Sebastian birden dimdik oturdu, ne kastettiğini anladığından emin değildi.

“Yakışıklılığın ve İngiliz caziben için odana geldiğimi düşünmüyorsun herhalde?”

“Hayır, tabii ki hayır,” dedi Sebastian. Yataktan çıktı, yerden ceketini aldı, cüzdanını çıkardı. Kalan beş sterlinlik banknotlarına baktı.

“Yirmi sterlin,” dedi Gabriella, belli ki bu sorunla daha önce karşılaşmıştı.

Sebastian dört tane beş sterlinlik banknot çıkardı ve kıza verdi.

Kız parayı alıp, geldiğinden daha hızlı bir biçimde kayboldu.

___________

Uçak sonunda Londra Havaalanı’na indiğinde Harry üniformasından faydalanıp ekibe katılarak gümrükten engellenmeden geçti. Annabel’in Londra’ya giden otobüste ona eşlik etme teklifini geri çevirdi ve bunun yerine uzun taksi kuyruğuna girdi.

Kırk dakika sonra taksi Giles’ın Smith Meydanı’ndaki evinin önünde durdu. Uzun bir banyo, İngiliz yemeği ve güzel bir uyku için sabırsızlanan Harry pirinç tokmağı vurdu ve Giles’ın evde olmasını umdu.

Biraz sonra kapı savrulup açıldı, Giles onu görünce kahkahalara boğuldu, hazır ola geçip selam verdi.

“Evinize hoş geldiniz kaptan.”

___________

Sebastian ertesi sabah uyandığında yaptığı ilk şey cüzdanını kontrol etmek oldu. Sadece on sterlini kalmıştı ve Cambridge’deki hayatına seksen sterlinle başlamak istemişti. Yere saçılmış kıyafetlerine bakarken yeni deri kemeri bile cazibesini kaybetmiş gibi geldi. Bu sabah sadece girişi ücretsiz olan yerleri ziyaret edebilecekti.

Giles dayısı ona, insanın hayatında kendisiyle ilgili çok şey öğrendiği belirli anlar olduğunu söylemişti ve bu bilgiyi deneyim kısmına aktarıyordun, böylece daha sonraki bir zamanda ondan faydalanabiliyordun.

Sebastian birkaç parça eşyasını çantasına koyup hediyelerini toplayınca aklı İngiltere’ye, lisans öğrencisi olarak başlayacağı hayata gitti. Sabırsızlanıyordu. Zemin katta asansörden indiğinde Don Pedro’nun şoförünü görünce şaşırdı, adam siperli şapkasını kolunun altına sıkıştırmış lobide bekliyordu. Sebastian’ı gördüğü anda şapkasını geri taktı ve “Patron sizi görmek istiyor,” dedi.

Sebastian, Rolls-Royce’un arkasına bindi, yaptığı her şey için Don Pedro’ya teşekkür etme fırsatı bulduğu için memnundu, gerçi elinde sadece on sterlini kaldığını ona itiraf etmeyecekti. Martinel evine vardıklarında onu doğrudan Don Pedro’nun ofisine götürdüler.

“Sebastian, seni böyle buraya sürüklediğim için üzgünüm ama küçük bir sorun çıktı.”

Sebastian’ın içine hüzün çöktü, buradan gidememekten korkuyordu. “Sorun mu?”

“Bu sabah İngiliz Elçiliği’nden arkadaşım Bay Matthews aradı. Bu ülkeye pasaportsuz girdiğini söyledi. Ona benim gemimle geldiğini, Buenos Aires’te olduğun sürece benim misafirim olduğunu söyledim ama açıkladığı üzere bunun İngiltere’ye geri girmene faydası olmayacak.”

“Bu gemiyi kaçıracağım anlamına mı geliyor?” Sebastian korkusunu saklayamamıştı.

“Kesinlikle hayır,” dedi Martinez. “Şoförüm seni limana giderken önce elçiliğe götürecek, büyükelçi danışmada senin için bir pasaport olacağına söz verdi.”

“Teşekkürler,” dedi Sebastian.

“Tabii ki, büyükelçinin arkadaşın olması işe yarıyor,” dedi Martinez gülümseyerek. Sonra ona kalın bir zarf verip, “Southampton’a indiğinde bunu gümrüğe vermeyi unutma,” dedi.

“Bu İngiltere’ye götürmem gereken paket mi?” diye sordu Sebastian.

“Hayır, hayır,” dedi Martinez gülerek. “Bunlar sadece sandığın içindekileri doğrulayan ihracat belgeleri. Tek yapman gereken bunu gümrüğe vermek, sonrasını Sotheby’s halledecek.”

Sebastian, Sotheby’s’i daha önce hiç duymamıştı, bu ismi aklına yazdı.

“Dün gece Bruno aradı, Londra’ya döndüğünde seni görmek için sabırsızlandığını söylüyor, onunla Eaton Meydanı’nda kalmanı umuyor. Sonuçta bu, Paddington’da bir pansiyonda kalmaktan daha iyi bir alternatif.”

Sebastian, Tibby’yi düşündü, Don Pedro’ya Safe Haven’ın Buenos Aires’teki Majestic Hotel’e denk olduğunu söylemek isterdi. Ama tek söylediği, “Teşekkürler efendim,” oldu.

“İyi yolculuklar, Sotheby’s’in paketimi aldığından emin ol yeter. Londra’ya gittiğinde Karl’a sandığı teslim ettiğini bildir ve ona pazartesi günü döneceğimi hatırlat.”

Masasının arkasından çıktı, Sebastian’ı omuzlarından tutup iki yanağından öptü. “Seni dördüncü oğlum olarak görüyorum.”

Sebastian elinde sekiz milyon sterlin değerinde kalın bir zarfla binadan ayrıldığında, Don Pedro’nun ilk oğlu bir alt kattaki ofisinin penceresinin yanında duruyordu. Sebastian’ın Rolls’un arkasına binmesini izledi ama şoförün kaldırımdan uzaklaşıp ağır ağır sabah trafiğine karıştığını görene dek oradan ayrılmadı.

Diego merdivenleri çıkıp babasının yanına gitti.

“Heykel güvenli bir biçimde gemiye kondu mu?” diye sordu Don Pedro kapı kapanınca.

“Bu sabah erken saatte gemiye indirilmesini izledim. Ama hâlâ ikna olmuş değilim.”

“Neye?”

“O heykelin içinde sekiz milyon sterlin paran saklı ve güvertede ona göz kulak olacak tek bir adamın bile yok. Operasyonun tüm sorumluluğunu daha okuldan yeni çıkmış bir çocuğa verdin.”

“Tam da bu yüzden kimse ne onunla ne de heykelle ilgilenecek,” dedi Don Pedro. “Tüm belgeler Sebastian Clifton adına. Yapması gereken tek şey beyannameyi gümrüğe vermek ve gümrük onay belgesini imzalamak. Sonrasını Sotheby’s üstlenecek, bizim bu işe herhangi bir şekilde dahil olduğumuzu gösteren hiçbir şey olmayacak.”

“Umarım haklı çıkarsın.”

“O pazartesi Londra Havaalanı’na vardığımızda,” dedi Don Pedro, “iddiaya varım bizim tüm bavullarımızı karıştıran en az yarım düzine gümrük memuru olacak. Öğrenecekleri tek şey ise hangi tıraş sonrası losyonu tercih ettiğim olacak, o zamana heykel de güvenli bir biçimde Sotheby’s’de açık artırmaya çıkmayı bekliyor olacak.”

___________

Sebastian pasaportunu almak için elçiliğe girdiğinde Becky’yi danışma masasının yanında dururken görünce şaşırdı. “Günaydın,” dedi Becky. “Büyükelçi sizinle tanışmak için sabırsızlanıyor.” Sonrasında tek kelime etmeden arkasını dönüp Bay Matthews’un ofisine doğru koridor boyunca yürümeye başladı.

Sebastian ikinci bir kez onun peşinden ilerledi, babasının kapının diğer tarafında olup olmadığını, onunla İngiltere’ye dönüp dönmeyeceğini merak ediyordu. Öyle olmasını umdu. Becky kapıyı hafifçe çalıp açtı ve bir kenara çekildi.

Sebastian odasına girdiğinde büyükelçi pencereden dışarıya bakıyordu. Kapının açıldığını duyunca arkasını döndü, ona doğru yürüdü ve sıcak bir tavırla Sebastian’ın elini sıktı.

“Sonunla seninle tanıştığıma sevindim,” dedi. “Sana bunu bizzat vermek istedim,” diye ekledi masasındaki pasaportu alıp.

“Teşekkürler efendim,” dedi Sebastian.

“Aynı zamanda İngiltere’ye bin sterlinden daha fazla para sokup sokmadığını sorabilir miyim? Yasaları çiğnemeni istemem.”

“Elimde son on sterlinim kaldı,” diye itiraf etti Seb.

“Beyan edeceğin tek şey buysa gümrükten kolayca geçersin.”

“Bir de Don Pedro Martinez adına götürdüğüm bir heykel var, Sotheby’s alacak heykeli. Hakkında hiçbir şey bilmiyorum, sadece beyannameye göre adı Düşünen Adam ve iki ton ağırlığında.”

“Seni tutmayayım,” dedi büyükelçi ona kapıya kadar eşlik ederken. “Bu arada Sebastian, ikinci adın nedir?”

“Arthur efendim,” dedi geri koridora çıkarken. “Büyükbabamın adını vermişler bana.”

“İyi yolculuklar oğlum,” kapıyı kapatmadan önce Bay Matthews’un söylediği son sözlerdi. Masasına döndü ve defterine üç isim yazdı.

40

“Bu bildiriyi dün sabah Philip Matthews’dan aldım, Arjantin’deki büyükelçimizden,” dedi meclis başkanı, masanın etrafında oturan herkese birer kopya vererek. “Lütfen dikkatlice okuyun.”

Sör Alan telgraf makinesinden Buenos Aires’ten gelen on altı sayfalık bildiriyi aldıktan sonra sabahın geri kalanını her paragrafı dikkatlice kontrol ederek geçirmişti. Aradığı şeyin Prenses Margaret’ın şehri resmi ziyareti sırasında yaşanan önemsiz şeylerin arasında gizli olduğunu biliyordu.

Büyükelçinin Martinez’i neden bahçe partisine davet ettiğini anlayamamıştı, Prenses Hazretleriyle tanıştırıldığını öğrenince daha da şaşırmıştı. Matthews’un protokolleri bu şekilde delmek için iyi bir nedeni olduğunu düşündü ve gelecekte bir zaman, bu olayı herkese anımsatacak bir fotoğrafın, gazete kupürleri kütüphanelerinde arşivlenmediğini umdu.

Öğleden hemen önce Sör Alan aradığı paragrafı buldu. Sekreterinden öğlen randevusunu iptal etmesini istedi. Büyükelçi şöyle yazmıştı:

Majesteleri Lord’s’taki ilk test kriket maçının sonuçları hakkında beni bilgilendirdi,. Kaptan Peter May ne kadar büyük bir çaba göstermiş, son dakikada yok yere çıkarılması yazık olmuş.

Sör Alan başını kaldırıp kendini bildiriye kaptırmış olan Harry Clifton’a gülümsedi.

Arthur Barrington’ın 23 Haziran Pazar günü ikinci test maçı için Southampton’a döndüğünü duyduğuma sevindim, çünkü 8’in üzerinde bir averajla İngiltere için büyük bir fark yaratabilir.

Sör Alan okumaya devam etmeden önce Arthur, Pazar, Southampton ve 8 rakamının altını çizmişti.

Ancak Prenses Hazretleri, Tate’in 5 numara olarak ekleneceğini söyleyince şaşırdım, ama bana bunu ona söyleyenin kriket hakemi John Rothenstein olduğuna dair güvence verdi, bu da beni biraz düşündürdü.

Kabine sekreteri okumaya devam etmeden önce Tate, 5 numara ve Rothenstein’ın altını çizdi.

Londra’ya Auguste ayında döneceğim, Millbank’taki son test maçını izlemeye yetişeceğim, umalım da o zamana kadar dokuzluk seriyi kazanmış olalım. Bu arada o sahadan iki tonluk silindirle geçmeleri gerekiyor.

Sör Alan bu sefer Auguste, Millbank, dokuzluk seri ve iki tonun altını çizmişti. Shrewsbury’deyken kriketle daha çok ilgilenmiş olmayı diliyordu ama o zamanlar su sporlarıyla uğraşanlardandı. Ancak masanın sonunda oturan Sör Giles, Oxford’da en üst düzey oyuncu anlamına gelen kriket mavi ceketini kazanmıştı, sopaya çarpan topun inceliklerinin birazdan ona açıklanacağına emindi.

Sör Alan herkesin bildiriyi okumayı bitirdiğini görünce sevindi, gerçi Bayan Clifton hâlâ notlar alıyordu.

“Sanırım Buenos Aires’teki adamımızın bize anlatmaya çalıştıklarının çoğunu çözdüm ama hâlâ algılayamadığım ince nokta var. Örneğin Arthur Barrington konusunda yardıma ihtiyacım var çünkü ben bile test maçlarının en büyük vurucusunun adının Ken olduğunu biliyorum.”

“Sebastian’ın ikinci adı Arthur,” dedi Harry. “Yani 23 Haziran Pazar günü Southampton’a varacağını varsayabiliriz, zira test maçları asla pazar günü oynanmaz ve Southampton’da test sahası yok.”

Kabine sekreteri başıyla onayladı.

“Sekiz de para olmalı, büyükelçi sekiz milyon sterlin kaçırdığını düşünüyor olmalı,” diye önerdi Giles masanın diğer ucundan, “çünkü Ken Barrington’ın test averajı ellinin üzerinde.”

“Çok iyi,” dedi Sör Alan not alarak. “Ama Matthews’un ağustos yerine neden Auguste yazdığını açıklayamıyorum.”

“Bir de Tate,” dedi Giles. “Çünkü Maurice Tate İngiltere için dokuz numarayla oynuyordu, kesinlikle beş numarayla değil.”

“O benim de kafamı karıştırdı,” dedi Sör Alan. “Ama bana bu yanlış yazımı açıklayabilecek olan var mı?”

“Sanırım ben açıklayabilirim,” dedi Emma. “Kızım Jessica bir ressam, onun bana birçok heykeltıraşın çalışmalarından dokuz tane yaptığını söylediğini hatırlıyorum, sonra bu çalışmalar damgalanıp numaralandırılıyor. Auguste da sanatçının kimliğini gösteriyor.”

“Ben hâlâ anlamadım,” dedi Sör Alan, masadaki diğer yüzlerdeki ifadelere bakılırsa yalnız olmadığı da ortadaydı.

“Renoir ya da Rodin olmalı,” dedi Emma. “Sekiz milyon sterlini yağlı boya tabloya saklamak mümkün olmayacağına göre sanırım parayı Auguste Rodin’in iki tonluk bir heykeline saklı halde bulacaksınız.”

“Millbank’teki Tate Galeri’nin müdürü Sör John Rothenstein’ın bana hangi heykel olduğunu söyleyebileceğini mi ima ediyor?”

“Bize zaten söylemiş bunu,” dedi Emma muzaffer bir tavırla. “Altını çizmediğiniz kelimelerden biri, Sör Alan.” Emma sırıtmadan duramadı. “Rahmetli annem bunu benden çok önce fark ederdi, ölüm döşeğindeyken bile.”

Harry de Giles da gülümsediler.

“Hangi kelimenin altını çizmeyi unutmuşum Bayan Clifton?”

Emma bu sorunun cevabını verdikten sonra kabine sekreteri yanındaki telefonu alıp, “Tate’teki John Rothenstein’ı arayıp bu akşam galeri kapandıktan sonra onu görmemiz için bir randevu ayarlayın,” dedi.

Sör Alan telefonu kapatıp Emma’ya gülümsedi. “Her zaman devlet işlerine daha çok kadın çalışan alınması gerektiğini savunmuşumdur.”

“Umarım Sör Alan, daha çok ve kadın kelimelerinin altını çizersiniz.”

___________

Sebastian Queen Mary’nin üst güvertesinde durdu ve Buenos Aires uzakta kaybolup bir mimarın çizim tahtasındaki hafif şehir hatları gibi görünene dek korkuluklara yaslandı.

Beechcroft’tan uzaklaştırma aldığından beri geçen kısa zamanda çok fazla şey olmuştu, gerçi babasının neden sırf ona Cambridge’deki yerini kaybetmediğini söylemek için onca yolu geldiğini anlamıyordu. Belli ki Don Pedro’yu tanıyan büyükelçiye telefon etmek daha kolay olmaz mıydı? Hem neden büyükelçi ona pasaportunu bizzat kendisi vermişti, halbuki Becky danışma masasında verebilirdi? Daha da tuhafı büyükelçi neden ikinci adını bilmek istemişti? Buenos Aires gözden kaybolduğunda hâlâ bu soruların yanıtını bulamamıştı. Belki babası ona gereken cevapları verirdi.

Düşüncelerini geleceğe yöneltti. İlk yapması gereken, ki bunun karşılığını çoktan gayet güzel bir biçimde almıştı, Don Pedro’nun heykelinin kolayca gümrükten geçmesini sağlamaktı, Sotheby’s heykeli alana dek limandan ayrılmayı düşünmüyordu.

Ama o zamana dek rahatlayıp yolculuğun tadını çıkarmaya karar verdi. Officers and Gentlemen’ın son birkaç sayfasını okumak niyetindeydi, ilk cildini geminin kütüphanesinde bulmayı umuyordu.

Şimdi eve dönüş yolundayken Cambridge’deki ilk yılında annesini etkileyecek ne başarabileceğini düşünmeye biraz zaman ayırması gerektiğini hissediyordu. Neden olduğu onca sıkıntının ardından hiç değilse bunu yapmalıydı.

___________

“Düşünen Adam,” dedi Tate Galeri’nin müdürü Sör John Rothenstein, “çoğu eleştirmen tarafından Rodin’in en ikonik işlerinden biri olarak görülür. İlk olarak Cehennem Kapıları’nın bir parçası olarak tasarlanmış ve başta adı Şair konmuştu, sanatçı kahramanı Dante’ye saygısını sunmak istiyordu. Sanatçının eserle bağı böyle olunca üstat Meudon’da, bu bronzdan dökümün altına gömüldü.”

Sör Alan büyük heykelin etrafında dolaşmaya devam etti. “Yanlışsam düzeltin Sör John ama bu ilk başta dökümü yapılan dokuz heykelin beşincisi mi?”

“Evet, öyle Sör Alan. Rodin’in en çok rağbet gören çalışmaları o hayattayken Alexis Rudier tarafından Paris’teki dökümhanesinde dökümü yapılanlar. Rodin’in ölümünden sonra, benim fikrimce ne yazık ki, Fransız hükümeti başka bir dökümhanede sınırlı sayıda heykelin dökülmesine izin verdi ama büyük koleksiyoncular bunların o yaşarken dökülenlerle aynı özgünlüğe sahip olmadığını düşünüyor.”

“Dokuz orijinal dökümün şimdi nerede olduğu biliniyor mu?”

“Ah, evet,” dedi müdür. “Bunun dışında üçü Paris’te; Louvre, Musée Rodin ve Meudan’da. Bir tane de New York’ta Metropolitan Müzesi’nde var, bir tanesi Leningrad’da Ermitaj Müzesi’nde, üç tanesi de özel koleksiyonerlerin elinde.”

“Bu üçünün kimlerde olduğu biliniyor mu?”

“Bir tanesi Baron de Rothschild’ın koleksiyonunda, bir diğeri Paul Mellon’da. Diğerinin nerede olduğu muamma. Kesin olarak bildiğimiz tek şey, o hayattayken döküldüğü ve Marlborough Galeri tarafından on sene önce özel bir koleksiyonere satıldığı. Ancak bu muamma gelecek hafta sonunda ortadan kalkabilir.”

“Anladığımdan emin değilim Sör John.”

“Pazartesi akşamı Düşünen Adam’ın 1902’de yapılan bir dökümü Sotheby’s’de müzayedeye çıkıyor.”

“Peki bu heykelin sahibi kim?” diye sordu Sör Alan masumca.

“Hiçbir fikrim yok,” diye itiraf etti Rothenstein. “Sotheby’s kataloğunda sadece bir beyefendinin malı olarak listelenmiş.”

Kabine sekreteri bu fikir karşısında gülümsedi ama “Peki bu ne anlama geliyor?” demekle yetindi.

“Satıcının isimsiz kalmak istediğini gösteriyor. Genelde zor zamanlardan geçtiğini ve aile yadigârlarından birini elden çıkarmak zorunda kaldığını kabul etmek istemeyen bir aristokrat çıkar böyleleri.”

“Sizce bu parça ne kadar toplar?”

“Tahmin etmesi zor çünkü bu kadar önemli bir Rodin parçası yıllardır yok piyasada. Ama yüz bin sterlinden daha azına giderse şaşırırım.”

“Acemi biri bununla,” dedi Sör Alan önündeki bronz heykele hayranlıkla bakarak, “Sotheby’s’de satılığa çıkacak olan arasındaki farkı anlayabilir mi?”

“Aralarında bir fark yok,” dedi müdür, “sadece döküm numaraları farklı. Onun dışında birebir aynılar.”

Kabine sekreteri Düşünen Adam’ın etrafında birkaç kez daha dolaştı, sonra adamın üzerinde oturduğu devasa tümseğe vurdu. Martinez’in sekiz milyon sterlini nereye gizlediğinden şüphesi yoktu. Bir adım geri çekilip bronz dökümün ahşap kaidesine daha dikkatlice baktı. “Dokuz döküm de aynı tip kaideye mi sabitlenmiştir?”

“Tam olarak aynı değillerdir ama sanırım benzerlerdir. Her galeri ya da koleksiyonerin heykelin nasıl sergilenmesi gerektiğine dair bir fikri vardır. Biz basit meşe bir kaide seçtik, etrafındakilerle uyum içinde olacağını düşündük.”

“Peki kaide heykele nasıl bağlanıyor?”

“Bu boyutlarda bir bronz için normalde heykelin altının iç kısmına dört küçük çelik conta takılır. Her birinin içine bir delik açılmış olur, buradan bir cıvata ve silindir geçirilebilir. Sonra tek yapman gereken kaideye dört delik açıp onu kelebek vidalarla heykelin altına sabitlemektir. Düzgün herhangi bir marangoz bu işi yapabilir.”

“Yani kaidesini çıkarmak istesen tek yapman gereken kelebek vidaları açmak, öyle mi? Sonra da kaide heykelden hemen ayrılacak?”

“Evet, sanırım öyle,” dedi Sör John. “Ama kim bunu neden yapmak istesin ki?”

“Gerçekten neden,” dedi meclis başkanı, hafiften gülümsemesini tutmadan. Sadece Martinez’in parayı nereye sakladığını değil, İngiltere’ye nasıl sokmaya çalışacağını da öğrenmişti. Daha da önemlisi sahte beş sterlinlerden oluşan sekiz milyon sterlini kimse neyin peşinde olduğunu anlamadan nasıl geri almayı planladığını da anlamıştı.

“Zeki adam,” dedi içi boş bronza son kez vururken.

“Bir dâhi,” dedi müdür.

“Eh, o kadar abartmayalım,” dedi Sör Alan. Ama zaten iki ayrı kişiden bahsediyorlardı.

41

Beyaz Bedford kamyonetin şoförü Piccadilly’de Green Park metro istasyonunun dışında durdu. Motorunu açık bırakıp farlarını iki kez yakıp söndürdü..

Asla geç kalmayan üç adam mesleklerine ait aletlerle metrodan çıktılar ve hızla kamyonetin arkasına yürüdüler, kapıların kilitli olmadığını biliyorlardı. Arka tarafa küçük bir maltız, bir benzin bidonu, bir alet çantası, merdiven, sarılı, kalın bir halat, bir kutu kibrit koyup komutanlarının yanına katıldılar.

Onlara bakan biri, ki pazar sabahı saat altıda bunu kimse yapmamıştı, onların esnaf olduğunu düşünürdü, Özel Hava Kuvvetleri’ne (SAS) katılmadan önce gerçekten de öylelerdi. Onbaşı Crann bir marangozdu, Astsubay Roberts bir dökümhane çalışanı, Yüzbaşı Hartley de yapı mühendisi.

“Günaydın beyler,” dedi Albay Scott-Hopkins üç adam kamyonete binince.

“Günaydın albayım,” diye cevap verdiler bir ağızdan, komutanları vitesi bire taktı ve Bedford kamyonet Southampton’a doğru yolculuğuna başladı.

___________

Sebastian Queen Mary daha yolcu rampasını indirmeden iki saat önce güverteye çıkmıştı. İnen ilk kişiler arasındaydı, hızla gümrük ofisine ilerledi. Kargo beyannamesini genç bir memura gösterdi, çocuk belgeyi kısaca inceleyip Sebastian’a daha dikkatli baktı.

“Lütfen burada bekleyin,” dedi ve arka tarafta bir ofiste kayboldu. Birkaç saniye sonra daha yaşlı bir adam göründü, üniformasının manşetlerinde üç gümüş çizgi vardı. Sebastian’ın pasaportunu görmek istedi, fotoğrafı görünce geçiş iznini anında imzaladı.

“İş arkadaşım size sandığın indirildiği yere kadar eşlik edecek Bay Clifton.”

Sebastian ve genç memur, gümrük binasından çıktıklarında kancasını Queen Mary’nin güvertesine indiren bir vinç gördüler. Yirmi dakika sonra çıkardığı ilk parça Sebastian’ın daha önce hiç görmediği ağır ahşap bir sandıktı. Ağır ağır limana indirildi ve altı numaralı yükleme alanına bırakıldı.

Bir grup liman çalışanı kancayı ve zincirleri sandığın etrafından çıkardılar, böylece kanca bir kez daha gidip yeni bir parça yükü çıkarabilecekti, bu sırada sandık da bekleyen bir forklift kamyonla kırk numaralı depoya taşınacaktı. Tüm bu iş kırk üç dakika sürmüştü. Genç memur Sebastian’dan ofise dönmesini istedi, tamamlanması gereken kâğıt işleri vardı.

___________

Polis arabası sirenini açtı, Londra Southampton yolunda Sotheby’s kamyonetine yetişip onu geçti, şoföre en yakın müsait yere çekmesini işaret etti.

Kamyonet duraklayınca iki memur polis arabasından indi. İlki kamyonetin ön kısmına yaklaştı, iş arkadaşıysa arka tarafına gitti. İkinci memur cebinden bir İsveç çakısı çıkardı, açıp bıçağını sertçe sol arka tekere sapladı. Hava kaçırma sesi duyunca polis arabasına geri döndü.

Kamyonet şoförü camını indirdi ve polise sorgulayıcı bir bakış attı. “Hız limitini aştığımı sanmıyorum memur bey.”

“Hayır aşmadınız beyefendi. Ama sol arka tekerinizin patladığını bilmeniz gerektiğini düşündüm.”

Şoför dışarı çıkıp kamyonetin arka tarafına yürüdü ve inanamayarak patlak lastiğe baktı.

“Biliyor musunuz memur bey, hiç fark etmedim.”

“Küçük patlaklarda hep öyle olur,” dedi memur beyaz bir Bedford kamyonet yanlarından geçerken. Selam verip, “Yardımcı olabildiğimize sevindim beyefendi,” dedi, sonra da devriye arabasındaki meslektaşının yanına gidip arabayla uzaklaştı.

Sotheby’s’in şoförü polisin yetki belgesini görmeyi istese adamın Rochester Row’daki Metropolitan Polis Teşkilatı’na bağlı olduğunu, dolayısıyla yetki bölgesinin kilometrelerce dışında olduğunu görürdü. Ama Sör Alan’ın fark ettiği üzere SAS’ta onun altında çalışan, aynı zamanda Hampshire polis kuvvetlerinden olan, bir de pazar sabah kısa sürede çağrısına cevap verebilecek pek fazla kişi yoktu.

___________

Don Pedro ve Diego arabayla Ministro Pistarini Uluslararası Havaalanı’na götürülmüştü. Altı tane olan bavulları gümrükten kontrol edilmeden geçti, sonra Londra’ya giden bir BOAC uçağına bindiler.

“Her zaman İngiliz uçaklarında seyahat etmeyi tercih ediyorum,” dedi Don Pedro hostese, hostes birinci sınıftaki yerlerini gösterirken.

Boeing Stratocruiser 17.43’te programının sadece birkaç dakika gerisinde kalarak havalandı.

___________

Beyaz Bedford kamyonetin şoförü limana atıldı ve doğrudan limanın uzakta kalan ucundaki kırk numaralı depoya yöneldi. Kamyonetteki kimse Albay Scott-Hopkins’in tam olarak nereye gittiğini bilmesine şaşırmadı. Sonuçta kırk sekiz saat önce bir keşif çalışması yapmıştı. Albay detaylara önem veren bir adamdı; hiçbir şeyi şansa bırakmazdı.

Kamyonet durduğunda anahtarı Yüzbaşı Hartley’ye verdi. Yardımcısı arabadan çıkıp deponun çift kanatlı kapısını açtı. Albay kamyoneti geniş binaya sürdü. Önlerinde, zeminin ortasında, devasa ahşap bir sandık vardı.

Mühendis kapıyı kilitlerken diğer üçü kamyonetin arkasından ekipmanlarını çıkardılar.

Marangoz merdiveni sandığa yasladı ve tırmandı, çatal çekiçle kapağı yerinde tutan çivileri çıkarmaya başladı. O işini sürdürürken albay deponun diğer ucuna yürüdü ve bir gece önceden oraya bırakılan küçük vincin kabinine geçip aracı sandığa doğru sürdü.

Mühendis kamyonetin arkasından ağır halatı çıkardı, bir tarafını kement yapıp omzunun üzerinden fırlattı. Geride durup görevlerini yerine getirmek üzere bekledi. Sandığın tepesindeki kalın kapaktan tüm çivileri çıkarmak marangozun sekiz dakikasını aldı, bu görevi tamamladığında merdivenden geri indi ve kapağı yere koydu. Mühendis merdivenin altında yerini aldı, halat hâlâ sol omzundan sarkıyordu. En üst basamağa ulaştığında eğildi, kutunun içine girdi ve kalın ipi güvenli bir biçimde Düşünen Adam’ın her bir kolunun altından geçirdi. O zincir kullanmayı tercih ederdi ama albay, heykele hiçbir şartta zarar gelmemesi gerektiğini özellikle vurgulamıştı.

Mühendis ipin sağlamlığından emin olunca çifte camadan düğümü attı ve hazır olduğunu göstermek için kement kısmını havaya kaldırdı. Albay vincin çelik zincirini ucundaki kanca açık sandığın birkaç santim üstüne gelene dek aşağı indirdi. Mühendis kancayı alıp kementi taktı ve başparmağını havaya kaldırıp işaret verdi.

Albay önce ipin boşunu aldı, sonra heykeli santim santim sandıktan çıkarmaya başladı. Önce eğik baş göründü, çenesi elinin tersinin üzerindeydi, peşinden gövdesi ve kaslı bacakları göründü, sonunda Düşünen Adam’ın düşünerek üzerinde oturduğu devasa bronz tümsek çıktı. Ortaya çıkan son şey bronz heykelin sabitlendiği ahşap kaideydi. Sandığın tepesini aşınca albay, heykeli yavaşça yerden elli santim kadar yukarıda asılı kalıncaya dek aşağı indirdi.

Dökümhane çalışanı sırtüstü yatıp heykelin altına kaydı ve dört kelebek vidayı inceledi. Sonra alet çantasından pense aldı.

“Lanet şeyi sabit tutun,” dedi.

Heykeli sabit tutmak amacıyla mühendis Düşünen Adam’ın dizlerini tuttu, marangoz da arka tarafından destekledi. Dökümcü ahşap tabanı yerinde tutan vidalardan ilkinin yarım santim, sonra bir yarım santim daha ve sonunda tamamen açılması için vücudundaki her bir kası sıkmak zorunda kaldı. Bu hareketi üç kez daha tekrarladı, sonra aniden ahşap taban üzerine düştü.

Ama üç iş arkadaşının dikkatini çeken bu değildi çünkü hemen bir sonraki an gıcır gıcır beş sterlinlik banknotlardan milyonlarca sterlin, heykelin içinden dışarı akıp onu gömdü.

“Bu savaş maaşımı sonunda alabileceğim anlamına mı geliyor?” diye sordu marangoz, inanamayarak paradan oluşan dağa bakarken.

Dökümcü homurdanarak para yığınının altından çıkarken albay alaycı bir biçimde gülümsemeden edemedi.

“Korkarım hayır, Crann. Emirler daha açık olamazdı,” dedi vinçten çıkarken. “Bu banknotların her biri yok edilecek.” Bir SAS memurunun emre uymakta zorlandığı bir an varsa bu kesinlikle o andı.

Mühendis benzin bidonunun kapağını açtı ve gönülsüzce maltızdaki kömürlere birkaç damla döktü. Bir kibrit çakıp alevler havada dans ederken geri çekildi. Albay başı çekip ilk 50.000 sterlini maltıza attı. Biraz sonra diğer üçü istemeden de olsa ona katıldı, binlerce sterlini doymak bilmeyen alevlere attılar.

Son banknot da yanıp kül olunca dört adam bir süre sessiz kalıp kül yığınını izledi, biraz önce ne yaptıklarını düşünmemeye çalışıyorlardı.

Marangoz sessizliği bozdu. “‘Parayı kül etmek’ deyimi yepyeni bir anlam kazandı.”

Albay dışında hepsi güldü, albaysa sertçe, “Hadi işimize bakalım,” dedi.

Dökümcü tekrar yere yatıp heykelin altına doğru kaydı. Ağırlık çalışan biri gibi ahşap tabanı kaldırıp havada tuttu, mühendisle marangoz da küçük çelik çubukları heykelin altındaki dört deliğe geri soktular.

“Sıkı tutun!” diye bağırdı dökümcü, mühendis ve marangoz tabanı kenarlarından tutarken o da dört kelebek vidayı geri yerlerine taktı, önce parmaklarıyla sıktı, sonra penseyle, sonunda hepsi sıkı bir biçimde yerlerine oturdu. Daha sıkı olamayacaklarına kanaat getirince heykelin altından çıktı ve albaya başparmağını kaldırarak işaret verdi.

Albay kabindeki kolu yukarı itti ve Düşünen Adam’ı açık sandığın birkaç santim üzerinde kalıncaya dek ağır ağır yukarı kaldırdı. Albay heykeli nazikçe indirmeye başlayınca mühendis merdivene tırmandı, Yüzbaşı Hartley heykeli güvenli bir biçimde sandığın içinde yönlendirdi. Halat Düşünen Adam’ın kollarının altından çözülünce mühendisin en üst basamaktaki yerini marangoz aldı ve ağır kapağı geri yerine sabitledi.

“Hadi beyler, albay işine bakarken etrafı toparlayalım, böylece sonrasında boşa zaman harcamayız.”

Üçü ateşi söndürmeye, yerleri süpürmeye, işi biten her şeyi kamyonetin arkasına taşımaya koyuldular.

Merdiven, çekiç ve üç yedek çivi kamyonetin arkasına konan son eşyalardı. Albay vinci gerisingeri tam olarak bulduğu yere koydu, bu sırada marangoz ve dökümcü kamyonete bindiler. Mühendis deponun kapısının kilidini açtı ve albayı kamyoneti sürerek çıkması için kenara çekildi. Yardımcısı kapıyı kilitleyip önde onun yanına oturana dek albay motoru kapatmadı.

Albay gümrük binasına ulaşana dek liman boyu ağır ağır ilerledi. Kamyonetten inip ofise girdi ve deponun anahtarını kolunda üç gümüş şerit olan memura verdi.

“Teşekkürler Gareth,” dedi albay. “Sör Alan’ın minnettar kalacağına ve ekimdeki yıllık yemeğimizde buluştuğumuzda bizzat teşekkür edeceğine şüphem yok.” Gümrük memuru Albay Scott-Hopkins ofisinden çıkarken selam durdu, albay tekrar beyaz Bedford kamyonetin direksiyonuna geçti, motoru çalıştırdı ve Londra’ya doğru yolculuğa başladı.

___________

Sotheby’s kamyoneti yeni takılan tekeriyle limana planlanandan kırk dakika sonra vardı.

Şoför kamyoneti kırk numaralı deponun dışında durdurduğunda almaya geldiği sandığın çevresinde iki düzine gümrük memuru görünce şaşırdı.

Arkadaşına dönüp, “Bir şeyler dönüyor Bert,” dedi.

Kamyonetten indiklerinde bir forklift devasa sandığı kaldırdı ve birkaç gümrük memurunun yardımıyla, Bert’e göre çok fazlalardı, kamyonetin arkasına yerleştirdi. Normalde iki saat sürecek devirteslim, kâğıt işleri de dahil olmak üzere yirmi dakikada tamamlanmıştı.

“O sandıkta ne olabilir ki?” dedi Bert uzaklaşırlarken.

“Beni aştı,” dedi şoför. “Ama şikâyetim yok çünkü şimdi Henry Hall’s Guest Night programını dinleyecek vakitte dönebileceğiz.”

Sebastian da tüm bu operasyonun bu kadar hızlı ve etkili bir biçimde yürütülmesine şaşırmıştı. Heykelin aşırı değerli olduğunu ya da Don Pedro’nun Southampton’da da Buenos Aires’teki kadar nüfuz sahibi olduğunu varsaydı.

Sebastian üç gümüş şeritli memura teşekkür ettikten sonra geri terminale döndü ve geriye kalmış, pasaport kontrolde bekleyen birkaç yolcuya katıldı. Pasaportuna vurulan ilk damga onu gülümsetti ama bu gülümseme gelenler salonuna girip de anne babası tarafından karşılanınca gözyaşlarına dönüştü. Onlara çok üzgün olduğunu söyledi, birkaç saniye sonra onlardan hiç ayrılmamış gibi hissetti. Suçlamadılar, nutuk atmadılar, bu kendini daha da suçlu hissetmesine neden oldu.

Bristol’a dönüş yolunda onlara anlatacak bir sürü şeyi vardı: Tibby, Janice, Bruno, Bay Martinez, Prenses Margaret, büyükelçi ve gümrük memuru hepsi hikâyeye girip çıktılar, ama Gabriella’dan bahsetmemeye karar verdi, o hikâyeyi Bruno’ya saklamıştı.

Malikânenin kapılarından içeri girdiklerinde Sebastian’ın gördüğü ilk şey onlara doğru koşan Jessica’ydı.

“Seni özleyeceğimi düşünmezdim,” dedi Sebastian arabadan inip ona sarılırken.

___________

Sotheby’s kamyoneti saat yediyi biraz geçe Bond Sokağı’na girdi. Şoför kaldırımda bekleyen beş altı hamal gördüğünde şaşırmadı. Hepsi mesaiye kalmış olsa da eve gitmek için sabırsızlanıyorlardı.

Empresyonizm Bölümü’nün müdürü Bay Dickens sandığın yol kenarından müzayede evindeki depoya taşınmasını yönetti. Ahşap suntaların açılmasını ve talaşların süpürülmesini sabırla bekledi, böylece katalogdaki rakamın heykelin üzerindekiyle uyuşup uyuşmadığını kontrol edebilecekti. Eğilip bakınca Auguste Rodin’in imzasının altına “6” rakamının kazındığını gördü. Gülümsedi ve beyannameye bir tik attı.

“Çok teşekkürler beyler,” dedi. “Artık hepiniz eve gidebilirsiniz. Kâğıt işlerini sabah hallederim.”

Bay Dickens o gece binadan ayrılan son kişiydi, kapıları kilitleyip Green Park durağına doğru yürüdü. Sokağın karşı tarafında bir antikacının girişinde duran adamı fark etmedi.

Bay Dickens gözden kaybolunca adam gölgelerden çıkıp Curzon Sokak’taki en yakın telefon kulübesine yürüdü. Dört penisi hazırdı ama zaten o hiçbir şeyi şansa bırakmazdı. Ezbere bildiği bir numarayı aradı. Hattın diğer ucunda bir ses duyduğunda A tuşuna basıp, “Boş bir düşünen adam, geceyi Bond Sokağı’nda geçiriyor efendim,” dedi.

“Teşekkürler albay,” dedi Sör Alan, “halletmeni istediğim bir iş daha var. İletişime geçeceğim.” Hat kesildi.

___________

Buenos Aires’ten kalkan BOAC 714 numaralı uçuş ertesi sabah Londra Havaalanı’na indiğinde Don Pedro kendisinin ve Diego’nun tüm bavullarının aşırı gayretli birkaç gümrük memuru tarafından açılmasına, kontrol edilmesine ve bir kez daha kontrol edilmesine hiç şaşırmadı. Sonunda son bavulun yanını da tebeşirle işaretlediklerinde, oğluyla beraber havaalanından çıktığı sırada Martinez gümrük memurlarında hafif bir hayal kırıklığı sezdi.

Rolls-Royce’un arkasına yerleştiklerinde ve Eaton Meydanı’na doğru yola çıktıklarında Don Pedro Diego’ya dönüp, “İngilizler hakkında şunu bil yeter, hayal gücünden yoksunlar bunlar,” dedi.

42

İlk parça o akşam yediye kadar müzayedeye çıkmayacaktı ama müzayede evi büyük bir empresyonism satışının açılış gecesinde her zaman olduğu gibi belirlenen saatten çok önce ağzına kadar dolmuştu.

Üç yüz sandalye takım elbise giyen beyefendilerle doluydu, hanımefendilerin çoğu ise uzun gece elbiselerine bürünmüştü. Bir operanın açılış gecesine katılacak gibilerdi, gerçekten de bu gece Covent Garden’daki herhangi bir etkinlik kadar drama vadediyordu. Bir senaryo vardı ama en iyi replikler her zaman seyircilerden çıkıyordu.

Davetli misafirler birkaç kategoriye ayrılıyordu. Ciddi teklif verenler, genelde geç kalırlardı çünkü koltukları rezerve edilmiş olurdu ve ilk birkaç parçayla ilgilenmezlerdi, bu parçalar Shakespeare oyunlarındaki yan karakterler gibi sadece seyircinin kıvama gelmesi için vardı. Satıcılar ve galeri sahipleri, meslektaşlarıyla arka tarafta durmayı ve bir parça belirlenen fiyatına erişemeyip geri çekilmesi gerektiğinde zengin adamların masasından düşen ufak kırıntıları aralarında paylaşmayı tercih ederlerdi. Sonra bir de bunu sosyal bir etkinlik gibi görenler vardı. Teklif vermek gibi bir niyetleri yoktu, süper zenginlerin birbirilerine karşı gösterisini izlemeyi seviyorlardı.

Son olarak bu türler arasında en ölümcül olanı vardı, kendi içinde kategorilere ayrılıyordu. Kocalarının hiç ilgilerini çekmeyen objelere ne kadar para harcadıklarını izlemeye gelen, paralarını aynı sokaktaki başka dükkânlarda harcamayı tercih eden eşler. Sonra sessiz kalan çünkü bir gün eşleri olmayı dileyen kız arkadaşlar. Ve son olarak hayatta eşleri ve kız arkadaşları meydandan kaldırmaktan başka amacı olmayan sadece güzel kızlar.

Ama hayattaki diğer her şey gibi bu sefer de istisnalar vardı. Biri ülkesini temsil etmek üzere orada olan Sör Alan Redmayne’di. Yirmi dokuz numaralı parça için teklif verecekti ama henüz ne kadar yukarı çıkacağına karar verememişti.

Sör Alan batı yakası müzayede evlerine ve tuhaf geleneklerine yabancı değildi. Yıllar içinde on sekizinci yüzyıl İngiliz suluboyalarından küçük bir koleksiyon oluşturmuştu ve arada bir de üstlerinin ülkeden çıkmasını istemedikleri bir resim ya da heykel için hükümet adına teklif veriyordu. Ancak bu, büyük bir parça için teklif verdiği ve denizaşırı bir teklifin onunkini geçmesi umudu taşıdığı ilk seferdi.

The Times o sabah Rodin’in Düşünen Adam’ının 100.000 sterline satılabileceğini öngörmüştü, Fransız ustanın herhangi bir parçası için rekordu bu. Ancak The Times’ın bilmediği şey, Sör Alan’ın teklifi 100.000 sterlinin de üzerine çıkarmak istediğiydi çünkü ancak o zaman teklif vermeye devam eden son kişinin heykelin gerçek değerinin sekiz milyonun üzerinde olduğunu bilen Don Pedro Martinez olduğundan emin olabilirdi.

Giles meclis başkanına cevap vermekten kaçınmaya çalıştığı o soruyu sormuştu: “Martinez’den daha çok teklif verirseniz heykeli ne yapacaksınız?”

“İskoçya Ulusal Sanat Galerisi’ne gidecek,” diye cevap vermişti, “hükümet sanat alımı politikasının bir parçası bu. Bunu anılarında yazabilirsin ama ben öldükten sonra.”

“Peki haklı çıkarsanız?”

“O zaman benim anılarımda koca bir bölüm buna ayrılacak.”

Sör Alan müzayede evine girdiğinde odanın sol arka köşesinde bir yere sıkışıverdi. Daha erken saatte arayıp Bay Wilson’a yirmi dokuz numaralı parça için teklifte bulunacağını ve her zamanki yerinde oturacağını haber vermişti.

Bay Wilson kürsüye çıkan beş basamağı tırmandığında büyük teklifçilerin çoğu yerlerini almıştı. Müzayedecinin iki tarafında Sotheby’s çalışanlarından birer sıra vardı. Çoğu bizzat katılamayan ya da etkinliğin gazına gelip niyetlendiklerinden çok daha büyük teklifler veren kişilerin yerine teklif koyacaklardı. Odanın sol tarafında yüksek bir platformun üzerinde uzun bir masa vardı. Bu masada müzayede evinin en deneyimli çalışanları oturuyordu. Önlerinde bir dizi beyaz telefon vardı, bu telefonla müşterilerinin ilgilendiği parça satışa çıktığında fısıldayarak konuşacaklardı.

Sör Alan odanın arka tarafındaki yerinden neredeyse tüm sandalyelerin dolduğunu görebiliyordu. Ancak üçüncü sırada hâlâ büyük ihtimalle büyük bir müşteriye ayrılmış üç boş sandalye vardı. Don Pedro Martinez’in iki yanına kimin oturacağını merak etti. Kataloğun sayfalarını yirmi dokuz numaralı parçaya, Rodin’in Düşünen Adam’ına gelinceye dek çevirdi. Martinez’in salona gelmek için yeterince zamanı vardı.

Akşam tam yedide Bay Wilson müşterilerine bakıp Papa gibi sevecen bir tavırla gülümsedi. Mikrofona vurup, “İyi akşamlar hanımlar ve beyler, Sotheby’s Empresyonizm satışına hoş geldiniz. Bir numaralı parça,” diye duyurdu, görevlinin şövaleye doğru resmi koyup koymadığından emin olmak için sol tarafına baktı, “enfes bir Degas pastel resmi, Trocadero’da prova yapan iki balerin var resimde. Beş bin sterlinle açıyorum. Altı bin. Yedi bin. Sekiz bin…”

Sör Alan ilk parçaların neredeyse hepsinin tahmin edilen değerlerini aşmasını ilgiyle izledi, The Times’ın o sabah tahmin ettiği üzere, savaştan sonra servet kazanmış ve sanata yatırımda bulunarak bu servetlerini gösteren yeni çeşit koleksiyonerlerin olduğunu kanıtlıyordu bu.

Don Pedro Martinez on ikinci parçada salona girdi, yanında iki genç adam vardı. Sör Alan Martinez’in küçük oğlu Bruno’yu tanıdı, diğerinin de Sebastian Clifton olduğunu varsaydı. Sebastian’ın varlığı, onu Martinez’in paranın hâlâ heykelin içinde olduğundan emin hissettiğine ikna etmişti.

Satıcılar ve galeri sahipleri aralarında Martinez’in yirmi sekiz numaralı parça St Rémy’deki Akıl Hastanesinin Bahçesi tablosuyla mı yoksa yirmi dokuz numaralı parça Rodin’in Düşünen Adam’ıyla mı ilgileneceğini tartışıyorlardı.

Sör Alan kendini her zaman baskı altında sakin ve kendine hâkim olabilen biri olarak görürdü ama o anda her bir yeni parça sahneye çıkarıldıkça kalp atışlarının hızlandığını hissediyordu. Açık artırma St Rémy’deki Akıl Hastanesinin Bahçesi tablosu için 80.000 sterlinden açıldığında ve tokmak sonunda 140.000 sterlinde indiğinde mendilini alıp alnını kuruladı.

Çok beğendiği başyapıta bakmak için sayfayı çevirdi, ironik bir biçimde hâlâ teklifinin düşük kalmasını umuyordu.

“Yirmi dokuz numaralı parça, Auguste Rodin’in Düşünen Adam’ı,” dedi Bay Wilson. “Kataloğunuza bakarsanız bunun Alexis Rudier tarafından yapılmış bir döküm olduğunu görebilirsiniz. Çalışma müzayede salonunun girişinde sergileniyor,” diye ekledi müzayedeci. Birkaç baş o tarafa döndü, devasa bronz heykele hayranlıkla baktılar. “Bu parçaya kayda değer bir ilgi gösterildi, bu yüzden açık artırmayı kırk bin sterlinden açıyorum. Teşekkürler efendim,” dedi müzayedeci orta sırada tam onun önünde oturan adamı işaret ederek. Birkaç baş daha döndü, bu sefer teklif verenin kim olduğunu görmeye çalışıyorlardı.

Sör Alan hafif, neredeyse fark edilemez bir hareketle başını salladı.

“Elli bin,” dedi müzayedeci, dikkatini ortada olan adama çevirmişti, adam yeniden elini kaldırmıştı. “Altmış bin görüyorum.” Sör Alan’dan tarafa tek bir bakış atan Bay Wilson aynı hafif baş sallamayı gördü, sonra ortadaki adama döndü ve 80.000 sterlin önerdi ama hayal kırıklığı içinde çatılmış kaşlarla karşılaştı, peşinden adam başını sertçe iki tarafa salladı.

“Yetmiş bin sterlin,” dedi yeniden Sör Alan’a bakarak, Sör Alan hafiften bir şüphenin aklını bulandırdığını hissediyordu. Ama derken Bay Wilson sol tarafına bakıp, “Seksen bin. Telefondan seksen bin sterlin teklif geldi.” Dikkatini anında geri Sör Alan’a çevirdi. “Doksan bin?” diye mırıldandı.

Sör Alan başıyla onayladı.

Wilson dönüp telefona baktı, birkaç saniye sonra telefondaki el havaya kalktı. “Yüz bin. Yüz on bin?” diye sordu yeniden Sör Alan’a dönüp ona Cheshire kedisi gülümsemesiyle bakarak.

Bunu riske atabilir miydi? Kabine sekreteri hayatında ilk kez işini şansa bıraktı. Başını sallayıp onayladı.

“Yüz on bin sterlin teklif geldi,” dedi Wilson doğrudan telefonu kulağında tutan Sotheby’s çalışanına bakıp onun talimatlarını bekleyerek.

Martinez ona karşı teklif verenin kim olduğunu öğrenebilmek için arkasını döndü.

Fısıltı halindeki telefon konuşması bir süre daha devam etti. Geçen her saniyede Sör Alan daha da geriliyordu. Martinez’in onu oyuna getirip sekiz milyon sterlini bir şekilde ülkeye soktuğunu ve SAS’ın sahte paraları yakmış olabileceği ihtimalini düşünmemeye çalışıyordu. Ona bir saat gibi gelen süre aslında yirmi saniye bile değildi. Derken telefondaki adam birden elini havaya kaldırdı.

“Telefondan yüz yirmi bin sterlin teklif geldi,” dedi Wilson, sesinin zafer kazanmış gibi çıkmaması için çabalayarak. Dikkatini yeniden Sör Alan’a çevirdi, adam hiç kıpırdamadan durdu. “Telefondan yüz yirmi bin sterlin teklif geldi,” diye tekrar etti. “Yüz yirmi bin sterline bırakıyorum, bu son şansınız,” dedi doğrudan Sör Alan’a bakarak ama kabine sekreteri her zamanki bürokrat haline dönmüştü, yüzünde hiç ifade yoktu.

“Yüz yirmi bin sterline satıldı,” dedi Wilson tokmağı güm diye vururken, telefondan teklif verene gülümseyerek.

Sör Alan rahatlayarak iç çekti, Martinez’in yüzünde kendinden memnun bir sırıtış görünce özellikle sevinmişti çünkü Arjantinlinin içinde sekiz milyon sterlin olan kendi heykelini sadece 120.000 sterline aldığına inandığına ikna olmuştu. Adam şüphesiz ertesi gün parasını almaya niyetliydi.

Birkaç parça sonra Martinez üçüncü sıradaki yerinden kalkıp müzayedeyi hâlâ izliyorlar mı diye en ufak bir endişe duymadan insanların arasından ite kaka ilerledi. Koridora ulaşınca yüzünde memnun bir ifadeyle çıkışa doğru yürüdü ve odadan çıkıp gözden kayboldu. Onun peşinden ilerleyen iki genç adam utanma inceliğini göstermişlerdi.

Sör Alan odadan sıvışmadan önce yarım düzine parçanın daha yeni sahiplerine kavuşmasını bekledi. Bond Sokağı’na çıktığında öyle hoş bir akşam havası vardı ki Pall Mall’daki kulübüne yürümeye ve kendine istiridye ve bir kadeh şampanya ısmarlamaya karar verdi. Zaferinin boş çıktığını öğrendiğinde Martinez’in yüzünü görebilmek için bir aylık maaşını verirdi.

43

Ertesi sabah telefondan teklif veren, kimliği belirsiz kişi üç telefon görüşmesi yapıp saat onu beş geçe Eaton Meydanı kırk dört numaradan ayrıldı. Bir taksi çağırdı ve şoförden onu St. James’s Sokağı on dokuz numaraya götürmesini istedi. Midland Bank’ın dışında durduklarında şoföre beklemesini söyledi.

Banka müdürünün onu görmek için müsait olmasına şaşırmamıştı. Sonuçta bankaya hiç borçlanmayan pek çok müşterisi olmasa gerekti. Müdür onu ofisine davet etti, müşterisi oturunca, “Banka çekini kimin adına hazırlayalım?” diye sordu.

“Sotheby’s.”

Müdür çeki yazdı, imzaladı, bir zarfa koydu, sonra bunu genç Bay Martinez’e verdi, bankacı onu böyle görüyordu. Diego zarfı iç cebine koydu ve başka tek kelime etmeden oradan çıktı.

Taksinin kapısını kapatıp arka koltuğa gömülürken ağzından çıkan tek kelime yine “Sotheby’s,” oldu.

Taksi, müzayede evinin Bond Sokağı girişinde durduğunda Diego bir kez daha şoföre beklemesini söyledi. Taksiden çıkıp ön kapıyı iterek içeri girdi, doğrudan danışma masasına gitti.

“Size nasıl yardımcı olabilirim efendim?” diye sordu tezgâhın ardında duran genç adam.

“Dün geceki satışta yirmi dokuz numaralı parçayı satın aldım,” dedi Diego, “hesabımı kapatmak istiyorum.” Genç adam kataloğun sayfalarını çevirdi.

“Ah, evet, Rodin’in Düşünen Adam’ı.” Diego kaç parçanın bu “Ah, evet,” tepkisini aldığını merak etti. “Ödeme yüz yirmi bin sterlin efendim.”

“Tabii,” dedi Diego. Zarfı cebinden alıp banka çekini çıkardı, bu satın alanın kimliğinin asla öğrenilmemesini sağlayan bir araçtı, çeki tezgâha koydu.

“Parçayı biz mi gönderelim, gelip almak mı istersiniz efendim?”

“Bir saate gelip alacağım.”

“Bunun mümkün olacağını sanmıyorum,” dedi genç adam. “Anlıyorsunuz ya efendim, büyük satışların yapıldığı bir günün ardından tüm gün koşturup duruyoruz.”

Diego cüzdanını çıkarıp tezgâha beş sterlin koydu, bu büyük ihtimalle genç adamın bir haftada kazandığından daha çok bir paraydı.

“Biraz da bizim için koşturun,” dedi. “Bir saat sonra döndüğümde ürün hazır halde beni bekliyor olursa bunlardan iki tane daha alacaksın.”

Genç adam anlaşmanın sağlandığını onaylamak için banknotu alıp arka cebine koydu.

Diego onu bekleyen taksiye döndü ve bu sefer şoföre Victoria’da bir adres verdi. Araç binanın önünde kenara çektiğinde Diego taksiden inip babasının beş sterlinlerinden biriyle daha vedalaştı. Para üstünü bekledi ve cüzdanına iki gerçek sterlin koydu, şoföre altı peni verdi. Binaya girdi ve doğrudan müsait olan tek satış görevlisine yöneldi.

“Size yardımcı olabilir miyim?” diye sordu kahverengi ve sarı renkli üniforma giymiş genç bir kadın.

“Adım Martinez,” dedi. “Bu sabah arayıp ağır yük kamyonu kiralamıştım.”

Diego zorunlu formları doldurduktan sonra bir beş sterlinle daha vedalaştı ve cüdanına üç yasal sterlin daha koydu.

“Teşekkürler, efendim. Kamyon arka bahçede. Yetmiş bir numaralı bölmede duruyor.” Kadın ona bir anahtar verdi.

Diego bahçeye çıktı, kamyonu bulduktan sonra arka kısmın kilidini açıp içini kontrol etti. Bu iş için mükemmeldi. Direksiyonun başına geçti ve kontağı çevirip Sotheby’s’e dönüş yolculuğuna başladı. Yirmi dakika sonra George Sokak’taki arka girişe park etti.

Kamyondan inerken müzayede evinin arka kapısı savrulup açıldı ve üzerine bir sürü kırmızı SATILDI etiketi yapıştırılmış, kocaman bir sandık tekerleklerin üzerinde kaldırıma çıkarıldı, uzun yeşil montlar giymiş altı adam itiyordu sandığı, sağlam yapılarına bakılırsa Sotheby’s’de çalışmaya başlamadan önce profesyonel boksörlük yapıyormuş gibi görünüyorlardı.

Diego kamyonun arka tarafını açtı, on iki el sandığı tüyden bir toz beziymiş gibi yük arabasından kaldırdı ve aracın arkasına yerleştirdi. Diego kapıyı kilitledi ve danışma masasındaki genç adama iki beş sterlinlik banknot daha verdi.

Yeniden direksiyonun başına geçince saatine baktı: 11.41. İki saate Shillingford’a varamaması için bir sebep yoktu, gerçi babasının bu saatten çok önce garaj yolunda volta atmaya başlayacağını biliyordu.

___________

Sebastian sabah postasının içinde Cambridge Üniversitesi’nin açık mavi armasını görünce zarfı anında kapıp açtı. Her mektup için her zaman yaptığı ilk şey sayfanın sonundaki imzaya bakmaktı. Doktor Brian Padgett, tanıdık gelmeyen bir isimdi.

Sayın Bay Clifton,

Buna alışması biraz zaman alacaktı.

Modern Diller bursunu aldığınız için sizi tebrik ederim. Bildiğiniz üzere Michaelmas dönemi 16 Eylül’de başlıyor ama dönem başlamadan önce okumanız gerekenlerin listesi de dahil olmak üzere birkaç meseleyi konuşmak üzere bu tarihten önce görüşebileceğimizi umuyorum. Aynı zamanda ilk senenizin programı hakkında da size yardımcı olmak isterim.

Bana mektup yazabilir ya da daha iyisi arayabilirsiniz.

Saygılarımla,

Dr. Brian Padgett

Danışman

Mektubu ikinci kez okuduktan sonra Bruno’yu arayıp o da benzer bir mektup aldı mı diye sormaya karar verdi, aldıysa Camberidge’e beraber gidebilirlerdi.

___________

Diego giriş kapılarından içeri girdiği anda babasının koşarak dışarı çıktığını görünce hiç şaşırmadı. Onu şaşırtan, kardeşi Luis’in ve Shillinford Malikânesi’nin tüm çalışanlarının onun birkaç adım arkasından gelmesiydi. Karl elinde deri bir çantayla en arkadan geliyordu.

“Heykeli aldın mı?” diye sordu babası, daha Diego kamyondan inmeden.

“Evet,” diye cevap verdi Diego, önce kardeşiyle el sıkışıp sonra kamyonun arka tarafına yürüdü. Kapıyı açıp üzerinde bir düzineden fazla SATILDI etiketi olan devasa sandığı gözler önüne serdi. Don Pedro gülümseyip onun evcil köpeklerinden biriymiş gibi sandığı okşadı, sonra diğerlerinin ağır işi yapmalarına müsaade etmek için kenara çekildi.

Diego ekibi yönetti, kocaman sandığı itip çekmeye, santim santim kamyondan çıkarmaya başladılar, sonunda devrilecek noktaya geldi. Karl ve Luis hızlıca iki köşesinden tuttu, Diego ve şef de diğer ucundan tuttular, şoför ve bahçıvan da sağlam bir şekilde orta kısmından tuttular.

Altı alakasız hamal evin arka tarafına doğru sendeleyerek ilerlediler ve sandığı çimenliğin ortasına bıraktılar. Bahçıvan bundan pek memnun olmamış gibiydi.

“Doğrultalım mı?” diye sordu Diego, nefeslerini toparlayınca.

“Hayır,” dedi Don Pedro, “yana yatmış halde kalsın, o zaman tabanı çıkarmak daha kolay olur.”

Karl alet çantasından çatal ağızlı çekiç çıkardı ve derinlere gömülü, suntaları yerinde tutan çivileri gevşetmeye koyuldu. Aynı anda şef, bahçıvan ve şoför de yan taraflardaki suntaları elleriyle sökmeye başladı.

Son ahşap parça da sökülünce hepsi geri çekilip uygunsuz bir halde sırtüstü yatan Düşünen Adam’a baktılar. Don Pedro’nun gözleri ahşap kaideden bir an bile ayrılmadı. Eğilip daha dikkatlice baktı ama kurcalandığına dair en ufak bir iz bulamadı. Karl’a bakıp başını salladı.

Çok güvendiği koruması eğilip dört kelebek vidayı inceledi. Alet çantasından pense çıkarıp vidalardan birini açmaya başladı. Vida başta zorla döndü, sonra daha kolayca, sonunda şevli yolundan dönerek çıktı ve çimenlere düştü. Dört vida da çıkana dek bu hareketi üç kez daha tekrarladı. Sonra duraksadı, ama sadece bir anlığına, ahşap tabanı iki yanından kavrayıp toplayabildiği tüm gücüyle çekip heykelden ayırdı, çimenlere bıraktı. Heykelin içine bakan ilk kişi olma zevkini patronuna vermek için yüzünde memnun bir gülümsemeyle kenara çekildi.

Martinez dizlerinin üzerine çöktü ve boş deliğe baktı, Diego ve ekibin geri kalanı onun bir sonraki emrini bekliyordu. Uzun bir sessizlik oldu, sonra Don Pedro kulakları yırtan bir haykırış kopardı, bu çığlık yakındaki kilise mezarında huzurla yatanları bile uyandırabilirdi. Farklı derecelerde korkuya kapılan altı adam ona baktılar, bu patlamaya neyin neden olduğunu anlamamışlardı, ta ki Don avazı çıktığı kadar, “Param nerede?” diye bağırana dek.

Diego babasını hiç bu kadar sinirli görmemişti. Hemen onun yanına diz çöktü, ellerini heykelin içine sokup boşu boşuna kayıp milyonları aradı ama bulabildiği tek şey bronzun iç kısmına yapışan beş sterlinlik bir tek banknottu.

“Para hangi cehennemde?” dedi Diego.

“Biri çalmış olmalı,” dedi Luis.

“Deme ya!” diye kükredi Don Pedro.

O boş kaideye bakarken başka kimse fikrini paylaşmayı düşünmedi, Don Pedro bu an için bir yıl boyunca hazırlandıktan sonra elindeki tek şeyin tek bir sahte beş sterlinlik banknot olduğunu kabul etmeye hâlâ hazır değildi. Birkaç dakika geçtikten sonra dengesiz bir halde ayağa kalktı, sonunda konuştuğunda büyük ölçüde sakinleşmiş gibiydi.

“Bunun sorumlusunun kim olduğunu bilmiyorum,” dedi heykeli işaret ederek, “ama bu yaptığım son şey olsa dahi onların izini bulacağım ve bu işte imzamı bırakacağım.”

Don Pedro başka tek kelime etmeden heykele arkasını döndü ve eve doğru yürüdü. Sadece Diego, Luis ve Karl onun peşinden gitmeye cesaret edebildi. Ön kapıdan içeri girdi, koridoru aşıp oturma odasına geçti, Tissot’un metresinin tam boy portresinin önünde durdu. Kathleen Newton’u duvardan kaldırdı ve onu pencere pervazına yasladı. Sonra bir kadranı çevirmeye başladı, önce sola, sonra sağa, ta ki bir klik sesi duyana dek, sonra kasanın ağır kapısını çekip açtı. Martinez bir an düzgünce sıralanmış beş sterlin yığınlarına baktı, aile üyelerinin ve güvenilir çalışanların son on yıl içinde İngiltere’ye soktuğu paralardı bunlar, sonra üç tomar banknotu aldı, birini Diego’ya, diğerini Luis’e, üçüncüyü de Karl’a verdi. Üçüne de gözlerini kaçırmadan baktı. “Paramı çalanı bulana dek kimse durmak bilmeyecek. Hepiniz üzerinize düşeni yapmalısınız, tek ödülünüz aldığınız sonuçlar oalcak.”

Karl’a döndü. “Giles Barrington’a yeğeninin Londra Havaalanı’na değil de Southampton’a gittiğini kimin söylediğini bulmanı istiyorum.”

Karl başıyla onayladı, Martinez dönüp Luis’e baktı. “Bu akşam Bristol’a gidip Barrington’ın düşmanlarının kim olduğunu bulacaksın. Parlamento üyelerinin her zaman düşmanları olur, çoğunun onun tarafından kişiler olacağını unutma. Oradayken ailenin nakliyat şirketiyle ilgili de her türlü bilgiyi toplamaya çalış. Finansal sıkıntılar yaşıyorlar mı? Sendikalarla sorunları var mı? Kurul üyeleri arasında yönetime dair anlaşmazlıklar var mı? Hissedarlar endişelerini dile getiriyor mu? İyice araştır Luis. Unutma, yerin birkaç metre altına inene dek su bulamayabilirsin.”

“Diego,” dedi dikkatini en büyük oğluna vererek, “Sotheby’s’e dönüp yirmi dokuzuncu parçaya teklif veren diğer kişi kimmiş onu öğren, her kimse paramın artık heykelde olmadığını biliyor olmalı, yoksa teklifi bu kadar yükseltmeye cesaret edemezlerdi.”

Don Pedro bir an durup sonra işaret parmağıyla Diego’nun göğsünü dürtmeye başladı. “Ama en önemli görevin bu hırsızlığı yapan kişileri mahvetmemi sağlayacak bir ekip oluşturman. Müsait olan en açıkgöz avukatlara haber vermekle başla, onlar yolsuz polisleri ve asla yakalanmayan suçluları iyi bilir, iyi para verdiğimiz sürece çok soru sormazlar. Tüm bu soruların cevabı bulunduğunda ve her şey yerine oturduğunda onların bize yaptığını onlara yapmaya hazır olacağım.”

44

“Yüz yirmi bin sterlin,” dedi Harry. “Telefondan teklif verdiler ama The Times teklifi verenin kim olduğunu bilmiyor anlaşılan.”

“Sadece tek bir kişi bu parçaya o kadar para verir,” dedi Emma. “Martinez şimdiye beklediğini alamadığını fark etmiştir.” Harry gazeteden başını kaldırdığında karısının titrediğini gördü. “Ve o adam hakkında bildiğimiz tek bir şey varsa o da parasını çalanın kim olduğunu öğrenmek isteyeceğidir.”

“Ama Seb’in bu olayla bir bağı olduğunu düşünmesi için bir neden yok ortada. Buenos Aires’te sadece birkaç saat kaldım, büyükelçi dışında adımı bilen kimse yoktu.”

“Tabii Bay… Adı neydi?”

“Bolton dışında. Ama o da benimle aynı uçakta döndü.”

“Ben Martinez olsam,” dedi Emma, sesi titreyerek, “bu işe karışmış olabileceğini düşüneceğim ilk kişi Seb olurdu.”

“Ama neden, hele de bu işle hiç alakası yokken?”

“Çünkü Sotheby’s’e teslim edilmeden önce heykeli gören son kişi o.”

“Bu bir kanıt değil ki.”

“İnan bana, Martinez için yeterli bir kanıt. Bence Seb’i uyarmaktan başka seçeneğimiz yok–”

Kapı açıldı ve Jessica içeri daldı.

“Anne, Seb’in yarın nereye gideceğini tahmin bile edemezsin.”

___________

“Luis, Bristol’da neler öğrendin anlat bakalım.”

“Zamanımın çoğunu ortamı yoklayıp bir şeyler çıkacak mı diye bakmakla geçirdim.”

“Çıktı mı peki?”

“Evet, Barrington’ın seçim bölgesinde saygı gören ve sevilen biri olsa da bu sırada birkaç düşman edindiğini öğrendim, buna eski karısı ve–”

“Karısının derdi neymiş?”

“Barrington’ın annesinin vasiyeti konusunda onu yarı yolda bıraktığını düşünüyor, aynı zamanda kendisinin yerini Galli bir madencinin kızının almasına da karşı çıkıyor.”

“O zaman belki de onunla iletişime geçmeyi denemelisin?”

“Çoktan denedim ama o kadar basit değil. İngilizlerin üst tabakası, genelde onları tanıyan biri aracılığıyla onlarla tanışmanı bekliyor. Ama Bristol’dayken onu yakından tanıdığını iddia eden bir adamla karşılaştım.”

“Adı neydi?”

“Binbaşı Alex Fisher.”

“Onun Barrington’la bağı ne?”

“Son seçimlerde Muhafazakârların adayıymış, Barrington onu dört oyla yenmiş. Fisher, Barrington’ın hile yoluyla kazandığını iddia ediyor ve içimde onunla ödeşmek için her şeyi yapar gibi bir his var.”

“O zaman bu yolda ona yardımcı olmalıyız,” dedi Don Pedro.

“Aynı zamanda seçimleri kaybettiğinden beri Fisher’ın Bristol’da her yere borçlandığını, çaresizce tutunacak dal aradığını öğrendim.”

“O zaman ona bir dal uzatmam gerekir, değil mi?” dedi Don Pedro. “Barrington’ın kız arkadaşı hakkında ne öğrendin?”

“Doktor Gwyneth Hughes. Londra’da St. Paul’s kız okulunda matematik dersi veriyor. Boşanma süreci bittiğinden beri yerel İşçi Partisi onların geleceklerine dair bir duyuruda bulunmalarını bekliyor ama onunla tanışan bir kurul üyesinin dediğine göre ‘cicili bicili kız’ olarak tanımlanacak biri değilmiş.”

“Boş ver onu,” dedi Don Pedro. “Terk edilmediği sürece işimize yaramaz. Eski karısına odaklan, binbaşı bir görüşme ayarlayabilirse para ya da intikam ilgisini çeker mi öğren. Neredeyse tüm eski eşler bunlardan birini ister, çoğu durumda ikisini de ister.” Luis’e gülümseyip ekledi, “Aferin oğlum.” Diego’ya döndü, “Sende ne var?” diye sordu.

“Henüz bitmedi,” dedi Luis hafifi kırgın bir sesle. “Barrington ailesi hakkında onlardan daha çok şey biriyle karşılaştım.”

“Kimmiş o?”

“Derek Mitchell adında özel bir dedektif. Geçmişte hem Barrington’lar hem de Clifton’lar için çalışmış ama içimde, yeterince para sunulursa onu ikna edebileceğime dair bir his–”

“Onun yanına yaklaşma,” dedi Don Pedro sertçe. “Eski işverenlerine kazık atmaya hevesliyse bunu işine gelince bize de yapmayacağı ne malum? Ama adamı yakından takip et yine de tabii.”

Luis hayal kırıklığına uğramış gibi görünse de başıyla onayladı.

“Diego?”

“Peter May adından bir BOAC pilotu tam olarak Sebastian’ın Buenos Aires’te olduğu dönemde iki gece boyunca Milonga Hotel’de kalmış.”

“Yani?”

“Aynı adam bahçe partisinin olduğu gün İngiliz Elçiliği’nin arka kapısından çıkarken görülmüş”

“Bu sadece bir tesadüf olmalı.”

“Milonga’daki danışma görevlisi adamı tanıyan birinin ona Harry Clifton diye seslendiğini duymuş, bu da Sebastian’ın babasının adı.”

“Pek de tesadüf değil o zaman.”

“Kimliği ortaya çıkınca adam Londra’ya giden bir sonraki uçağa binmiş.”

“Kesinlikle tesadüf değil.”

“Dahası Bay Clifton otel ücretini ödemeden ayrılmış, bu borç daha sonra İngiliz Elçiliği tarafından kapatılmış, bu da sadece baba ve oğlun aynı anda Buenos Aires’te olduğunu değil, aynı zamanda beraber çalıştıklarını kanıtlıyor.”

“O zaman neden aynı otelde kalmamışlar?” diye sordu Luis.

“Çünkü beraber görülmek istememişlerdir tahminimce,” dedi Don Pedro. Duraksadı, sonra, “Aferin Diego,” diye ekledi. Peki heykele teklif veren diğer kişi de Harry Clifton mıymış?”

“Sanmıyorum. Sotheby’s başkanına kim olduğunu sorduğumda hiçbir fikri olmadığını söyledi. Yokladım ama Bay Wilson kesinlikle rüşvetle kandırılacak biri değil, herhangi bir biçimde tehdit edildiğini hissederse anında emniyet müdürlüğünü arar.” Don Pedro kaşlarını çattı. “Ama Wilson’ın tek zayıf noktasını bulmuş olabilirim,” diye devam etti Diego. “Düşünen Adam’ı yeniden satışa çıkarmayı düşündüğünü söylediğimde İngiliz hükümetinin satın almakla ilgilenebileceğini kaçırdı ağzından.”

Don Pedro patladı ve bir hapishane gardiyanını şoka sokabilecek küfürler yağdırdı. Sakinleşmesi zaman aldı, sonunda bunu başardığında neredeyse fısıldayarak, “Artık paramı kimin çaldığını biliyoruz. Şimdiye banknotları ya yok etmişlerdir ya da İngiltere Bankası’na vermişlerdir. Her halükârda,” dedi tükürürcesine, “o paranın bir penisi bile geçmeyecek elimize.”

“Ama İngiliz hükümeti bile böyle bir operasyonu Clifton ve Barrington ailesinin yardımı olmadan gerçekleştiremezdi,” diye önerdi Diego, “yani hedef değişmedi.”

“Bence de. Ekip kurma işi nasıl gidiyor?” diye sordu, konuyu hızla değiştirerek.

“Vergi ödemekten hoşlanmayan küçük bir grup topladım.” Bunun üzerine diğer üçü o sabah ilk kez güldüler. “Şimdilik onlara maaş bağladım, emir verdiğin anda harekete geçmeye hazırlar.”

“Kimin için çalıştıklarına dair bir fikirleri var mı?”

“Hayır. Beni aşırı parası olan yabancı biri sanıyorlar, açıkçası zamanında ve nakit ödeme aldıkları sürece çok soru sormuyorlar.”

“Yeterince güzel.” Don Pedro, Karl’a döndü. “Barrington’a yeğeninin Londra’ya değil de Southampton’a gittiğini kimin söylediğini bulabildin mi?”

“Bunu kanıtlayamam,” dedi Karl, “ama ne yazık ki bunu yapabilecek tek kişi Bruno.”

“O çocuk kendi iyiliği için fazla dürüst. Suç annesinde. O ortalıktayken neler planladığımı asla konuşmamalıyız.”

“Ama neler planladığından hiçbirimiz pek emin değiliz,” dedi Diego.

Don Pedro gülümsedi. “Bir imparatorluğa diz çöktürmek istiyorsan işe tahta geçecek ilk kişiyi öldürmekle başlaman gerektiğini asla unutma.”

45

Ön kapının zili ona bir dakika kala çaldı, kapıya Karl baktı.

“Günaydın efendim,” dedi. “Size nasıl yardımcı olabilirim?”

“Saat onda Bay Martinez’le bir randevum vardı.”

Karl hafifçe eğilip selam verdi ve ziyaretçinin içeri girmesi için kenara çekildi. Sonra onu koridordan geçirip çalışma odasının kapısını tıklattı ve “Misafiriniz geldi efendim,” dedi.

Martinez masasından kalktı ve elini uzattı. “Günaydın. Sizinle tanışmak için sabırsızlanıyordum.”

Karl çalışma odasının kapısını kapatıp mutfağa doğru ilerlerken telefonda sohbet eden Bruno’nun yanından geçti.

“…babam yarın için Wimbledon erkekler yarı finaline iki bilet verdi bana, seni davet etmemi önerdi.”

“Ne kadar nazik biri,” dedi Seb, “ama cuma günü Cambridge’deki danışmanımla randevum var, gelebileceğimi sanmıyorum.”

“Böyle çıtkırıldım davranma,” dedi Bruno. “Yarın sabah Londra’ya gelmene engel olan hiçbir şey yok. Maç saat ikide başlıyor, buraya on birde geldiğin sürece bolca vaktin olacak.”

“Ama ertesi gün gün ortasında Cambridge’de olmam gerekiyor.”

“Akşam burada kalabilirsin, Karl cuma sabah ilk iş seni Liverpool Sokak’a götürür.”

“Kimler oynuyor?”

“Fraser, Cooper’a karşı, çok heyecanlı olacağı kesin. İyi bir çocuk olursan seni Wimbledon’a havalı yeni arabamla götürürüm.”

“Araban mı var?” dedi Sebastian inanamayarak.

“Turuncu bir MG, iki kişilik, üstü açık. Babamın on sekiz yaş hediyesi.”

“Şanslı pislik,” dedi Sebastian. “Benim babam bana Proust’un tüm serisini aldı.”

Bruno güldü. “Düzgün davranırsan yolda sana yeni kız arkadaşımı bile anlatabilirim.”

“Yeni mi?” diye dalga geçti Sebastian. “‘Yeni diyebilmek için en azından bir tane eski kız arkadaşın olmalı.”

“Hafif bir kıskançlık mı seziyorum?”

“Onunla tanıştıktan sonra söylerim.”

“Böyle bir fırsatın olmayacak çünkü onu cuma göreceğim ve sen o zamana Cambridge’e giden trende olacaksın. Yarın on bir civarı görüşürüz.”

Bruno telefonu kapattı, odasına giderken çalışma odasının kapısı açıldı ve babası göründü, asker tipli bir adamın omzuna kolunu atmıştı. Bruno babasının konuşmasını dinlemeyi düşünmezdi bile, Barrington adını duymasaydı tabii.

“Seni en kısa sürede kurula sokacağız yeniden,” dedi babası misafirine ön kapıya kadar eşlik ederken.

“Tadını çıkaracağım bir an olur bu.”

“Ancak şunu bilmeni istiyorum binbaşı, sırf aileyi utandırmak için arada bir hisselerini yağmalamakla ilgilenmiyorum ben. Benim uzun vadeli planım şirketi ele geçirmek ve seni yönetici yapmak. Kulağa nasıl geliyor?”

“Aynı zamanda Giles Barrington’ı alaşağı edeceksek beni daha mutlu edecek bir şey yok.”

“Sadece Barrington’ı değil,” dedi Martinez. “O ailenin her bir üyesini teker teker yok etme niyetindeyim.”

“Daha da iyi,” dedi binbaşı.

“Yapman gereken ilk şey piyasaya düştükçe Barrington hisselerini satın almaya başlamak. Yüzde yedi buçuğa ulaştığın anda seni temsilcim olarak yeniden kurula koyacağım.”

“Teşekkürler efendim.”

“Bana efendim deme. Arkadaşlarım bana Pedro der.”

“Bana da Alex.”

“Unutma Alex, bundan böyle sen ve ben ortağız ve tek bir amacımız var.”

“Tamamdır Pedro,” dedi binbaşı, iki adam el sıkışırken. Don Pedro adamın uzaklaşırken ıslık çaldığına yemin edebilirdi.

Don Pedro geri eve girdiğinde Karl’ı koridorda onu beklerken buldu.

“Konuşmamız gerek efendim.”

“Ofisime geçelim.”

İki adam da kapıyı kapatana dek konuşmadılar. İçeri geçince Karl, Bruno’yal arkadaşı arasında geçen konuşmayı anlattı.

“O Wimbledon biletlerine dayanamayacağını biliyordum.” Masasındaki telefonu aldı. “Diego’yu çağırın,” diye bağırdı. “Bakalım daha da dayanılmaz bir şeyle çocuğun aklını çelebilecek miyiz?” dedi oğlunun telefona gelmesini beklerken.

“Senin için ne yapabilirim baba?”

“Genç Clifton yemi yuttu, yarın Londra’ya gelip Wimbledon’a gidecek. Bruno onu diğer teklifimi kabul etmeye ikna ederse cumaya her şeyi ayarlayabilir misin?”

___________

Sebastian 07.23 Paddington trenine yetişmek için annesinin çalar saatini ödünç almıştı. Sabah Emma onu salonda bekliyordu, Sebastian’ı Temple Meads’e götürmeyi önerdi.

“Londra’ya vardığında Bay Martinez’i de görecek misin?”

“Çok büyük ihtimalle,” dedi Sebastian, “Bruno’yla beraber Wimbledon’a gitmem onun fikriydi. Neden sordun?”

“Özel bir nedeni yok.”

Sebastian, annesine Bay Martinez konusunda neden bu kadar endişeli olduğunu sormak istedi ama sorsa yine aynı cevabı alacağından şüpheleniyordu. Özel bir nedeni yok.

“Cambridge’deyken Grace teyzeni görecek vaktin olacak mı?” diye sordu annesi, apaçık bir şekilde konuyu değiştirerek.

“Cumartesi öğlen beni Newham’de yemeğe davet etti.”

“Ona selam söylemeyi unutma,” dedi Emma istasyona yanaştıkları sırada.

Trende Sebastian vagonun bir köşesine oturup anne ve babasının hiç tanışmadıkları bir adam konusunda neden bu kadar endişelendiklerini anlamaya çalıştı. Bruno’ya bildiği bir sorun olup olmadığını sormaya karar verdi. Sonuçta Bruno onun Buenos Aires’e gitmesini pek istememişti.

Tren Paddington’a girdiğinde Sebastian gizemi çözme yolunda pek ilerlememişti. Biletini gişedeki görevliye verdi ve istasyondan çıkıp karşıya geçti, otuz yedi numaraya varana dek durmadı. Kapıyı çaldı.

“Aman Tanrım,” dedi Bayan Tibbet kapıda duranın kim olduğunu görünce. Ona hemen sarıldı. “Seni bir daha göreceğimi sanmıyordum Seb.”

“Bu işletme, parası olmayan yeni üniversite öğrencilerine kahvaltı veriyor mu?”

“Bu Cambridge’e gideceğin anlamına geliyorsa kolay bir şeyler hazırlamaya çalışırım.” Sebastian onun peşinden içeri girdi. “Kapıyı arkandan kapat,” dedi Bayan Tibbet. “Kapısız köyden geldin galiba.”

Sebastian hemen geri döndü ve ön kapıyı kapattı, sonra merdivenlerden aşağı inip mutfakta Tibby’nin yanına gitti. Janice onu görünce, “Kimler gelmiş,” dedi ve ona sarıldı, ardından bu mutfakta son kez oturduğundan beri yediği en güzel kahvaltı kondu önüne.

“Son görüşmemizden beri neler yaptın?” diye sordu Bayan Tibbet.

“Arjantin’e gittim ve Prenses Margaret’la tanıştım.”

“Arjantin nerede?” diye sordu Janice.

“Çok uzakta,” dedi Bayan Tibbet.

“Eylülde de Cambridge’e başlıyorum,” diye ekledi lokmalarının arasında. “Senin sayende Tibby.”

“Umarım dayınla iletişime geçmemden rahatsız olmamışsındır. Daha da kötüsü, Paddington’a ayağıma gelmesi gerekti.”

“İyi ki iletişime geçmişsin,” dedi Sebastian. “Yoksa hâlâ Arjantin’de olabilirdim.”

“Bu sefer Londra’ya ne için geldin?” diye sordu Janice.

“İkinizi de o kadar özledim ki gelmek zorunda kaldım,” dedi Seb. “Hem başka nerede düzgün bir kahvaltı bulacağım?”

“Biz de yedik,” dedi Bayan Tibbet onun tabağına üçüncü sosisi koyarken.

“Eh, bir nedeni daha var gelmemin,” diye itiraf etti Sebastian. “Sebastian beni bu öğleden sonra Wimbledon erkekler yarı finaline davet etti. Fraser, Cooper’a karşı.”

“Ashley Cooper’a âşığım,” dedi Janice bulaşık önlüğünü çıkararak.

“Sen yarı finale çıkan herkese âşık olursun,” diye söylendi Byan Tibbet.

“Hiç de öyle değil! Neale Fraser’a hiç âşık olmadım.”

Sebastian güldü ve sonraki saat boyunca gülmeden duramadı, bu yüzden de on bir buçuğa kadar Eaton Meydanı’na gidemedi. Bruno kapıyı açtığında Sebastian, “Üzgünüm ama kendimi savunmam gerekirse iki kız arkadaşıma takılıp kaldım,” dedi.

___________

“Bir kez daha üzerinden geç,” dedi Martinez, “ve hiçbir detayı atlama.”

“Üç deneyimli şoförden oluşan bir grup, geçen hafta boyunca birkaç deneme turu attı,” dedi Diego. “Bu öğleden sonra son bir kez kontrol edecekler.”

“Ne ters gidebilir?”

“Clifton teklifini kabul etmezse bütün planı iptal etmemiz gerekir.”

“O çocuğu tanıyorsam bu teklife dayanamaz. Yarın sabah Cambridge’e gitmek için ayrılana kadar onunla karşılaşmamamı sağlayın yeter. Çünkü onu gırtlaklamamaya söz veremem.”

“Yollarınızın kesişmemesi için elimden geleni yaptım. Bu akşam Binbaşı Fisher’la Savoy’da yemek yiyeceksin, yarın ilk iş şehirde randevun var, bir şirket avukatı Barrington’ın yüzde yedi buçuğunu aldıktan sonra nasıl yasal hakların olacağı konusunda bilgilendirecek seni.”

“Öğleden sonra peki?”

“İkimiz de Wimbledon’a gidiyoruz. Kadınlar finalini izlemek için değil de senin başka yerde olduğunu kanıtlamak için.”

“Bruno nerede olacak?”

“Kız arkadaşını sinemaya götürecek. Film ikiyi çeyrek geçe başlıyor ve beş civarı bitiyor, yani arkadaşının kötü haberini akşam eve dönene dek almayacak.”

___________

Sebastian o gece yatağa yattığında uyuyamadı. Sessiz bir film gibi gün içinde yaşanan her şeyi kare kare aklından geçirdi: Tibby ve Janice’le kahvaltı, MG ile Wimbledon’a yolculuk, dördüncü sette maçın sonunda 8-6 Cooper’a gittiği aşırı heyecanlı bir yarı final. Gün Brewer Sokak’ta Madame Jojo’nun yerine bir ziyaretle bitmişti, etrafını bir sürü Gabriella sarmıştı. Bu da annesine anlatmayacağı bir anıydı.

Sonra, tüm bunların üzerine, eve dönerken Bruno ona ertesi gün Cambridge’e trenle gitmektense MG ile gitmek ister mi diye sormuştu.

“Ama baban karşı çıkmaz mı?”

“Bu onun fikriydi.”

___________

Sebastian ertesi sabah kahvaltıya indiğinde Don Pedro’nun çoktan şehirdeki bir toplantı için evden çıktığını öğrenince hayal kırıklığına uğramıştı, gösterdiği incelikler için ona teşekkür etmek istiyordu. Bristol’a döner dönmez ona yazacaktı.

“Dün ne harika zaman geçirdik,” dedi Sebastian bir kâseye gevrek doldurup Bruno’nun yanına otururken.

“Dünü boş ver,” dedi Bruno, “Ben asıl bugün için endişeleniyorum.”

“Ne oldu?”

“Sally’ye ona karşı neler hissettiğimi söylemeli miyim, yoksa zaten bildiğini mi varsaymalıyım?” deyiverdi Bruno.

“O kadar kötü yani?”

“Senin için hava hoş. Bu konularda benden çok daha deneyimlisin.”

“Doğru,” dedi Sebastian.

“Sırıtmayı kez yoksa MG’yi sana vermem.”

Sebastian ciddi görünmeye çalıştı. Bruno masanın üzerine eğilip, “Sence ne giymeliyim?” dedi.

“Rahat ama şık görünmelisin. Fular değil de kravat tak,” diye önerdi Sebastian, o sırada koridordaki telefon çalmaya başladı. “Şunu da unutma Sally de ne giymesi gerektiği konusunda endişeleniyordur,” diye ekledi Karl odaya girdiği sırada.

“Sizi Bayan Thornton arıyor Bay Bruno.”

Bruno süklüm püklüm odadan sıvışırken Sebastian kahkahayı bastı. Birkaç dakika sonra, Sebastian ikinci bir dilim kızarmış ekmeğe reçel sürerken arkadaşı döndü ve ona, “Lanet, lanet olsun,” dedi.

“Ne oldu?”

“Sally gelemiyor. Soğuk aldığını ve ateşinin çıktığını söylüyor.”

“Yazın ortasında mı?” dedi Sebastian. “Bana buluşmayı iptal etmek için sebep arıyormuş gibi geldi.”

“Yanıldın yine. Yarına iyi olacağını ve beni görmek için sabırsızlandığını söyledi.”

“O zaman benimle Cambridge’e gelsene, ne giydiğin de pek umurumda değil.”

Brunı sırıttı. “Sally’nin yerini pek dolduramazsın ama açıkçası yapacak daha iyi bir işim yok.”

46

“Lanet, lanet olsun,” demesi Karl’ın mutfaktan çıkıp sorunun ne olduğunu anlamaya çalışmasına neden olmuştu. Tam da iki çocuk ön kapıdan çıkıp kaybolduğu sırada oraya varmıştı. Koridoru koşarak geçip kaldırıma çıktı ama turuncu MG, direksiyonda Sebastian’la yola çıkarken ancak onları izleyebildi.

“Bay Bruno!” diye bağırdı Karl avazı çıktığınca ama ikisi de başlarını çevirmedi çünkü Sebastian son Wimbledon haberlerini dinleyebilmeleri için radyoyu açmıştı. Karl yolun ortasına koşup kollarını deli gibi salladı ama MG yavaşlamadı. Araba yolun sonundaki yeşil ışıklara doğru ilerlerken peşlerinden koştu.

“Kırmızıya dön!” diye bağırdı ve ışık döndü de ama Sebastian çoktan sola dönmüş ve Hyde Park’a doğru hızlanmaya başlamıştı. Karl onları kaçırdığını kabul etmek zorundaydı. Bruno’nun, Clifton Cambridge’e gitmeden önce onu bir yere bırakmasını istemiş olma ihtimali var mıydı? Sonuçta o öğleden sonra kız arkadaşını sinemaya götürmeyecek miydi? Ama bu Karl’ın alabileceği bir risk değildi.

Arkasını dönüp eve koştu, Bay Martinez’in o gün nerede olacağını hatırlamaya çalışıyordu. O öğleden sonrayı Wimbledon kadınlar finalini izleyerek geçireceğini biliyordu ama hayır, Karl daha erken saatte şehirde bir randevusu olduğunu hatırladı, yani hâlâ ofiste olması ihtimali vardı. Tanrıya inanmayan adam onun çoktan Wimbledon’a gitmek üzere yola çıkmış olmaması için dua etti.

Açık kapıdan içeri dalıp telefonu kaptı ve ofisi aradı. Birkaç saniye sonra Don Pedro’nun sekreteri açtı telefonu.

“Patronla konuşmam lazım, acilen, acilen,” diye tekrar etti.

“Bay Martinez ve Diego birkaç dakika önce Wimbledon için ofisten çıktılar.”

___________

“Seb, seninle bir süredir canımı sıkan bir konuda konuşmam gerekiyor.”

“Neden Sally’nin yarın buluşmaya gelme ihtimalinin pek yüksek olmadığını düşünüyorum?”

“Hayır, bundan çok daha ciddi bir mesele,” dedi Bruno. Sebastian arkadaşının değişen ses tonunu fark etse de Hyde Park’ın köşesini ilk kez dönmeye çabalarken ona daha dikkatli bakabilmek için başını çeviremedi.

“Tam adını koyamıyorum ama sen Londra’ya geldiğinden beri babamın senden uzak durmaya çalıştığına dair bir his var içimde.”

“Ama bu çok mantıksız. Sonuçta seninle Wimbledon’a gitmemi öneren oydu,” diye hatırlattı ona Park Lane’e doğru ilerlerlerken.

“Biliyorum, bugün MG’mi ödünç alman da babamın fikriydi. Sadece Buenos Aires’teyken onun canını sıkmış olabilecek bir şey yaşadınız mı merak ettim.”

“Benim fark ettiğim bir şey olmadı,” dedi Sebastian, A1’i gösteren bir tabela görüp dış şeride geçtiği sırada.

“Ayrıca tek yapması gereken bir telefon açmakken babanın neden seni görmek için dünya turu attığını hâlâ anlayamıyorum.”

“Ben de ona aynı soruyu sormak niyetindeydim ama kafası yoğun, Amerika’daki son kitap turuna hazırlanıyor. Bu konuyu anneme açtığımda salağa yattı. Ve sana annem hakkında söyleyebileceğim tek bir şey varsa o da salak olmadığı.”

“Anlamadığım bir diğer şey de babanla İngiltere’ye geri uçabilecekken neden Buenos Aires’te kaldığın.”

“Çünkü babana büyük bir sandığı Southampton’a götüreceğime dair söz verdim ve o o kadar zahmete girmişken onu yarı yolda bırakmak istemedim.”

“Bu Shillingford’da çimenlere yatırılan heykel olmalı. Ama gizeme daha çok gizem katıyor. Babam neden senden Arjantin’den bir heykel getirmeni isteyip onu açık artırmaya çıkarsın ve sonra kendisi satın alsın ki?”

“Hiçbir fikrim yok. Benden istediği gibi belgeleri imzaladım, Sotheby’s sandığı alınca da ailemle Bristol’a gittim. Niye bu kadar sorguladın? Ben sadece tam olarak babanın benden istediği şeyleri yaptım.”

“Çünkü dün bir adam eve babamı ziyarete geldi ve adamın Barrington adından bahsettiğini duydum.”

Sebastian bir sonraki trafik ışığında durdu. “Adamın kim olduğuna dair bir fikrin var mı?”

“Hayır, onu daha önce hiç görmedim ama babamın ona ‘binbaşı’ dediğini duydum.”

___________

“Bu bir duyurudur,” dedi bir ses hoparlörden. Bayan Gibson ilk set için servis atmak üzere olsa da kalabalık sessizleşti. “Bay Martinez, lütfen bir an önce sekreterlik ofisine gidin.”

Don Pedro hemen tepki vermedi, yerinden yavaşça kalaktı ve “Bir şeyler ters gitmiş olmalı,” dedi. Başka tek kelime etmeden oturan seyircilerin arasından kendine yol açıp en yakın çıkışa doğru ilerlemeye başladı, Diego hemen bir adım arkasındaydı. Don Pedro çıkışa ulaştığında bir görevliye sekreterlik ofisinin yerini sordu.

“Yeşil çatılı büyük bina efendim,” dedi genç adam sağ tarafını işaret ederek. “Görürsünüz.”

Don Pedro merdivenleri hızla indi ve ana sahadan çıktı ama o çıkışa ulaşmadan çok önce Diego onu geçmişti. Diego adımlarını hızlandırıp ufku kaplayan büyük binaya yöneldi. Arada bir arkasına bakıp babasının çok geride kalmadığından emin oluyordu. Çift kanatlı bir kapının yanında duran üniformalı bir görevli görünce yavaşlayıp bağırdı. “Sekreterlik ofisi nerede?”

“Soldan üçüncü kapı efendim.”

Diego bir kapıda Kulüp Sekreterliği yazısını görene dek bir daha yavaşlamadı.

Kapıyı açtığında şık mor ve yeşil renkli ceket giyen bir adamla karşı karşıya geldi.

“Adım Martinez. Biraz önce hoparlörden beni çağırdınız.”

“Evet, efendim. Bay Karl Ramirez aradı ve onu bir an önce evden aramanızı istedi. Çok önemli bir konu olduğunu özellikle vurguladı.”

Diego sekreterin masasındaki telefonu kaptı, ev numarasını girdiği sırada babası kızarmış yanaklarla kapıdan içeri daldı.

“Acil olan neymiş?” diye sordu nefes nefese.

“Henüz bilmiyorum. Sadece Karl’ı evden arama talimatı aldım.”

Don Pedro, “Siz misiniz Bay Martinez?” sözlerini duyunca telefonu aldı.

“Evet, benim,” dedi ve Karl’ın diyeceklerini dikkatlice dinledi.

“Ne olmuş?” diye sordu Diego babası rengi küle dönmüş halde sekreterin masasına tutunmaya çalışsa da sakin kalmaya çalışarak.

“Bruno da arabada.”

___________

“Bu akşam döndüğümde babamla bu konuyu açıkça konuşacağım,” dedi Bruno. “Sonuçta sadece onun talimatlarına uyduysan onun canını sıkacak ne yapmış olabilirsin ki?”

“Hiçbir fikrim yok,” dedi Sebastian, göbekli kavşağın ilk çıkışından A1’e girdi, iki şertili yolda ilerleyen trafiğe karıştı. Gaza bastı ve saçlarının arasından esen rüzgârın yarattığı hissin tadını çıkardı.

“Belki de ben aşırı tepki veriyorumdur,” dedi Bruno, “ama bu gizemi çözmek istiyorum.”

“Eğer binbaşının adı Fisher’sa,” dedi Sebastian, “o zaman sana şunu söyleyebilirim, bu işi sen bile çözemezsin.”

“Anlamıyorum. Fisher kim ki?”

“Son seçimde dayıma rakip olan Muhafazakâr adayı. Hatırlamıyor musun? Sana onun hakkında her şeyi anlatmıştım.”

“Oyları ayarlayarak hile yapıp dayını seçimde yenmeye çalışan adam mıydı?”

“Evet, o, aynı zamanda ne zaman zora düşseler şirketin hisselerini alıp satarak Barrington Nakliyat’ı sarsmaya çalıştı. Yönetici sonunda ondan kurtulduğunda annemin kuruldaki yerini alması da pek hoşuna gitmemiştir.”

“Ama babamın öyle bir rezille ne işi olur ki?”

“Belki Fisher değildir zaten, bu durumda ikimiz de aşırı tepki vermiş oluruz.”

“Haklı olduğunu umalım. Ama ben hâlâ ikimizin de gözümüzü kulağımızı açık tutmamız gerektiğini düşünüyorum, belki ikimizden biri bu gizemi açıklayacak bir şey yakalar.”

“İyi fikir. Çünkü kesin olan bir şey var, babanla aramın bozulmasını istemiyorum.”

“İkimizden biri bir sebepten ailelerimiz arasında bir sorun olduğunu öğrenirse bile bu, bizim de bu olaya dahil olmamız gerektiği anlamına gelmiyor.”

“Kesinlikle katılıyorum,” dedi Sebastian hız göstergesi altmışı gösterirken, bu da bir ilk deneyimdi. “Danışmanın dönem başına kadar kaç kitap okumanı bekliyor?” diye sordu konvoy halinde ilerleyen üç kömür kamyonunu sollamak için şerti değiştirirken.

“On iki tane önerdi ama hepsini dönemin ilk gününe kadar okumam beklenmiyormuş gibi bir izlenime kapıldım.”

“Ben hayatım boyunca on iki kitap okuduğumu sanmıyorum,” dedi Sebastian kamyonlardan ilkini geçerken. Ama ortadaki kamyonun şoförü aniden yola çıkıp önündekini sollamaya başlayınca sert bir fren yapmak zorunda kaldı. Tam şoför öndeki kamyonu geçip şeridine dönecek gibi göründüğü sırada Sebastian dikiz aynasına baktı ve üçüncü kamyonun da onun şeridine girdiğini gördü.

Sebastian’ın önündeki kamyon yavaşça ilerleyip hâlâ diğer şeritte olan kamyonla hizaya gelmesini sağladı. Sebastian dikiz aynasına baktı yeniden ve arkasındaki kamyonun yaklaşır gibi göründüğünü fark edince gerilmeye başladı.

Bruno hızla dönüp arkalarındaki kamyonu süren adama bakarak kollarını deli gibi salladı, avazı çıktığı kadar bağırdı. “Yaklaşma!”

Yüzünde hiç ifade olmayan şoför sadece direksiyonun üzerine eğildi ve önlerindeki kamyon hâlâ diğer şeritteki kamyonu geçmemesine rağmen kamyonuyla gittikçe yaklaşmaya devam etti.

“Tanrı aşkına, gitsene!” diye bağırdı Sebastian sertçe kornaya basarak, önündeki şoförün ağzından çıkan tek bir kelimeyi bile duymayacağından emin olsa da. Yeniden dikiz aynasına baktığında dehşetle arkasındaki kamyonun tamponundan sadece birkaç santim uzakta olduğunu gördü. Önündeki kamyon hâlâ geri şeridine girecek kadar ilerlememişti, bunu yapsa Sebastian hızlanıp kurtulabilirdi. Bruno şimdi yan taraflarındaki kamyonun şoförüne deli gibi kollarını sallıyordu ama şoför sabit hızını koruyordu. Pekâlâ ayağını gazdan çekip onların güvenli diğer şeride geçmelerine izin verebilirdi ama onlardan yana bir kere bile bakmadı.

Arkalarındaki kamyon, tamponlarına dokundurup küçük MG’yi öne ittiğinde ve plakası havaya savrulduğunda Sebastian direksiyonu daha da sıkı tuttu. Biraz ilerlemeye çalıştı ama önceki kamyona çarpıp ikisi arasında sıkışarak akordeon olmadan daha fazla hızlanamazdı.

Birkaç saniye sonra ikinci bir kez öne savruldular, arkalarındaki kamyon çok daha sert biçimde MG’nin arkasına geçirmiş, arabayı öndeki kamyonun dibine itmişti. Ancak arkalarındaki kamyon üçüncü kez onlara çarptığında Bruno’nun Doğru kararı verdiğinden emin misin? sözleri Sebastian’ın aklında çaktı. Bruno’ya baktı, arkadaşı şimdi iki eliyle de arabanın ön kısmına tutunuyordu.

“Bizi öldürmeye çalışıyorlar,” diye haykırdı Bruno. “Tanrı aşkına Seb, bir şeyler yap!”

Sebastian çaresizce güneye giden şeride baktığından aksi yönde akan sabit bir trafik olduğunu gördü.

Önlerindeki kamyon yavaşlamaya başladığında hayatta kalmak için bir umutları varsa bir karar vermesi gerektiğini ve bunu hızlı yapması gerektiğini anladı.

___________

Kimsenin istemediği görev danışmana kalmıştı, çocuğun babasına telefon edip oğlunun feci bir trafik kazasında öldüğünü haber verecekti.

SON